<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0"><channel><title>紐約時報</title><description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description><link>https://nytimes.com</link><item><title><![CDATA[在俄軍的炮彈和圍困下，來自馬裡烏波爾的聲音]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20220413/mariupol-ukraine-russia/]]></link><description>&lt;address&gt;《紐約時報》&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-13 03:44:25&quot; datetime=&quot;2022-04-13 03:44:25&quot;&gt;2022 年 4 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/06/multimedia/06mariupol-project_1/06mariupol-project_1-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;697&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烏克蘭馬裡烏波爾，被俄羅斯軍隊摧毀的公寓大樓。 &lt;cite&gt;Alexander Ermochenko/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;3 月初，俄羅斯軍隊包圍了烏克蘭南部港口城市馬裡烏波爾，它位於黑海的延伸部分亞速海。一場圍困和無情的轟炸隨之而來。食物和水很快變得稀缺，天然氣、電力、互聯網接入和手機服務都不復存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期建立人道主義走廊的嘗試——允許平民離開這座城市，獲得食物、水和其他補給——&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/03/05/world/russia-ukraine#mariupol-residents-describe-a-city-as-becoming-unfit-for-human-life&quot;&gt;在俄羅斯的炮擊下失敗了&lt;/a&gt;。隨著圍城繼續，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/09/world/europe/ukraine-mariupol-siege.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/03/09/world/europe/ukraine-mariupol-siege.html&quot;&gt;屍體蓋上後就留在外面&lt;/a&gt;，因為收屍工作太危險。俄羅斯炸燬了一家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/09/world/europe/ukraine-mariupol-hospital-strike.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/03/09/world/europe/ukraine-mariupol-hospital-strike.html&quot;&gt;婦產醫院&lt;/a&gt;和一家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/17/world/europe/russia-ukraine-war.html&quot;&gt;劇院&lt;/a&gt;，當時有多達 1000 人在劇院裡避難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近幾天，紅十字會多次試圖進入這個城市。據報道，上萬人仍然被困在越來越惡劣的環境下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「歐洲無權對馬裡烏波爾正在發生的事情保持沉默」，烏克蘭總統澤連斯基週六在一段視頻講話中說，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.president.gov.ua/en/news/yevropa-ne-maye-prava-reaguvati-movchannyam-na-te-sho-vidbuv-74029&quot;&gt;他的辦公室翻譯了這段講話&lt;/a&gt;。「全世界都必須對這場人道主義災難做出反應。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭記者奧列娜·伊凡西夫、卡捷琳娜·亞科夫連科和塔季揚娜·別茲魯克聯繫了馬裡烏波爾的居民，請他們描述自己的經歷。以下是他們的敘述。為了文字清晰和篇幅所限，他們的陳述經過編輯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不懷念失去的東西，毀壞的房子。我不在乎我貸款買的電視，我再也不會看了。這些都不算事，在戰爭面前不值一提。但我太想念我獨有的世界了，馬裡烏波爾對我來說就是這樣的世界。這個城市總有一種特別的味道。冬天的時候，是一種留在藤上的凍葡萄的苦味，混合著來自千家萬戶的淡淡煙味。一到夏天，這裡充滿了期待已久的雨水沖刷塵埃的氣息。而到了春天……春天的城市是多麼美麗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的城市現在是冬天，是俄羅斯炸彈帶來的。他們不只轟炸了我的城市。他們還轟炸了我的春天。我的生活。我的過去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事實證明，我的未來也是如此。因為現在對我來說最困難的問題是，「明天我要做什麼？」我曾經有過一千個計劃和一百萬個願望。現在我只希望一件事：讓普京去死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上，我夢見了馬裡烏波爾。和我記憶中的一樣。我和小兒子走在城市花園的小路，他不停地問我：「要走多少步才能到海邊」，「這條路上有多少棵樹」。多麼美好的夢，醒來又是多麼痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每個人都說：「沒關係，安雅，我們會重建的。我們的城市會比以前更美麗。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不想要一個更好的城市。我想要我曾經擁有的那座城市。在那座城市裡，我清楚地知道要走多少步就能到海邊，公園的中央小路上有多少棵樹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想要的是無法歸還的東西。這就是我生命中的悲劇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——安娜·穆爾利基娜，47 歲，0629.com.ua 的主編&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑暗、寒冷的房間，沒有窗戶，也沒有一絲光亮。我跪在孩子們面前，他們嚇壞了，哭著說他們害怕死亡。我試著向他們解釋死亡並不可怕，最重要的是我們在一起。我們在馬裡烏波爾，我們的房子正在遭到炮擊。我們可以聽到飛機的聲音，然後是爆炸聲，所有這些都和炮彈的爆炸聲混在一起。牆壁和地板都在搖晃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一次爆炸都會奪走更多的平民生命。大腦摸索著成千上萬的逃生方案，但根本沒有。一切都不取決於我。我和家人正從烏克蘭以及我們簡單、悠閒的生活中「被解放」出來。我不知道我們身處戰爭的中心，我們生命中的每一個小時都可能是最後一個小時。孩子們很餓，他們向我要水喝，但我們不能離開避難所：爆炸還在繼續。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——克里斯蒂娜·霍杜諾娃，28 歲&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先是停電了。然後水也停了。金錢失去了價值。只能以物易物——汽油換麵包，麵包換香菸，香菸換木柴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寒冷：到處都很冷。沒有暖氣。屋裡和屋外的溫度是一樣的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水：最貴重的東西。他們喝水坑裡的水。他們喝供暖系統裡的水。他們喝雪裡的水。找到天然泉水的人是幸福的。但他們是少數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;避難所：任何地方都可以是避難所。整個利沃貝日內地區變成廢墟後，人們躲在劇院裡。他們似乎是安全的。但俄軍飛機投下的一枚炸彈炸死了其中的許多人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安全：這個詞已經失去了它一切的意義。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死人：無處不在。起初，人們試圖把屍體埋在萬人坑，但密集的炮擊使其無法實現，只能用床單蓋住屍體。它們無處不在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——彼得羅·安德魯申科，47 歲，馬裡烏波爾市官員&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/06/multimedia/06mariupol-project_7/06mariupol-project_7-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在掩體裡等待俄羅斯炮擊結束。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 16 日，我家的房子像一根巨大的火柴棍一樣燃燒起來了。我們失去了衣服和財物。3 月 18 日，我們決定逃離這個城鎮。我的朋友們有一輛小巴，雖然嚴重受損，但還能開。我們匆忙地打包各種東西，做了「車上有兒童」的牌子，然後四輛車排成一列出發了。到處都是俄羅斯坦克，它們在鎮子裡穿梭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們拐進大街時，遭到了步槍的射擊。子彈擊中了三個汽車輪子，穿透了一個油箱。敵兵沒有因為我們的牌子而停下來。輪胎爆了，我們設法開車到另一個區，那裡的炮擊聲沒有那麼大。我們在那裡找到了一個避難所，住了幾天。3 月 21 日，我們開著剩下的三輛車，通過港口開到了檢查站。檢查很徹底，而且持續了很長時間，但最後還是放行了。我們驅車前往別爾江斯克。我們活下來了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——卡麗娜（不願透露姓氏），25 歲，管家&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最可怕的時刻發生在炮擊的最初幾天。有一天，我聽到一聲巨大的爆炸。我想出去看看鄰居們是否安然無恙。我只看到鄰居的鞋子掉在地上，聽到他尖叫：「不要出來。不要到這裡來。」我以為有人死了或者他受傷了。後來我才知道，我們對面的房子被炮彈擊中。大樓前的一具屍體一個多星期都沒有被移走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 15 日，我們設法離開。我們從馬裡烏波爾開車 170 英里（約 270 公里）到扎波羅熱，大約走了 15 個小時。俄羅斯人拿著機關槍站在檢查站，檢查我們的文件、箱子和手機裡的東西。幸運的是，他們放我們走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾天前，我看到了一段視頻和一張照片，上面是我的房子已經被轟炸了。俄羅斯的「解放者」把我從家庭和工作中解放出來。他們摧毀了我的城市。我不知道我的朋友、鄰居、同事和學生是否還活著：他們有人躲在大樓地下室裡；有人在劇院裡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——瑪麗安娜·薩延科，51 歲，教師&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我們的西邊不遠處有一個叫伊裡切維茨的體育中心。有一段時間，這一帶的炮擊變得不那麼頻繁了，所以我們決定可以朝那個方向走。我們在房子之間走了 4 英里多（約 6.4 公里），避開了開闊的區域。我們開始離開馬裡烏波爾的時候，有人（可能是俄羅斯人）向我們開槍。爆炸聲就在附近，但我們都沒有受傷。我們下了車。再往前走一點，我們看到了被摧毀的軍事裝備和一個檢查站。我們又聽到了炮火。就在這座城市出口處的高速公路上，一個要離開馬裡烏波爾的人設法讓我們上了他的車。我們剛離開城市，一發炮彈就擊中了我們住過的宿舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——伊戈爾·扎哈羅夫，22 歲，學生&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/06/opinion/06mariupol-project_3/06mariupol-project_3-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;在學生宿舍的陽臺上做飯。 &lt;cite&gt;Egor Zaharov&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3 月 7 日晚上，炮擊開始了，來自非常近的地方，聲音很大。我們跑到地下室，一些鄰居和孩子們也藏在那裡。有一次我們聽到刺耳的呼嘯聲，然後是一聲巨響。我們的家就在那個晚上被摧毀了。地下室——我們的藏身處——被破壞了。我們看到孩子們臉上有血。祖母的房間門被堵上了，我們在挖的時候害怕極了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們對獲救不抱任何希望。我們被所有人拋棄了。我妻子的叔叔在炮擊中受了重傷，附近醫院傳來的消息讓我們感覺天要塌了：他們救不了他，最後他因失血過多而死，我們把他埋在了後院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每次設法出去，我們都會看到一個末世般的鬼城：被毀的建築、垃圾、殘骸和被主人遺棄的、餓著肚子的流浪狗。人們闖入當地學校，從食堂偷食物，拆下木製地板和窗臺，用來生火做飯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 13 日，我們看到士兵們在我們的街道上建造反坦克路障。就在那時，我們意識到不管有多危險，我們都必須逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——謝爾蓋·多洛波洛夫，36 歲，工程師&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的一個朋友死了，兩枚炮彈擊中了他的公寓，殺死了他，當時他在廚房裡。他的妻子、兒子、父親和岳母在隔壁房間。他的妻子頭部被彈片擊中，他的岳母也是如此。但他 82 歲的父親卻安然無恙。他們在公寓著火前跑了出來，然後再也回不去了。但我的朋友維提亞將永遠留在那間公寓裡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們跨過前一天去取水的人們的屍體去取水。最後，我們在一座建築裡發現了自來水。那裡已經有很多人了，我們不能帶太多水，因為我們得走很長一段路。但我們每天都去取水，每天都看到躺在路上的新屍體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——漢娜·德羅波特，47 歲，媒體專業人士&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 2 日之後，我們失去了照明、供水和供氣。整個城市陷入黑暗之中，但最糟糕的事情是失去了與親人的聯繫，所有的電臺都被敵人干擾了。3 月 6 日，一場大規模炮擊雨點般地落在我們整個地區。所有房屋都被毀了。他們說有 10 人死亡。一枚炮彈擊中了我朋友的公寓，她住在這棟樓的最高一層，也就是三樓：炮彈穿過屋頂，卡在她家地板裡。從那天起，我非常害怕上樓回我的公寓。地下室的生活從 3 月 6 日開始。我們有 15 個人，包括兩個六歲和 16 歲的孩子。我們在那裡待了兩週，每天回一兩次公寓。我們在靠近建築入口的地方生火燒飯：我們搭了一個小磚爐，生了火，輪流做飯。每一個建築物的入口都是這麼安排的，一切都冒著猛烈的炮火進行。然後飛機開始投炸彈。我們學會了聽懂空襲的聲音，知道是什麼東西在飛，在什麼地方飛。我們知道什麼時候可以做飯，什麼時候必須逃到地下室去。地下室又冷又黑。我們的蠟燭快用完了，我們做了油燈。日夜都要經歷長時間的黑暗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——柳波夫（不願透露姓氏），65 歲，退休&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初發表於 2022 年 4 月 6 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文中陳述自俄羅斯語和烏克蘭語翻譯而來，由烏克蘭記者&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/OlenaIvantsiv?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Eauthor&quot;&gt;Olena Ivantsiv&lt;/a&gt;、&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/kasia_ia/&quot; title=&quot;Link: https://www.instagram.com/kasia_ia/&quot;&gt;Kateryna Iakovlenko&lt;/a&gt;和 Tetiana Bezruk 進行記錄、文字轉錄和翻譯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/06/opinion/international-world/mariupol-ukraine-russia.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 16:07:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[三個月的「魔幻」隔離：一名華人律師的回國探親之旅]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220413/china-covid-quarantine-ordeal/]]></link><description>&lt;address&gt;王月眉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-13 11:55:47&quot; datetime=&quot;2022-04-13 11:55:47&quot;&gt;2022 年 4 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/12virus-shanghai-02/12virus-shanghai-02-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;薛良權在中國第一次得到核酸檢測陽性結果後。 &lt;cite&gt;Xue Liangquan&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在登上從洛杉磯飛往廣州的航班之前，加州律師薛良權就知道這次的行程會很麻煩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛良權現年 37 歲，今年 1 月，他打算探望住在山東省東部的父母，自新冠病毒大流行開始以來，他們就沒有見過面。他花 7600 美元購買了機票，按照入境要求向中國當局提交了陰性檢測結果。抵達後，他必須進行三週的隔離。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如此，他也沒料到自己將要承受如此多的磨難。經歷了卡夫卡式的黴運以及與中國毫不妥協的防疫規定的摩擦，薛良權接下來的三個月將在隔離中度過，在醫院和酒店之間來回反覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從一輪隔離中放出來後，他發現自己立即被安排進入另一輪隔離。在回程航班之前，他在中國的自由時間有兩天左右。他根本無法去見父母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「對我來說這個像一場噩夢一樣」，薛良權在加州接受採訪時說。他本月早些時候回到加州，並在社交媒體平臺微信上寫了一篇關於他的經歷的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/gDa7m6-B0HDmmV8g7iY8VA&quot; title=&quot;Link: https://mp.weixin.qq.com/s/gDa7m6-B0HDmmV8g7iY8VA&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果說我不把它記錄一下，那就真像一場夢一樣了。1 月 1 號我在洛杉磯的床上做了個噩夢，我 4 月 1 號醒來還是在洛杉磯床上。好像這段時間沒有了一樣。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/12virus-shanghai-04/12virus-shanghai-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;薛良權最初在廣州的隔離酒店。房間令他感到驚喜——它甚至還有一個大按摩浴缸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩年多來，中國一直堅持世界上&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20210324/china-coronavirus-borders/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20210324/china-coronavirus-borders/&quot;&gt;最嚴格的防疫隔離措施&lt;/a&gt;，堅定不移地追求清零。武漢這個大流行病開始的城市曾被封鎖了兩個月。上海目前正在抗擊該市最嚴重的一波新冠疫情，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220408/shanghai-covid-china/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20220408/shanghai-covid-china/&quot;&gt;已經停擺了兩週&lt;/a&gt;。進出中國的國際旅行&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220224/china-xi-jinping-world/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20220224/china-xi-jinping-world/&quot;&gt;幾乎不存在&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些限制在國內外&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220124/china-zero-covid-policy/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20220124/china-zero-covid-policy/&quot;&gt;引起了很多爭論&lt;/a&gt;。就連薛良權在中國社交媒體上廣為流傳的發文也引起了兩極化的反應：有的讀者表示驚恐，有的人說這是喜劇電影的極佳素材，還有人抨擊薛良權根本不該回國，譴責這是一個自私的決定，有可能帶來病毒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出生在中國並於七年前移居美國的薛良權毅然保持中立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我沒有埋怨任何人的意思。任何人、政府、機構」，他說。「怨的是我個人太倒黴了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/12virus-shanghai-03/12virus-shanghai-03-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;薛良權在隔離期間給他的父母拍了食物照片，向他們表明他吃得很好。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他命運多舛的旅程始於 1 月 2 日，當時他攜陰性核酸檢測結果從洛杉磯起飛。在廣州，他再次接受了檢測，然後被送往隔離酒店。他的房間讓他感到驚喜——房間裡甚至還有一個大按摩浴缸。他想，也許接下來的幾周就像是一個小型假期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事實並非如此。就在他準備躺下休息時，他接到了一個電話，通知他在機場的檢測呈陽性。救護車將把他送往醫院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛良權費勁地穿上了留在房門口的全身防護服。呼吸使他的眼鏡和麵罩蒙上了一層霧氣。「只看到防護面罩上的水珠不斷流下來」，他在文章中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接下來的四個星期裡，他在醫院度過，與另外兩名病人住在同一個病房。他每天都與父母視頻聊天，讓他們放心，他的症狀是輕微的。他給他的食物拍照，讓他們看他吃得很好。（薛良權說，實際上，他只拍最好的飯菜，這樣他們就不會擔心。）他為&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.newbrightlaw.com/&quot; title=&quot;Link: http://www.newbrightlaw.com/&quot;&gt;自己開的律師事務所&lt;/a&gt;遠程工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;農曆新年是中國最重要的假期，他本來希望與家人共度，而在 1 月 31 日除夕這一天，他獨自一人躺在床上，在平板電腦上看春晚——一場在電視上播放的盛會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/12virus-shanghai-01/12virus-shanghai-01-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;薛良權被官員告知檢測又一次呈陽性後，住進上海公共衛生臨床中心。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;病友之間沒有什麼交流，薛良權說，大家都沒什麼心情社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一開始就比較崩潰、抑鬱」，他說。「你只能是煎熬。你只能在有限的範圍內把你的每一天的生活安排好，該洗澡洗澡，該刷牙刷牙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 月 1 日，他出院了——並被轉移到另一個醫院，這個醫院為康復患者進行兩週的「醫學觀察」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即使在那之後，他的磨難也只經歷了一半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;離開第二家醫院後，薛良權飛到上海，他在那裡有親戚。（他放棄了去山東，因為當時那裡的隔離規定比上海更嚴格。）他在那裡按照當地的規定做了核酸檢測，結果是陰性的。一個月來，他第一次獲得自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由持續了兩天。2 月 19 日，廣州疾控的工作人員通知他，與他從上一家醫院同乘巴士的一名男子的檢測結果呈陽性。這讓薛良權成為了密切接觸者，這意味著他現在不得不在酒店隔離 14 天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/12virus-shanghai-05/12virus-shanghai-05-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;薛良權的經歷讓他筋疲力盡，他放棄了見到父母的希望，並預訂了 4 月 1 日返回美國的航班。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後，在 3 月 6 日——也就是他將被解除隔離的那一天——他又接到了一個電話。工作人員告訴他，他的檢測結果再次呈陽性。薛良權要求提供證據。但他說，對方拒絕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最讓我難熬的就是不確定性」，他說。「當我認為我這個階段已經結束，正要自由了的時候，新的噩夢又來了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;於是，一個薛良權已經非常熟悉的程序再次開始了。在醫療機構隔離兩週。然後在酒店隔離兩週。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;終於，在 3 月 31 日，薛良權自由了。但是，他的經歷讓他筋疲力盡，他放棄了見到父母的希望，並預訂了 4 月 1 日返回美國的航班。他唯一見到的親戚是他在上海的弟弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛良權原本會崩潰：他說，生活在海外，他一直懷念家的感覺，甚至成了一種執念。但數週的隔離給了他一個新的視角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們想回家想團圓，讓已經分開的生命生活有個交集，大家尋找一下過去。其實已經努力了，如果沒有達到，我也沒有什麼遺憾」，他說。「我還是要為我自己負責，我不可能為了這個交集，我要犧牲另外一個三個月。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/12virus-shanghai-06/12virus-shanghai-06-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;薛良權說，在中國放鬆限制之前，他不會返回中國。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛良權對中國的管控表示理解。他說，這個國家的人口如此之多，老齡化速度如此之快，與病毒共存可能是災難性的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，他自己在限制放鬆之前不會嘗試再回來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「否則的話，我覺得會有心理陰影的」，他說。「確實比較怕。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Liu Yi、Joy Dong 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王月眉 (Vivian Wang) 是《紐約時報》駐華記者，此前曾為城市版報道紐約州政治。她在芝加哥長大，畢業於耶魯大學。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/vwang3&quot;&gt;@vwang3&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.nytimes.com/2022/04/12/world/asia/china-covid-quarantine-ordeal.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 12:07:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[習近平的關鍵之年，中國擱置「共同富裕」運動]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220413/china-economy-covid/]]></link><description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-13 10:15:16&quot; datetime=&quot;2022-04-13 10:15:16&quot;&gt;2022 年 4 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/world/00china-econ-01/00china-econ-01-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;701&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;隨著習近平為在今年晚些時候獲得第三個五年任期做準備，他尋求將中國描述為在他的統治下更繁榮、更強大、更穩定。 &lt;cite&gt;Kevin Frayer/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;北京——去年大部分時間，中國最高領導人習近平都在展開一場限制私人資本、縮小社會不平等的激烈運動。監管機構嚴厲打擊科技巨頭和富裕名人。中國政府要求企業大亨回報社會。中共承諾，一個「共同富裕」的新時代就要到來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，中共正把這場運動擱置起來。這表明，中國政府默認在中國經濟前景暗淡的時候，習近平推動重新分配財富的做法已讓中國經濟增長和創造就業的支柱——民營部門喪失了信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對中國政府來說，確保經濟穩定並有所增長是今年的重中之重，今年對習近平來說尤為重要。隨著習近平為在今年晚些時候獲得第三個五年任期做準備，他尋求將中國描述為在他的統治下更繁榮、更強大、更穩定。近幾個月來，官員們一直忙於扭轉經濟增長放緩的局面。全球油價飆升、烏克蘭戰爭的不確定性，以及中國為遏制新冠病毒感染病例的持續激增而採取的封控措施，已讓局面變得更糟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「共同富裕的目標沒有改變，但經濟增長的形勢相當具有挑戰性」，北京大學國家發展研究院副院長黃益平在接受採訪時說。「首要任務的確是穩定增長。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/world/00china-econ-03/00china-econ-03-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;隨著經濟增長放緩，中共領導層已在去年 12 月開始發出信號，表示正在給嚴格控制極端財富的運動降溫。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推遲實現共同富裕的目標更多是一種戰術變化，而不是徹底放棄習近平的計劃，中共繼續將其描述為一個長遠目標。習近平的「共同富裕」運動是承諾縮小中國的貧富差距，形成一個可推動國內消費的中產階級，減少經濟增長靠債務推動的依賴。這項運動也有政治目的：加強公眾對習近平領導地位的支持，同時鼓吹中國自上而下的政治體制&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210907/china-xi-common-prosperity/&quot;&gt;比西方制度優越&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;監管機構打擊的目標是他們所謂的「資本無序擴張」。他們打擊了各種被視為擴大了貧富差距的行業，包括課外輔導、網上金融產品和網上購物。這些做法已導致中國企業超過一萬億美元的市值瞬間蒸發，許多企業裁員，甚至申請破產。這場運動還因為強調中共對社會的控制，讓投資者和企業家擔驚受怕，讓人們對民營企業在中國未來的角色表示懷疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著經濟放緩，中共領導層在去年 12 月開始發出信號，表示正在給這項運動降溫。中共中央政治局在當月召開會議，決定 2022 年的經濟工作重點後，官方的會議總結中沒有提及「共同富裕」，而是強調「穩字當頭」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國政府也尋求安撫國際投資者，讓他們認為中國仍敞開大門做生意，就連習近平本人也宣稱，中國歡迎各種各樣的資本，實現共同富裕不是搞平均主義。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「而是要先把‘蛋糕’做大，然後通過合理的制度安排把‘蛋糕’分好」，習近平今年 1 月下旬在瑞士達沃斯世界經濟論壇上發表視頻演講時對商界領袖說。「水漲船高、各得其所，讓發展成果更多更公平惠及全體人民。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/world/00china-econ-02/merlin_200458548_d6a63ce2-91ad-4434-892f-1d8f5d0f439f-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;習近平在世界經濟論壇上說，中國歡迎各種各樣的資本，他的「共同富裕」運動不是搞平均主義。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但國內外的投資者們仍對中國政府打擊私營部門的做法感到不安。隨著中國為遏制新冠病毒採取嚴格的封控措施，以及俄羅斯入侵烏克蘭導致大宗商品價格上漲，人們對中國經濟的信心已經萎縮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去幾個月裡，上海股市大跌，股指從去年 12 月中旬到今年 3 月中旬已下跌了 17%，促使習近平在經濟政策方面的得力助手劉鶴副總理罕見地出面干預。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劉鶴承諾，政府將支持經濟發展，限制給市場造成混亂的不可預測性。據官方通訊社新華社報道，政府出臺任何可能對股價和金融市場的其他活動產生重大影響的新政策，都必須首先得到劉鶴領導的國務院金融委的批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劉鶴也許是在暗示，去年的打擊行動過頭了，是官員們過於熱情地貫徹習近平的長遠目標的表現——這是一些經濟學家所指出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在國家主席習近平領導下，中國政府系統的運作就像是一輛跑車——踩油門和踩剎車的速度都特別快」，清華大學中國與世界經濟研究中心主任李稻葵說。「他要實施一項政策、即使是一項長期政策時，跑車立即加速，但這可能不是他的本意。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李稻葵舉例說，2020 年 9 月，習近平宣佈中國將在 2060 年&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200923/china-emissions/&quot;&gt;實現二氧化碳零淨排放&lt;/a&gt;之後，官員們迅速響應。地方政府限制了煤炭的投資和生產，並對化石燃料的使用加以限制，但沒有在為保持經濟活力尋找替代能源上下功夫。由於沒有足夠的燃煤電廠來發電，地方政府的做法曾在去年導致全國各地輪流停電，並使許多工廠在去年 9 月短暫癱瘓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/world/00china-econ-04/00china-econ-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年秋季，由於電力供應跟不上需求，中國東部地區採取了輪流停電的措施。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平本人已在上個月批評了過早放棄煤的做法，他用一了個吃飯的比喻，來闡述官員們在做出重大變化之前應該如何打好基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不能把手裡吃飯的傢伙先扔了，結果新的吃飯家伙還沒拿到手，這不行」，習近平在中共控制的全國人民代表大會上說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有跡象表明，為了提振經濟，中國政府正在改變自己在其他領域的政策。例如，中國總理李克強上週四呼籲官員為互聯網公司提供更多的支持，幫助它們增加就業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平幾年前說，「房子是用來住的，不是用來炒的。」他說了這句話後，政府試圖抑制房地產市場，但這些努力已引發了大範圍的問題，以及&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/22/business/china-evergrande-report.html&quot;&gt;恆大等大型開發商&lt;/a&gt;的債務違約，並給中國經濟佔比高達四分之一的建築業及相關行業造成損害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府已在最近幾周放鬆對購房的嚴格限制。鄭州取消了對已經有房的人再次買房的限制。衡陽為幫助技術人員和大學本科生購買第一套住房，推出了一個 5 萬元的補貼政策。據中國在線房地產經紀商和數據服務公司諸葛找房的數據，逾 65 個城市採取了降低最低首付和抵押貸款利率的做法，或其他方式的放鬆政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國政府還推遲了擴大房地產稅試點城市的計劃，徵收房地產稅一直是財富再分配工作的重點。中共討論在全國徵收房地產稅已有很長時間。經濟學家說，徵收房地產稅不僅可以幫助地方政府不靠拍賣土地得到財政收入，還可以懲罰那些買房不住的投機者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/world/00china-econ-05/merlin_196598988_5f848e1b-f81c-45e9-a6a7-3a53d7fc790a-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;恆大在太原的一個開發項目。由於未向許多承包商支付欠款，該公司在中國各地的項目已經停工。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 10 月，習近平曾&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.qstheory.cn/dukan/qs/2021-10/15/c_1127959365.htm&quot;&gt;敦促官員&lt;/a&gt;「積極穩妥推進房地產稅立法和改革」，作為「合理調節過高收入」的一部分。但財政部已在上月表示，今年不具備擴大房地產稅改革試點城市的條件，該聲明被認為是刺激購房的一種努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共在今年的首要任務是實現經濟增長，這也迫使它擱置了可能解決經濟模式中更深層次問題的艱難改革。長期以來，中國一直在努力擺脫經濟對基礎設施項目貸款的依賴，這些項目已讓中國背上了相當於數萬億美元的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20190411/china-economy-debt-tianjin/&quot;&gt;鉅額債務&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國已準備在今年掀起自 2008 年全球金融危機以來規模最大的建設熱潮。全球金融危機期間，中國政府為保持經濟引擎的運轉，對建設項目投入了大量資金，地方政府和國有企業都大筆舉債，為高速公路、橋樑，以及京滬高鐵等建設項目提供資金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國今年計劃修建更多條高鐵線路，以及八個國家計算中心和十個數據中心集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在努力推進基礎設施建設項目上，今年會像是 2008 年和 2009 年的重演」，清華大學的李稻葵預測。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長。他此前曾駐華盛頓報道國際貿易新聞。2013 年，他所在的團隊憑藉對蘋果的報道獲得了普利策獎。1998 年，他憑藉對運動型多用途汽車 (SUV) 存在危險的報道入圍普利策獎。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/KeithBradsher&quot;&gt;@KeithBradsher&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/business/china-economy-covid.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 10:37:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[簡報：美國下令領館非緊急員工撤離上海；普京稱和談已陷入「死衚衕」]]></title><link><![CDATA[https://www.nytimes.com/zh-hans/2022/04/12/world/asia/us-shanghai-lockdown.html]]></link><description>&lt;section name=&quot;articleBody&quot;&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;picture&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (min-resolution: 3dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 288dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/CN-12virus-briefing-shanghai-02-copy/12virus-briefing-shanghai-02-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=600&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (min-resolution: 2dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 192dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/CN-12virus-briefing-shanghai-02-copy/12virus-briefing-shanghai-02-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1200&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (min-resolution: 1dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 96dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/12/world/CN-12virus-briefing-shanghai-02-copy/12virus-briefing-shanghai-02-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1800&quot;/&gt;&lt;img&gt;&lt;/picture&gt;&lt;figcaption&gt;週一，一名身穿防護服的工人在上海封鎖區域周圍設置的路障旁守望。Credit...Aly Song/Reuters&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;美國務院下令，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/12/world/covid-19-mandates-cases-vaccine/us-shanghai-lockdown&quot; title=&quot;&quot;&gt;非緊急工作人員及家屬自上海總領事館撤離&lt;/a&gt;。週一發佈的旅行警告表示，中國對新冠疫情的「清零」政策「嚴重影響了旅行和獲得公共服務的渠道」，警告還稱美國人應避免前往中國旅行，因為可能面臨疫情防控的「任意執法」。上週五，國務院曾授權非緊急工作人員自願撤離上海，此次更新的旅行警告則意味著撤離將被強制執行。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;從美國到中國，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/world/asia/china-covid-quarantine-shanghai.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;一名律師為期三個月的隔離恐怖故事&lt;/a&gt;。在登上從洛杉磯飛往廣州的航班之前，加州律師薛良權就知道這次的行程會很麻煩，但他從未預料自己將要承受如此多的磨難。這趟原本的探親之行在隔離中度過，他來回輾轉於在醫院和酒店房間之間，最後只能筋疲力盡地返回美國。「重獲自由」後，他將自己的隔離經歷記錄了下來，這篇微信公眾號文章在社交媒體上廣為流傳，引發了有關中國「清零政策」和嚴格限制措施的兩極化反應。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;疫情反覆、經濟下行，習近平的「共同富裕」運動走向何方？去年大部分時間，習近平都在展開一場限制私人資本、縮小社會不平等的激烈運動。但如今，中共已發出信號，給這項運動降溫。這一轉變表明，在全球不確定性增加、國內經濟放緩之時，習近平推動重新分配財富的做法，已讓中國經濟增長和創造就業的支柱——民營部門喪失了信心。在今年這個習近平執政的關鍵一年，對中國政府來說，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/business/china-economy-covid.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;確保經濟穩定並有所增長是重中之重&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;俄羅斯總統普京和白俄羅斯總統盧卡申科參觀了俄羅斯遠東地區的一個太空港，普京在那裡就烏克蘭戰爭發表了講話。Credit...Sputnik, via Reuters&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/12/world/ukraine-russia-war-news&quot; title=&quot;&quot;&gt;普京稱俄烏和談陷入「死衚衕」，誓言戰爭將持續&lt;/a&gt;。普京近一個月以來首次就烏克蘭戰爭發表講話，他表示，烏克蘭在兩週前最後一次和談中的談判立場是不可接受的，他還聲稱俄軍在布查的暴行是「假的」，並表示俄羅斯的「軍事行動將持續到全面完成」。不過，普京表示，此次行動的目標將集中在烏克蘭東部的頓巴斯地區。目前，俄軍正向烏東投入更多軍隊，並加快了對民用基礎設施的打擊。此外，美國、英國和澳大利亞表示，正在調查一份未經證實的報告，該報告稱俄羅斯已部署了化學武器，此前，馬裡烏波爾的一些人曾感到身體不適。英國國防部表示，戰爭「將在未來兩到三週內加劇」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;烏克蘭稱&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/us/politics/ukraine-russian-cyberattack.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;挫敗了俄羅斯對其電網的網絡攻擊&lt;/a&gt;，該攻擊可能導致 200 萬人斷電。烏克蘭的電網曾在 2015 年和 2016 年兩次被切斷，造成大面積停電。專家們稱，最新的黑客攻擊雖然沒有成功，但這是他們迄今為止在戰爭中看到的最複雜的網絡攻擊之一，使用了一連串複雜的惡意軟件。此舉加深了人們對俄羅斯將增加數字武器使用的擔心，在俄方入侵的前幾天，烏克蘭就曾聲稱其國防部、軍隊和兩家銀行遭到網絡攻擊。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;烏克蘭安全部門稱&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/12/world/ukraine-russia-war-news/zelensky-offers-exchanging-russian-oligarch-for-ukrainians-being-held-captive&quot; title=&quot;&quot;&gt;已逮捕普京盟友維克多·梅德韋丘克&lt;/a&gt;，澤連斯基提議用其交換被關押的烏克蘭人。梅德韋丘克是烏克蘭著名親俄寡頭，也是普京在烏克蘭最親密的盟友，被視為克里姆林宮近年來在烏克蘭影響力的主要代理人。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;美國總統拜登在週二的演講中首次將俄羅斯對烏克蘭的行動描述為「種族滅絕」，一直使用這個詞的澤連斯基&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ZelenskyyUa/status/1514010195910873110&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在推特上讚揚了拜登的言論&lt;/a&gt;。此外，有官員透露，預計白宮本週將宣佈向烏克蘭提供 7.5 億美元的軍事援助。世界銀行行長週二也表示，該行正準備向烏克蘭提供 15 億美元的援助，以幫助其維持政府運作。在德國，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/world/europe/germany-russia-ukraine-war.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;人們正對政府自我武裝和向烏克蘭運送武器的承諾表示懷疑&lt;/a&gt;，工會和行業領導警告說，如果俄羅斯天然氣停止供應，將對經濟造成災難性破壞。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;專欄：貿易促進和平？一場大幻覺。時報專欄作者保羅·克魯格曼寫道，普京認為歐洲對俄羅斯天然氣的依賴可以令其無視他的軍事野心。他並非完全錯誤。經濟全球化已被一些威權統治者視為不良行為的許可證。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/opinion/20220412/germany-russia-ukraine-trade-gas/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;布魯克林日落公園地鐵槍擊案現場。Credit...Dave Sanders for The New York Times&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/12/nyregion/brooklyn-subway-shooting&quot; title=&quot;&quot;&gt;紐約地鐵發生槍擊事件&lt;/a&gt;，至少 10 人被擊中，23 人受傷。警方表示，週二早高峰期間，一名男子在布魯克林擁擠的地鐵上戴上防毒面具，投擲兩枚煙霧彈後開始開槍。事件造成 23 人受傷，其中五人傷勢嚴重。嫌犯目前仍然在逃，警方稱已鎖定一名「相關人士」的身份。歡迎關注時報對此事的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/12/nyregion/brooklyn-subway-shooting&quot; title=&quot;&quot;&gt;實時報道&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;美國 3 月消費者物價指數與&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/business/economy/inflation-report-march.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;去年相比上漲了 8.5%&lt;/a&gt;，這是自 1981 年以來最快的通貨膨脹速度。上漲的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/12/business/cpi-inflation-report/consumer-prices-energy&quot; title=&quot;&quot;&gt;油價&lt;/a&gt;和租金推動了物價的上漲，但加薪幅度卻沒有跟上。但經濟學家也表示，3 月份可能是整體通脹的高水位線，價格上漲可能在未來幾個月開始減弱。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;英國首相鮑里斯·&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/world/europe/boris-johnson-partygate-fines-rishi-sunak.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;約翰遜因違反防疫規定參加派對被罰款&lt;/a&gt;，他也成為人們記憶中首位出現違法行為的英國在任首相。約翰遜週二晚間表示，他已支付罰金，但未透露金額。他在英國民眾苦於防疫封鎖限制的時期違規參加派對的行為在英國激起民憤，反對派要求他引咎辭職。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/12/business/sri-lanka-default.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;斯里蘭卡政府週二宣佈暫停支付其國際債務&lt;/a&gt;，以保護其不斷縮減的美元儲備用以支付進口食品、藥品和化肥等必需品，此舉實際上將使這個島嶼國家面臨 500 億美元的債務違約。由於新冠病毒，斯里蘭卡對遊客關閉邊境近一年半時間，這使該國喪失了亟需的旅遊收入，貨幣崩潰也加深了經濟危機。此前，數以萬計的抗議者湧向首都科倫坡的街道，要求總統拉賈帕克薩下臺。據&lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-04-12/sri-lanka-to-stop-some-foreign-debt-payments-government-says&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;彭博社&lt;/a&gt;報道，政府正在與債權人和國際貨幣基金組織談判，以重組其債務，並正在尋求印度和中國的援助。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;感謝閱讀今天的簡報，新讀者請&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/newsletters/chinese-briefing&quot; title=&quot;&quot;&gt;點擊此處訂閱&lt;/a&gt;。點擊&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/zh-hans/series/daily-briefing-chinese&quot; title=&quot;&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;查看往日更新。歡迎在 Twitter(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nytchinese&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@nytchinese&lt;/a&gt;)、&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/cn.nytimes/?hl=zh-tw&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/nytimeschinese.t/&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注我們，瞭解更多中文資訊。也歡迎訪問&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/&quot; title=&quot;&quot;&gt;中文網首頁&lt;/a&gt;閱讀更多新聞。如有任何建議和想法，請來信與我們分享：cn.newsletter@nytimes.com。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;/section&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.fun" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.fun&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 10:37:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[烏克蘭布查：籠罩在恐怖中的一個月]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20220412/bucha-terror/]]></link><description>&lt;address&gt;CARLOTTA GALL&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-12 06:01:33&quot; datetime=&quot;2022-04-12 06:01:33&quot;&gt;2022 年 4 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha01/c12bucha-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;*&lt;i&gt;以下圖片包含暴力血腥場景。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭布查——一位母親在和家人去取裝茶的熱水瓶時被狙擊手殺死。一名女子被當作性奴隸關在馬鈴薯地窖裡，除了一件毛皮大衣外，赤身裸體，後來被處決。一對姐妹死在家中，她們的屍體躺在地板上已經數週。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布查呈現了一幅恐怖的景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布查位於烏克蘭首都基輔以西幾十公里處，俄羅斯對這裡的攻擊從戰爭的第一天——也就是 2 月 24 日——就開始了，平民首當其衝。步行穿過樹林的俄羅斯特種部隊向路上的汽車開槍，一列裝甲車在駛入郊區時開火殺死了在自家花園裡的一名女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，比起與後來發生的事情，這些早期的殘酷還不算什麼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平民表示，由於俄羅斯對基輔的進軍在激烈的抵抗中停滯不前，敵人對布查的佔領演變成一場恐怖和報復運動。當一支戰敗且士氣受挫的俄羅斯軍隊最終撤退時，留下的是一幅悲慘的場景：街上、地下室或後院散落著平民屍體，許多屍體頭部中彈，有些人雙手被反綁在背後。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-02/c12bucha-02-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-03/c12bucha-03-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《紐約時報》的記者和攝影師在布查與市政府官員、驗屍官和數十名目擊者相處了一個多星期，發掘了針對平民的處決式暴行的新細節。《紐約時報》記錄了三十多具屍體散落的地點——在死者的家中，在樹林裡，在一個空曠的停車場被點燃——並瞭解了許多死者身亡背後的故事。《紐約時報》還在一個亂葬崗和該市的墓地目睹了 100 多個屍袋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;證據表明，俄羅斯人不顧一切地殺戮，有時甚至是虐殺，部分是出於報復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫無戒心的平民在進行最簡單的日常活動時被殺。3 月 5 日上午，在一條小巷裡，一位被稱作「柳達阿姨」的退休教師柳德米拉在打開前門時被槍殺。一個多月後，她的屍體仍然扭曲著，一半在門內。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-04/c12bucha-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;柳達阿姨在她的前門外被槍殺。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與她同住的、有精神殘疾的妹妹妮娜死在廚房地板上。目前尚不清楚她的死亡原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們佔領了這片領土並開始射擊，所以沒有人會靠近」，鄰居謝爾伊說。「為什麼要殺一個老奶奶？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-05/c12bucha-05-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;尼娜被發現死在廚房地板上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著暴力加劇，43 歲的焊工羅曼·哈夫裡留克和 46 歲的哥哥謝爾希·杜赫利將他們的家人送出了布查，但兩人都堅持留下來。他們被發現死在他們的院子裡。「我叔叔為狗留下，我父親為房子留下」，哈夫裡留克的兒子納扎爾說。附近還躺著一個身份不明的人，家裡的兩條狗渾身都是子彈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們打不贏我們的軍隊，所以他們殺死普通人」，17 歲的納扎爾說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-06/c12bucha-06-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;發現羅曼·哈夫裡留克、他的哥哥謝爾希·杜赫利以及一位身份不明人士的遺體後，泰蒂亞娜·布拉瓦茨在花園裡驚懼不已。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;來自狙擊手的持續威脅&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布查一直是基輔最令人嚮往的通勤郊區之一。它坐落在杉樹林和河流之間，有現代化的購物中心和新的住宅區，還有花園和樹木之間錯落的老式避暑小屋。俄羅斯作家米哈伊爾·布爾加科夫在那裡有一座避暑別墅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄羅斯軍隊開進小鎮幾天後，烏克蘭軍隊進行了反擊，在對俄羅斯縱隊的襲擊中點燃了坦克和裝甲車。多達 20 輛軍車燃燒成一個巨大的火球，點燃了街道一側的房屋。一些俄羅斯士兵帶著傷員穿過樹林逃離。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-07/c12bucha-07-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一支被摧毀的俄軍車隊留下的殘骸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾天後，俄羅斯增援部隊帶著咄咄逼人的氣勢抵達。他們在位於沃克扎爾納（或車站街）的主要高中第三中學後面的公寓大樓內設立了基地，並在仍在建設中的高層建築中部署了一名狙擊手。他們將總部設在更南邊的布查河邊的一家玻璃廠裡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那之前，布查的居民一直在躲避俄羅斯的導彈和火炮襲擊，許多人睡在地下室和地窖裡，但有些人不時冒險到外面去取水，或抓緊看一眼受損情況。只有零星的炮擊，俄羅斯的大部分炮火會越過他們的頭頂，射向下一個城鎮伊爾平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;縱隊突襲後，氣氛變得凝重起來。3 月 4 日，50 歲的沃拉迪米爾·費克季斯托夫下午 5 點左右步行出門，從在家裡烘焙的鄰居那裡取一條麵包。他的母親後來回憶說，她和他的兄弟曾告訴他不要出去，但他堅持要去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯軍車在他家所在街道盡頭附近的道路上行駛，鄰居聽到兩聲槍響。第二天他們發現他死在街上。幾天後，他們才能將他抬上手推車送到醫院太平間，然後匆忙回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-08/c12bucha-08-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在連接布查和伊爾平的路上，一具男性屍體。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-09/c12bucha-09-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;布查郊外，一個頭部中彈的男子的屍體躺在他的自行車旁。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-10/c12bucha-10-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;亞布倫斯卡街被毀房屋院子裡的平民屍體。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-11/c12bucha-11-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;亞布倫斯卡街成為對過路平民最危險的路段。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 5 日，一名俄羅斯狙擊手開始向高中以南任何移動的物體開火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柳達阿姨早上被槍殺了。那天下午，一對父子走出家門，沿著他們的街道亞布倫斯卡（或蘋果樹大街）散步。「他們射殺了我的兒子」，父親伊萬說。「我在他旁邊。如果死的是我就好了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他要求不要公開他的姓氏。布查的許多居民在俄羅斯佔領數週後感到害怕，並要求不要公佈他們的姓氏，以免在將來遭受報復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他整晚都在痛苦中煎熬，最後在上午 8 點 20 分去世」，伊萬談到他的兒子時說。家人把他埋在前院的很一大堆土下面。「埋葬自己的孩子是很難熬的事」，伊萬說。「即使是我的死敵，我也不會希望他遇到這種事。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他兒子留下了一個八歲的兒子和一個一歲的女兒。「我無法直視孫子的眼睛」，伊萬說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們居住在亞布倫斯卡街，那裡很快成為對過路平民最危險的路段。烏克蘭軍方錄製的視頻顯示，3 月初，一名騎自行車的男子被一輛裝甲車開火擊中。衛星畫面顯示，截至 3 月 11 日，至少有 11 具屍體躺在街道和人行道上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被洗劫一空的房子，地窖裡的屍體&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人們很快就明白了為什麼這些屍體會留在原地這麼久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部隊開始搜查房屋並命令居民不要外出。住在河邊的 42 歲的機械師瓦萊裡·尤爾琴科說：「他們是逐門逐戶清理的。」一名俄羅斯指揮官警告他不要上街。「我們接到了可以開火的命令」，指揮官說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;士兵沒收了手機和電腦。有些人很有禮貌，但仍然命令基地附近的家庭離開，去附近的幼兒園。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們把我的手杖遞給了我」，65 歲的泰蒂亞娜·馬薩諾維茨說，她是被告知要離開的人之一。士兵們把她的房子弄地一塌糊塗，把一個房間當作廁所。「他們偷走了所有東西」，她還說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著更多部隊的到來，他們的裝甲車徑直開進人們的庭院，撞碎金屬大門和柵欄，停下時用槍向街上瞄準。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;66 歲的沃拉迪米爾·謝皮特科和他的妻子在一輛俄羅斯裝甲車闖進他們的後院柵欄時逃走了。他們在第三中學的地下室避難。俄羅斯士兵還利用學校及其後面的住宅區作為迫擊炮陣地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-12/c12bucha-12-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;數十名村民在第三中學的一個地下室躲避俄軍。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-13/c12bucha-13-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄羅斯士兵佔領了同一所學校的另一個地下室。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 9 日，退休水利工程師謝皮特科溜回房子去取一些食物，發現那裡住著俄羅斯士兵。他說他們是「kontraktniki」——合同兵，他們通常是經驗豐富的戰士，但因虐待行為和有恃無恐而臭名昭著。謝皮特科說，他們把裝甲車停在街對面，在房子裡睡覺和燒水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;士兵們諷刺烏克蘭法西斯分子，以此考驗他的忠誠。「我以為我會被槍斃」，他說，「所以我保持沉默。」他們要拿他的手機，但他的狗對他們狂吠，那些士兵退縮了，放走了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到俄羅斯人撤出基輔而他回到家時，才發現俄羅斯士兵做得多麼過分。他的房子被洗劫一空，到處都是垃圾和啤酒瓶。然後，在花園棚屋下的地窖裡，他的侄子發現了一具女人的屍體。她癱坐在地上，雙腿赤裸，叉著腰，身上只有一件毛皮大衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-14/c12bucha-14-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在一個地窖裡發現了一具頭部中彈的女性屍體。在樓上發現了破損的避孕套包裝紙和用過的避孕套。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-15/c12bucha-15-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;第三學校的一間教室被俄羅斯士兵洗劫一空。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-16/c12bucha-16-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;烏克蘭亞速營的士兵檢查了一個地下空間，那裡有一男一女兩名平民的屍體被丟棄。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她頭部中了彈，他在地上發現了兩個彈殼。警察把她拉出來並且進行了搜查，他們在房子樓上發現了破損的避孕套包裝紙和一個用過的避孕套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭官方人權監察員柳德米拉·丹尼索娃表示，這名女性受到的虐待是眾多案例中的一個。她說，她記錄了俄羅斯軍隊在布查和其他地方實施的可怕性暴力案件，包括一群女性和女孩被關在一所房子的地下室內長達 25 天。她說，其中九人現在懷孕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她推測，這些暴力行為是為了報復烏克蘭抵抗運動，但也可能是俄羅斯士兵將性暴力作為針對烏克蘭婦女的戰爭武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步行取水導致送命&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 3 月初以來，這座城市一直沒有電、沒有自來水、天然氣和互聯網，數以千計的居民仍待在家中，生活在極低的溫度下，穿著衣服，蓋著毯子睡覺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在四月初收集屍體的墓地工作人員說，一家養老院裡有六人死於飢餓。大廳冰冷刺骨，四個死者聚集在花園對面的一間陽光房裡。在隔壁的房子裡，這些工人砍倒樹枝，取下一名上吊自殺的女性的屍體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 3 月中旬的 10 天裡，20 歲的泰蒂安娜·西卡和父母一起步行去看望祖母。她的房子裡燃著柴火，還有一個可以燒水和做飯的戶外爐子。他們每天走同一條路，穿過樹林，越過鐵路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 24 日，這裡似乎又恢復了平靜，直到回家的路上響起了槍聲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「聲音太大了，我什麼都聽不見」，西卡說。他們都同時倒在地上。她的母親靜靜地躺著。「我叫她，但她沒有動」，她說。她抬起頭，看見了血——她母親的臉上、頭髮上，地上也有一灘一灘的血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的母親當場身亡，她也叫泰蒂安娜，是一名家庭主婦，享年 46 歲。後來，俄羅斯士兵拘留了她的丈夫，當他要求取回妻子的屍體時，他們用手銬銬住他，用袋子罩住他的頭。當業晚些時候，他們放了他，讓他仍然銬著手銬蒙著眼睛，把他扔在了鎮上的另一個地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-17/c12bucha-17-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;這是 3 月 24 日泰蒂安娜·西卡被殺的街角。俄軍士兵在牆後站崗。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇怪的是，他們允許西卡的繼父取回她的屍體，並給了他一輛嶄新的紅色轎車——是偷來的——把她載走。第二天早上，家人把她埋在了花園裡，並把車停在了門口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死者的母親柳德米拉同意布查許多平民的觀點：隨著戰爭進行，俄羅斯軍隊的情緒和行為變得越來越醜陋。「第一批是和平的」，她在談到俄羅斯士兵時說，並要求不要公佈她的姓氏。「第二批就變糟了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一些暴力行為似乎是出於恐嚇目的，顯得非常冷漠，但俄羅斯軍隊對適齡男性尤為懷疑，經常指責他們是烏克蘭國防部隊的成員，然後將他們帶走審問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退休眼鏡師娜塔莉亞·奧列克桑德羅娃說，士兵們拘留了她的侄子，說他們會帶他去問話兩天。他們將他拘留了三個星期。俄羅斯軍隊離開後，鄰居發現他死在地下室裡。「他們一槍打穿了他的耳朵」，她說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;報復性殺戮帶來另一種威脅&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 3 月的最後一週，烏克蘭軍隊發動了反攻，重新奪回了基輔西北郊區。布查的戰鬥迅速加劇，俄羅斯部隊開始準備撤離。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-18/c12bucha-18-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在一個兒童夏令營的地窖裡發現了五具屍體。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-19/c12bucha-19-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;牆和地面上有凝固的血跡。牆上也可以看到彈痕。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們最後的行動之一是射殺在押者以及任何礙事的人。警方後來在一條街道的空地上發現了一家五口人，其中包括兩名女性和一名兒童，他們的屍體被丟棄並焚燒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少有 15 人被發現雙手被綁，死在城市的不同地方，這表明不止一個俄羅斯部隊拘捕和處決了一些人。在一個兒童夏令營的地窖裡發現了五具屍體，該夏令營曾被俄羅斯部隊用作基地。亞布倫斯卡街也發現了一些屍體，還有更多屍體在玻璃廠被發現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在附近的莫蒂欽村，村長、她的丈夫和兒子被發現埋在村邊，復仇在很大程度上導致了他們的死亡。他們身上有經過拷打的跡象：兒子的手指被打斷，村長臉上有挫傷，這些都因為烏克蘭人摧毀了一輛卡車和一輛裝甲車，憤怒的俄羅斯軍隊開槍射殺他們。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這是報復」，退休的高中物理老師阿納託利·羅申科說，他的兒子娶了被殺的村長奧哈·蘇肯科的女兒。羅申科親眼目睹了墓穴的挖掘過程，墓穴裡還有另外三具屍體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當地居民描述稱，烏軍的一次伏擊炸燬了裝甲車和補給卡車，導致了俄軍針對平民的一系列暴力事件。這些敘述得到了一名當地軍事指揮官的證實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當地民間志願軍分隊的負責人謝爾伊·彼得羅夫斯基說，到第二天，俄軍一輛裝甲運兵車沿街行駛，用重機槍向民居隨意開火。他不知傷亡究竟有多少，但他說，在俄軍撤離後，他在村莊內外找到了 20 具屍體，這些人都是在類似情況中喪生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們見什麼都開槍」，羅德琴科說。「向房屋開槍。向街上一名婦女開槍。向狗開槍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;羅德琴科說，就在同一天，俄羅斯士兵抓走了 50 歲的蘇赫科、她 57 歲的丈夫伊霍爾·蘇赫科，以及他們 25 歲的兒子亞歷山大。他們三人的屍體都在墓中被發現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我真的不明白」，羅德琴科說。「是，村長幫了烏克蘭人。但為什麼殺掉亞歷山大？他做了什麼？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他說，俄軍在村裡出現，「就像一場噩夢。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一通欣慰的電話，然後再無聲息&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在烏軍重新控制布查後的幾天裡，警方和墓地工作人員開始搜尋各處的屍體，將沉重的黑色屍袋裝上白色貨車。在車後廂門的泥濘上，工人們寫下了「200」，這個詞在蘇聯軍事用語中是戰爭死者的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到 4 月 2 日，他們已找到 100 多具屍體，週日那天，布查地區的屍體數量已經達到 360 多具。官員稱，死者中有十名兒童。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-20/c12bucha-20-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一名 45 歲的男子被發現死在廚房的地板上，屍體被收屍人員抬走。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-21/c12bucha-21-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;六名老人死於飢餓，老人的屍體被安置在養老院。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-22/c12bucha-22-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;警方調查人員和墓地工作人員對鎮上發現的屍體進行了調查。調查人員說，在一堆六具屍體中發現了一個四口之家的燒焦遺骸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4 月 3 日，瑪塔·基爾米奇在網上瘋狂搜索布查相關新聞。她老家在摩爾多瓦，與丈夫和兒子在烏克蘭切爾尼戈夫市附近生活了十年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她最後一次與 38 歲的丈夫德米特里·什基連科夫通話是在 3 月中旬。他是一名建築工人，一個月前離家，回到布查的一個新房產開發項目中工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然手機信號斷斷續續，但他還是在 3 月 9 日一早給妻子打了電話。「他說，‘這邊有人被槍擊了，但我還好，’」她說。他第二次來電話大約是在凌晨 5 點 30 分，把她吵醒了。「他用那樣欣快的語氣對我說，‘親愛的，我還活著。’他聽上去真的很開心。」短短 30 秒的通話也讓她開心起來，但此後，她再也沒能聯繫上他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來，她看到了第一批令人毛骨悚然的照片，其中有一名男子雙手被綁，倒在亞布倫斯卡大街上，身邊是貨物托架和建築材料。她立刻認出那是她丈夫。他面孔朝下倒在那裡，看不見身下的雙手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚些時候，她發現了另一張照片，他已被移走，但附近的兩具屍體仍在那裡。她抱著希望，或許他只是受傷了，被送進了醫院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布查地區首席檢察官魯斯蘭·克拉夫琴科在接受採訪時說，上週末在布查及其周邊地區發現的 360 具屍體中，有 250 多人是被子彈或彈片殺死的，這些死亡事件都被納入了戰爭罪行調查。還有許多人死於飢餓、寒冷、缺乏藥物和醫護等原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉夫琴科坐在車中，翻看手機上的文件和屍體照片。他說，隨著警方繼續搜尋屍體，瞭解到的信息也越來越多。他說，總的來講，在範圍更廣的布查地區，至少有上千人死於戰爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;絕大多數死者都是平民。布查市公墓官員謝爾伊·卡普利奇尼說，該市遇難者中只有兩名烏克蘭軍人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄軍的暴行激怒了全世界，並強化了西方國家反對普京總統血腥侵略的決心。「&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄羅斯聯邦的恐怖分子和劊子手軍隊的殘暴程度是沒有止境的」，調查專員丹尼索娃寫道。她呼籲聯合國人權委員會「重視俄羅斯在烏克蘭犯下這些戰爭罪行的事實」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-23/c12bucha-23-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;教堂附近的公共墓地。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-24/c12bucha-24-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;死者絕大多數是平民。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-25/c12bucha-25-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;現年 50 歲的弗拉基米爾·費奧克蒂斯托夫於 3 月 4 日被俄羅斯士兵槍殺。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-26/c12bucha-26-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;他的母親海琳娜·費奧克蒂斯托夫在墓地哀悼他。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當地居民和調查人員均表示，一些最惡劣的罪行——包括拷打、強姦和處決被拘者——都是駐紮在布查玻璃廠的部隊所為。地區檢察官克拉夫琴科說，調查人員找到了一臺俄軍遺留的計算機服務器，可以幫助他們確定暴力事件的始作俑者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們已經列出了相關軍人的名單和資料」，克拉夫琴科說。「這份資料多達上百頁。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭檢察總長伊琳娜·維涅迪克託娃表示，烏方調查人員還擁有各國機構、公民和記者的提供的巨大資源，他們在政府門戶網站 warcrimes.gov.ua 上發佈了 7000 多份視頻和照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「非常重要的一點在於，這些內容是可以作為法庭證據的」，她說。「那可是 7000 份視頻和照片證據。」不過，未來還是會有一個漫長而艱苦的鑑定過程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基爾米奇還是沒能得到關於她丈夫——那名建築工人——的消息。她打電話給一處政府辦公室，結果被告知需要等上一個月才能得到消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在電話裡，她的聲音泫然欲泣，充滿絕望。「就剩兒子和我兩個人了，我們是不會放棄希望的」，她說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/chinese/c12bucha-27/c12bucha-27-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;墓地草地上的屍袋。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Oleksandr Chubko 自烏克蘭布查、Andrew E. Kramer 自烏克蘭莫蒂津對本文有報道貢獻。本文英文版由 Rumsey Taylor 和 Gray Beltran 製作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攝影：Daniel Berehulak&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：明齋、晉其角、Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/04/11/world/europe/bucha-terror.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Tue, 12 Apr 2022 18:07:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[衛生官員肯定上海封控策略：「躺平」不是中國的選擇]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220412/shanghai-lockdown-zero-covid/]]></link><description>&lt;address&gt;艾莎, AMY CHANG CHIEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-12 12:54:55&quot; datetime=&quot;2022-04-12 12:54:55&quot;&gt;2022 年 4 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/multimedia/11virus-briefing-shanghai/11virus-briefing-shanghai-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上海的封鎖已持續兩週。一名衛生工作者正在指揮民眾排隊做核酸檢測。 &lt;cite&gt;Aly Song/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;因封城而困在家中的上海民眾已經到達了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/10/world/asia/shanghai-lockdown-zero.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/04/10/world/asia/shanghai-lockdown-zero.html&quot;&gt;忍耐的極限&lt;/a&gt;，一位高級衛生官員傳達了這樣的信息：「我們不能放鬆警惕。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管有報道稱，因日常生活的停擺而導致食品短缺、難以獲得醫療服務，但中國國家衛健委高級官員梁萬年週日表示，封鎖是確保「人民至上、生命至上」的最佳方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在該國的清零戰略下，上海以及中國其他十幾個城市處於全面或部分封鎖狀態，以應對奧密克戎新冠病毒病例的激增。封鎖暴露了該戰略日益增長的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/01/world/covid-19-mandates-cases-vaccine/an-outbreak-at-a-shanghai-hospital-reveals-a-challenge-to-chinas-covid-policy-protecting-older-adults&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/live/2022/04/01/world/covid-19-mandates-cases-vaccine/an-outbreak-at-a-shanghai-hospital-reveals-a-challenge-to-chinas-covid-policy-protecting-older-adults&quot;&gt;社會&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20220411/china-lockdowns-supply-chain/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20220411/china-lockdowns-supply-chain/&quot;&gt;經濟成本&lt;/a&gt;，世界幾乎所有其他地方都已經放棄了這一戰略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他國家已經取消了大部分限制措施，但「躺平不是中國的選擇」，梁萬年說，他說的「躺平」指的是面對挑戰時的鬆懈現象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國老年人的疫苗接種率相對較低，以及用於治療重症的醫療資源有限，這讓官員們仍然擔心，所以無法放鬆對大流行的限制措施。中國 60 歲以上的人口約有 2.64 億，其中約 4000 萬人未接種過新冠病毒疫苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梁萬年在接受中國官方媒體採訪時表示，這一群體的感染是不可避免的，但「我們必須認真對待」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一，中國衛生當局報告了 27419 例新增本地病例，絕大部分在擁有 2600 萬人口的上海。與許多國家相比，這樣的新增病例數並不算多，但最近由奧密克戎變體推動的病例激增是中國迄今為止經歷的最嚴重的一次疫情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自從這波疫情上月暴發以來，中國已報告了超過 20 萬例上海本地傳播的新冠病毒病例，其中大多數是輕度或無症狀。該市目前僅一例重症；官員說，該病例需要住院治療，但沒有詳細說明。在目前這波疫情中沒有報告死亡病例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大規模檢測是中國消除感染戰略的關鍵部分，它使衛生當局能夠隔離檢測呈陽性的患者，並迅速將他們送往醫院或隔離設施。中國南方城市廣州上週表示，在過去七天報告了少量本地傳播病例後（不到 30 例），將對全市 1800 萬民眾進行檢測。上週末，上海官員宣佈對該市 2500 萬居民進行第二輪大規模檢測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新冠病毒首次出現的武漢市，官方週一開始要求地鐵乘客需要持有 48 小時內的陰性核酸檢測結果。根據武漢地鐵週一在網上發佈的通知，乘客必須出示檢測結果並掃描他們所乘坐車廂的二維碼，以便當局跟蹤病毒暴露情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管梁萬年表示中國不會放棄其新冠病毒戰略，上海當局似乎對公眾對該市疫情處理的強烈抗議做出了迴應。副市長週六表示，連續 14 天沒有新病例的社區將解除封鎖。週一，該市宣佈啟用新的劃分系統，根據每個區域上報的陽性病例數對區域進行分類。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一些經濟學家表示，這些舉措對於緩解封鎖造成的更大的經濟影響起不到多少作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投資公司 Loomis Sayles 的中國分析師莊博（音）說：「封鎖的程度比人們意識到的要嚴重得多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莊博說，在去年的大部分時間裡，中國每次疫情只有少數幾個城市處於封鎖狀態，經濟損失是可控的。但他估計，這些天來，相當於中國經濟產出的四分之一左右被暫停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「現在我們談論的是，因為奧密克戎，幾個省份被封鎖」，莊博說。「這在今後將是一個風險。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一個風險是，人們因日常生活打亂而不斷積累的失望情緒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一早上，武漢數百萬人得知該市地鐵系統在一夜之間實施了新規定，許多人在社交媒體上抱怨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「武漢自兩年前解封以來，發出最嚴的防控信號」，作家兼商人翟海潮在微博上寫道。「疫情沒完沒了，讓人頭疼。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是時報駐香港商業記者，報道中國企業巨頭、跨國公司以及中國在亞洲日益增長的經濟和金融影響力。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/jotted&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/jottednyt&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 在臺灣為《紐約時報》報道中國大陸和臺灣新聞。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/amy_changchien&quot;&gt;@amy_changchien&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/11/world/covid-19-mandates-cases-vaccine#shanghai-lockdown-zero-covid&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Tue, 12 Apr 2022 13:07:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[貿易促進和平？一場大幻覺]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20220412/germany-russia-ukraine-trade-gas/]]></link><description>&lt;address&gt;保羅·克魯格曼&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-12 11:47:15&quot; datetime=&quot;2022-04-12 11:47:15&quot;&gt;2022 年 4 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/opinion/11krugman1/11krugman1-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;650&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;John Macdougall/Agence France-Presse, via Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;1861 年 4 月 12 日，叛軍的大炮向薩姆特堡開火，南北戰爭就此打響。這場戰爭最終成為南方的一場災難，令它失去了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.historynet.com/interview-j-david-hacker-awful-tally-goes-higher/&quot;&gt;超過五分之一&lt;/a&gt;的年輕男子。但是為什麼分裂主義者當初認為他們能成功呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一個原因是，他們認為自己手裡有強大的經濟武器。當時世界頭號強國——英國的經濟嚴重依賴南方的棉花，他們認為，切斷棉花供應將&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://libertystreeteconomics.newyorkfed.org/2015/11/crisis-chronicles-the-cotton-famine-of-1862-63-and-the-us-one-dollar-note/&quot;&gt;迫使英國站在南方聯盟一邊進行干預&lt;/a&gt;。的確，南北戰爭在一開始的時候的確造成了一場「棉荒」，導致成千上萬的英國人失業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，英國最終保持了中立——一定程度上是因為英國工人將南北戰爭視為反對奴隸制的道德聖戰，儘管遭受痛苦，他們還是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/theguardian/from-the-archive-blog/2013/feb/04/lincoln-oscars-manchester-cotton-abraham&quot;&gt;團結起來支持聯邦的事業&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為什麼要重提這段古老的歷史？因為這顯然與俄羅斯入侵烏克蘭有關。很明顯，普京看待歐洲（尤其是德國）對俄羅斯天然氣的依賴，就和奴隸主看待英國對棉花國王（King Cotton，美國南北戰爭前用來表示南方棉花生產經濟霸主地位的用詞——譯註）的依賴一樣：一種經濟上的依賴，可以脅迫這些國家幫助實現他的軍事野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他也不是完全錯誤。上週我&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/07/opinion/germany-russia-ukraine-energy.html&quot;&gt;指責德國&lt;/a&gt;不願為了烏克蘭的自由做出經濟犧牲。但我們不要忘記，在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnbc.com/2022/01/27/germanys-offer-to-send-5000-helmets-to-ukraine-provokes-outrage.html&quot; title=&quot;Link: https://www.cnbc.com/2022/01/27/germanys-offer-to-send-5000-helmets-to-ukraine-provokes-outrage.html&quot;&gt;戰爭前夕&lt;/a&gt;，德國對烏克蘭請求軍事援助的迴應也是嚴重不足的。英國和美國迅速提供了致命武器，包括數百枚反坦克導彈，在擊退俄羅斯對基輔的進攻中發揮了至關重要的作用。德國表示願意提供……5000 個頭盔，而且交付時還拖拖拉拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不難想象，如果特朗普仍是美國總統，普京的賭注——國際貿易將是一種脅迫的力量，而不是和平的力量——就會得到證實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你認為我是想羞辱德國，從而幫助它成為更好的民主捍衛者，你是對的。但我也想提出一個更廣泛的觀點：全球化和戰爭之間的關係並不像許多人想象的那麼簡單。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長期以來，西方精英一直認為，貿易有利於和平，反之亦然。美國對貿易自由化的長期推動甚至在「二戰」前就開始了，在一定程度上它也一直是一項政治計劃：富蘭克林·羅斯福的國務卿&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cfr.org/sites/default/files/pdf/2008/07/CGS_WorkingPaper_4.pdf&quot;&gt;科德爾·赫爾&lt;/a&gt;堅信，降低關稅和增加國際貿易有助於為和平奠定基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歐盟也是一個經濟和政治項目。它起源於 1952 年成立的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.britannica.com/topic/European-Coal-and-Steel-Community&quot;&gt;歐洲煤炭和鋼鐵共同體&lt;/a&gt;，該組織的明確目標是使法國和德國工業相互依存，使歐洲永遠不會再發生戰爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德國目前脆弱性的根源可以追溯到上世紀 60 年代，當時西德政府開始推行「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aicgs.org/2019/10/fifty-years-since-ostpolitik-how-willy-brandts-diplomacy-transformed-europe/&quot;&gt;東方政策&lt;/a&gt;」(Ostpolitik)，尋求與蘇聯關係正常化（包括經濟關係），希望與西方的日益融合能夠強化東方的公民社會，並推動東方走向民主。1973 年，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dw.com/en/russian-gas-in-germany-a-complicated-50-year-relationship/a-61057166&quot;&gt;俄羅斯開始向德國輸送天然氣&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那麼，貿易能促進和平與自由嗎？在某些情況下確實如此。然而，在其他情況下，更關心權力而非繁榮的威權統治者可能會將本國與其他國家的經濟一體化視為不良行為的許可證，他們認為，與自己的政權經濟利益攸關的那些民主國家會對他們濫用權力的行為視而不見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我說的不僅僅是俄羅斯。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theatlantic.com/international/archive/2020/04/europe-hungary-viktor-orban-coronavirus-covid19-democracy/609313/&quot;&gt;多年來&lt;/a&gt;，當匈牙利的歐爾班·維克托系統性地瓦解自由民主制度時，歐盟一直袖手旁觀。歐洲，特別是德國公司在追求削減成本的外包時，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.investmentmonitor.ai/analysis/german-automotive-investment-hungary-orban&quot;&gt;在匈牙利進行了大量投資&lt;/a&gt;，這在多大程度上可以解釋這種軟弱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;還有一個真正的大問題：中國。習近平認為中國與世界經濟的緊密結合應當讓他避免冒險的政策——比如入侵臺灣——還是應當期待西方會做出軟弱反應？沒有人知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，我並不是建議恢復保護主義。我的意思是，有關貿易的國家安全擔憂——真正的擔憂，而不是像特朗普以國家安全為由對&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.atlanticcouncil.org/blogs/new-atlanticist/trumps-tariffs-on-canada-are-about-more-than-aluminum/&quot;&gt;加拿大鋁&lt;/a&gt;徵收關稅那樣的鬧劇——需要得到比我和其他人過去的想法更認真的對待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，更緊迫的是，守法的國家需要表明，他們捍衛自由的決心不可阻擋。獨裁者們可能認為，民主國家在獨裁政權的經濟風險會讓它們不敢捍衛自己的價值觀。我們要證明他們是錯的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這在實踐中意味著歐洲必須迅速採取行動，切斷從俄羅斯進口石油和天然氣，西方也需要向烏克蘭提供所需的武器，這不僅是為了牽制普京，也是為了贏得一場明確的勝利。這裡的利害關係比烏克蘭本身要大得多。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/11/opinion/germany-russia-ukraine-trade-gas.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保羅·克魯格曼 (Paul Krugman) 自 2000 年以來一直是時報的專欄作家。他也是紐約市立大學研究生中心的傑出教授。克魯格曼因在國際貿易和經濟地理方面的成就獲得 2008 年諾貝爾經濟學獎。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/PaulKrugman&quot;&gt;@PaulKrugman&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Tue, 12 Apr 2022 12:07:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[中國的烏克蘭戰爭宣傳：放大並強化俄方虛假信息]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220412/china-russia-propaganda/]]></link><description>&lt;address&gt;孟建國, STEVEN LEE MYERS, JOHN LIU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-12 11:02:27&quot; datetime=&quot;2022-04-12 11:02:27&quot;&gt;2022 年 4 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/world/00-China-Disinfo-top/00-China-Disinfo-top-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;840&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國國家主席習近平與俄羅斯總統普京 2018 年在北京見面。兩國的多家官媒機構已簽署了數十份內容分享承諾。 &lt;cite&gt;Greg Baker/AFP via, Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;上週，俄羅斯政府發推文否認在烏克蘭布查殺死平民之後，Twitter 在俄政府的帖子附上了一條警告，中國官媒馬上出來為俄羅斯辯護。官方的英語廣播中國環球電視網在 Twitter 上名為 Frontline 的賬號寫道：「@mfa_russia 關於#Bucha 的聲明在 Twitter 上受到審查。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份官方報紙發文稱，俄羅斯已提供了確鑿證據，證明烏克蘭首都基輔郊區布查鎮街上駭人聽聞的屍體照片是騙局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海的一家電視臺稱，烏克蘭政府為了贏得西方的同情製造了這些可怕的場景。「顯然，這種證據在法庭上不可接受」，該電視臺的報道說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在一個月前，白宮&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20220311/russia-ukraine-china-bioweapons/&quot;&gt;曾警告&lt;/a&gt;中國，不要放大俄羅斯散播的有關烏克蘭戰爭的虛假信息。但中國反而加強了這種努力，與北約各國政府的政策產生了矛盾和爭議，儘管俄羅斯因最近發生在布查的殺戮和其他暴行正在再次受到譴責。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國這樣做的結果是為這場戰爭製造了不僅&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220406/china-russia-ukraine/&quot;&gt;供中國老百姓&lt;/a&gt;消費，也供全球受眾觀看的另一種現實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種宣傳挑戰了西方在外交上孤立俄羅斯的努力，尤其是在中東、非洲和拉丁美洲，這些地區一直有陰謀論和不信任美國的沃土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄羅斯和中國長期以來一直共有對西方的不信任和敵意」，華盛頓非營利組織&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://securingdemocracy.gmfus.org/&quot;&gt;保衛民主聯盟&lt;/a&gt;跟蹤虛假信息的分析師布萊特·謝弗說。「在烏克蘭問題上，這種共有已超出了以前的水平，僅從他們鸚鵡學舌般地重複俄羅斯一些相當具體、在某些情況下相當難以置信的主張的程度來看。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的做法進一步削弱了該國將自己表現為這場戰爭中的中立者、渴望推動和平解決方案的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;實際上，中國外交官和官媒記者已成為一場信息戰的戰士，目的是讓俄羅斯的主張合法化，詆譭國際社會對似乎是戰爭罪行的行為的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自從戰爭開始以來，中國外交官和官媒記者一直在重複克里姆林宮的辯護之詞，包括俄羅斯總統普京的說法——他是在與基輔的新納粹政府作戰。據安全民主聯盟建的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://securingdemocracy.gmfus.org/hamilton-dashboard/&quot;&gt;數據庫&lt;/a&gt;，僅在 Twitter 上，在戰爭開始以來的六週裡，中國外交官和官媒記者使用（被俄羅斯用作戰鬥口號的）「納粹」一詞的次數，已超過了過去六個月的使用次數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週三有一個例子，中國外交部的一名官員在 Twitter 上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/Li_Yang_China/status/1511513980136615938?s=20&amp;t=3Zmombh39UnTqzrfvfR_3w&quot;&gt;發了一張被篡改過的照片&lt;/a&gt;，上面似乎是納粹分子們拿著印有納粹十字標誌的旗幟以及烏克蘭和美國的國旗。「令人驚訝的是，美國站在新納粹一邊！」這個名叫李楊的官員在描述該照片時寫道。這張假照片中最初的新納粹旗幟被換成了美國國旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/business/china-disinfo/china-disinfo-master1050.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中俄兩國對這場戰爭報道的時間和使用的許多突出主題表明，兩國或有協調，或至少對世界以及美國在世界上扮演的突出角色持共同看法。例如，中國現在對美國和北約的攻擊，與俄羅斯官媒指責西方是戰爭始作俑者的說法如出一轍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有時，甚至兩國面向全球觀眾的英語報道的措辭也幾乎完全一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;YouTube 因今日俄羅斯和俄羅斯衛星通訊社「將有充分記錄的暴行最小化或視而不見」，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/YouTubeInsider/status/1502335030168899595&quot;&gt;禁止了&lt;/a&gt;這兩個俄羅斯電視臺之後，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/RT_com/status/1503959244898545666?s=20&amp;t=nSI0DIw9S1KFu0y-CdlxtA&quot;&gt;今日俄羅斯&lt;/a&gt;和中國環球電視網的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/Frontlinestory/status/1503247486260981764?s=20&amp;t=a_iLYcLJbfsdSfPg9W8WBQ&quot;&gt;Frontline&lt;/a&gt;都用前美國官員的視頻來指責 YouTube 虛偽，視頻裡包括前總統小布什、奧巴馬和希拉里，他們在視頻中拿武器、無人機和利比亞前領導人穆阿邁爾·卡扎菲上校被打死開玩笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一個例子裡，今日俄羅斯和中國環球電視網的社交媒體賬號都用拜登 1997 年的一段視頻（他在視頻中警告，北約東擴可能引發俄羅斯「激烈和敵對的」反應）來暗示，普京有理由決定對烏克蘭開戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的努力已清楚地表明，白宮的警告對北京幾乎沒有產生影響。中國的宣傳機器反而加大了努力，不僅放大了克里姆林宮對這場戰爭的一般看法，還有俄羅斯對本國行為的一些最明目張膽的謊言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果只看中國官方信息輸出的話，白宮的警告沒起作用」，謝弗說。「如果說有作用的話，我們已經看到的是，他們在某種程度上變本加厲了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宮沒有回覆記者就中國支持俄羅斯虛假信息問題提出的置評請求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管俄羅斯和中國在戰爭宣傳上進行任何直接勾結的程度尚不確定，但兩國在國際媒體宣傳方面的合作可以追溯到近十年前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國領導人習近平 2013 年首次出訪莫斯科時，承諾深化兩國官方媒體之間的聯繫。那之後，兩國的多家官方媒體機構已簽署了數十份內容共享承諾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;僅俄羅斯衛星通訊社一家就已與中國主要媒體達成了 17 項協議。據擁有和運營俄羅斯衛星通訊社的國有企業今日俄羅斯通訊社的國際合作主管瓦西里·普什科夫說，2021 年，中國主要媒體平均每週引用俄衛星網新聞 2500 多次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩國還互相學習各自的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 3 月中旬，今日俄羅斯開始用福克斯新聞主持人塔克·卡爾森的電視片段來支持美國&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20220311/russia-ukraine-china-bioweapons/&quot;&gt;在烏克蘭研發生物武器的謊言&lt;/a&gt;後，中國官媒也開始從卡爾森的節目裡獲取內容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 26 日，中國黃金時段的晚間新聞引用卡爾森的話斷言，「事實證明，我們的政府資助烏克蘭的生物實驗室已經有一段時間了。」第二天，英文的中國環球電視網重複了俄羅斯的一個說法，稱這些實驗室與美國總統之子亨特·拜登的筆記本電腦有關。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯和中國的官媒也已在越來越多地使用同一群網絡名人、專家和網紅的觀點，在官媒節目和 YouTube 視頻中兜售他們的觀點。其中包括一個名叫本傑明·諾頓的記者，他聲稱，2014 年烏克蘭發生了一場由美國政府支持的政變，美國官員把現任烏克蘭政府的領導人扶植上臺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這個陰謀論是諾頓最早在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rt.com/shows/redacted-tonight-summary/550480-ukraine-crisis-nurses-treatment/&quot;&gt;今日俄羅斯&lt;/a&gt;上提出的，但後來被中國官方媒體轉載，並被 Frontline 等賬號在 Twitter 上轉發。今年 3 月，中國官媒&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4150166578371207044&amp;t=1646826934248&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;share_to=wechat&amp;track_id=6704573b-97eb-4c13-86d0-08d423efed77&quot;&gt;中央電視臺&lt;/a&gt;對諾頓進行了一次其稱之為獨家的採訪，諾頓在採訪中說，俄羅斯入侵烏克蘭的罪魁禍首是美國，不是俄羅斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個節目不知其名的旁白說道：「對於當前的烏克蘭局勢，本傑明表示這並不是一場由俄羅斯入侵烏克蘭引起的戰爭，而是一場早在 2014 年就由美國策劃挑起的戰爭。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/business/china-disinfo-frontline/china-disinfo-frontline-jumbo.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有時，中國的宣傳活動似乎與官方的外交聲明相矛盾，削弱了其淡化中俄關系與俄羅斯野蠻入侵之間聯繫的努力。上週三，中國外交部發言人趙立堅稱來自布查的圖片「令人十分不安」，並說各方「應保持克制，避免無端指責」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但僅在一天前，中國政府擁有的《中國日報》的編輯陳衛華似乎就在那樣做。他在 Twitter 上轉發了一條廣為轉發的帖子，稱沒有「絲毫」證據證明布查發生了大屠殺，並指責西方「上演暴行，煽動情緒，妖魔化對手，擴大戰爭」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳衛華是由外交官、政府控制的媒體、政府支持的專家和有影響力人士組成的一個龐大網絡中的一員，他們把中國國內關於這場衝突的敘事在 Twitter 和 Facebook 等海外平臺上推廣。他們傳達的核心信息是，美國和北約而不是普京要對這場戰爭負責。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國官媒和外交官在網上分享的一張政治漫畫，將歐盟描繪成被山姆大叔綁架，被綁在一輛掛著北約旗幟的坦克上。在另一張由中國駐俄羅斯聖彼得堡的外交官轉發的漫畫中，支撐著揮舞長矛的歐盟木偶的，是一隻從星條旗袖子裡伸出來的手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/business/china-disinfo-puppet/china-disinfo-puppet-master1050.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在中國領導人習近平與歐盟舉行&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/01/world/europe/eu-europe-china-summit-ukraine-russia-trade.html&quot;&gt;氣氛緊張的會議&lt;/a&gt;前夕，一些中國官方社交媒體賬號還發了其他將歐盟描繪成美國走狗的圖片。歐洲在那次會議上呼籲中國不要暗中破壞西方對俄羅斯的制裁，或支持俄羅斯的戰爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國佐治亞州立大學的全球傳播學教授瑪麗亞·列普尼科娃研究中俄的信息戰，她說，中俄兩國「共享一種對西方憤憤不平的想象」，這種想象推動了兩國國內的民族主義情緒。與此同時，兩國共同推動的信息已在全球引起共鳴，尤其是在美國和歐洲以外的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這不是協調，而是在這場戰爭問題上對類似某種擔心或立場的共鳴」，列普尼科娃在談到非洲和世界其他地區的觀點時說。「中國也在努力展示自己並不孤立。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Claire Fu 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟建國 (Paul Mozur) 是一名關注科技與亞洲地緣政治的記者。他參與的團隊因對新冠疫情的報道獲得了 2021 年普利策公共服務獎。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/paulmozur&quot;&gt;@paulmozur&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Steven Lee Myers 是《紐約時報》北京分社社長。他自 1989 年加入時報，曾在莫斯科、巴格達和華盛頓多地進行報道。他著有《新沙皇：弗拉基米爾·普京的崛起和統治》(The New Tsar: The Rise and Reign of Vladimir Putin) 一書。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/stevenleemyers&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/StevenLeeMyersNYT&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/11/technology/china-russia-propaganda.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Tue, 12 Apr 2022 11:37:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[簡報：中國助力俄羅斯放大虛假信息；當局稱「動態清零」是上海最佳方案]]></title><link><![CDATA[https://www.nytimes.com/zh-hans/2022/04/11/world/asia/china-russia-propaganda.html]]></link><description>&lt;section name=&quot;articleBody&quot;&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;picture&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (min-resolution: 3dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 288dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/world/CN-00-China-Disinfo-top-copy/00-China-Disinfo-top-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=600&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (min-resolution: 2dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 192dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/world/CN-00-China-Disinfo-top-copy/00-China-Disinfo-top-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1200&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (min-resolution: 1dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 96dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/08/world/CN-00-China-Disinfo-top-copy/00-China-Disinfo-top-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1800&quot;/&gt;&lt;img&gt;&lt;/picture&gt;&lt;figcaption&gt;中國國家主席習近平與俄羅斯總統普京 2018 年在北京會面。兩國的多家官媒機構已簽署了數十份分享內容的承諾。Credit...Greg Baker/AFP via, Getty Images&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/11/technology/china-russia-propaganda.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;中國宣傳為何致力於複述有關俄羅斯戰爭的虛假信息&lt;/a&gt;？自從戰爭開始以來，中國外交官和官媒記者一直在重複克里姆林宮為戰爭的辯護，有時中俄兩國面向全球觀眾的英語報道的措辭幾乎完全一樣。分析認為，這表明兩國或有協調，或至少「共享一種對西方憤憤不平的想象」。與此同時，兩國共同推動的信息已在全球引起共鳴，尤其是在美國和歐洲以外的地方。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;中國衛健委官員：&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/11/world/covid-19-mandates-cases-vaccine/shanghai-lockdown-zero-covid&quot; title=&quot;&quot;&gt;堅定執行「動態清零」是上海的最佳方案&lt;/a&gt;。封鎖兩週導致民怨沸騰後，上海劃定封控區、管控區與防範區，實施差異化防控，但官員警告，不能放鬆警惕。經濟學家稱，這些舉措難以緩解封鎖帶來的經濟影響。自上月上海疫情暴發以來，該市共報告超過 20 萬例本土傳播病例，其中僅有一例為重症。與此同時，廣州在發現數十宗本土傳播病例後，宣佈將對全市 1800 萬居民進行大規模檢測。在疫情最初暴發的武漢，乘坐公交、地鐵必須持有 48 小時核酸陰性證明。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;烏克蘭布查一個墓地草坪上的屍袋。Credit...Daniel Berehulak for The New York Times&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/04/11/world/europe/bucha-terror.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;時報調查布查慘案&lt;/a&gt;：一位母親在和家人去拿熱茶的路上被狙擊手殺害。一名女子被迫成為性奴隸，在被處決前被鎖在一個土豆地窖裡，除了一件毛皮大衣外赤身裸體。一對姐妹死在家中，屍體倒在地上好幾周……布查呈現了一片恐怖的景象。《紐約時報》的記者和攝影師在布查與市政府官員、驗屍官和數十名證人會面，記錄了數十名遇難者的死亡地點和生前故事，揭露了俄羅斯士兵針對平民的處決式暴行的新細節。鑑於有關俄羅斯在布查、克拉馬托爾斯克、馬裡烏波爾和其他城市暴行的報道，烏克蘭和俄羅斯之間的談判陷入僵局。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;奧地利總理與普京會面，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/11/world/europe/ukraine-russia-war-putin.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;稱擔心俄羅斯將升級戰爭&lt;/a&gt;。卡爾·內哈默是俄羅斯入侵烏克蘭後首個與普京面對面會談的西方領導人，他在結束訪問後表示，普京對俄軍在烏克蘭的暴行不屑一顧，他對和平前景感到不樂觀，並表示俄軍很明顯正在為在烏克蘭東部進行大規模襲擊展開動員。內哈默與普京在其莫斯科郊外的住所進行了 75 分鐘的會談。克里姆林宮在一份簡短的聲明中淡化了這次會談的重要性，表示「以最近的標準來看，這次會談並不長」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/11/world/ukraine-russia-war-news/zelensky-says-ukraine-takes-as-seriously-as-possible-an-apparent-threat-of-russian-chemical-weapon-use&quot; title=&quot;&quot;&gt;烏克蘭警告俄羅斯可能使用化學武器&lt;/a&gt;。澤連斯基稱，正在「儘可能嚴肅地」對待這一可能性。與此同時，俄羅斯軍隊繼續轟炸烏克蘭城鎮。澤連斯基表示，在被圍困的馬裡烏波爾，已有「數萬人」死亡。普京預計將於週二發表公開講話，屆時他將與盟友白俄羅斯總統盧卡申科一起前往俄羅斯遠東的東方航天發射場，紀念一年一度的宇航日。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;俄羅斯準備對烏東發起新一輪進攻，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/11/world/ukraine-russia-war-news/the-next-big-battle-the-ukraine-war-will-likely-look-very-different-experts-say&quot; title=&quot;&quot;&gt;專家稱下一場大戰可能非常不同&lt;/a&gt;。分析人士稱，考慮到俄羅斯 2014 年的入侵，他們將在熟悉的領土上行動，而且補給線更短。但也有專家指出，春雨將進一步阻礙交通，俄羅斯士氣或難重振。當前兩國軍隊正在烏東地區集結。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/11/world/ukraine-russia-war-news/the-pentagon-confirms-russia-is-sending-military-vehicles-and-artillery-to-eastern-ukraine&quot; title=&quot;&quot;&gt;衛星圖像顯示&lt;/a&gt;，俄羅斯士兵搭載百計的車輛向該地區移動。最近幾天，西方增援武器湧入烏克蘭。各種跡象表明，兩軍正在為一場大戰做準備。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;不自由但也很快樂？烏克蘭戰爭打破俄羅斯人幻想。近年來，莫斯科已發展為一個繁榮的城市，俄羅斯人的收入也有了顯著增長。儘管普京建立的政治體系限制越來越多，但許多人已經學會適應它。但在俄羅斯入侵烏克蘭後，情況發生了變化。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20220411/putin-ukraine-russia/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;專欄：如何應對一個由戰爭罪犯統治的超級大國。時報專欄作者托馬斯·弗裡德曼認為，烏克蘭和北約需要一個有效的反制策略，在俄羅斯內部掀起推翻普京權力的力量，產生一個更好的領導人。美國也應該更好地捍衛民主遺產。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/opinion/20220411/putin-russia-ukraine/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;2017 年，沙特王儲薩勒曼與庫什納和伊萬卡·特朗普。Credit...Jonathan Ernst/Reuters&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/10/us/jared-kushner-saudi-investment-fund.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;特朗普女婿庫什納從沙特獲得 20 億美元投資&lt;/a&gt;。這筆資金來自一個由沙特王儲領導的基金，文件顯示，一個審查沙特主要主權財富基金的小組對這項交易表示擔憂。倫理專家表示，這筆交易看起來像是庫什納在白宮任職時倡導沙特利益而獲得的回報，而如果其岳父特朗普在 2024 年再次贏得總統任期，這筆交易則可能會被用來換取未來的支持。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/11/world/asia/pakistan-shehbaz-sharif-prime-minister.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;巴基斯坦新總理上臺&lt;/a&gt;：在伊姆蘭·汗被罷免後，反對黨領袖謝赫巴茲·謝里夫被任命為臨時總理。數十年來，謝里夫的家人一直受到貪汙和瀆職等指控。目前巴基斯坦政治分歧嚴重，經濟陷入動盪。分析人士預計謝里夫將努力修復與美國的關係。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/10/technology/elon-musk-twitter-board.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;Twitter 稱馬斯克不會加入公司董事會&lt;/a&gt;。世界首富馬斯克目前持有 Twitter 9.2% 的股份，是其最大股東。Twitter 曾於上週宣佈，馬斯克將成為公司新董事，任期從週六開始。但該公司首席執行官週日晚間表示，情況發生了變化，並稱馬斯克告訴公司，他將不再擔任董事會成員。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;感謝閱讀今天的簡報，新讀者請&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/newsletters/chinese-briefing&quot; title=&quot;&quot;&gt;點擊此處訂閱&lt;/a&gt;。點擊&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/zh-hans/series/daily-briefing-chinese&quot; title=&quot;&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;查看往日更新。歡迎在 Twitter(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nytchinese&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@nytchinese&lt;/a&gt;)、&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/cn.nytimes/?hl=zh-tw&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/nytimeschinese.t/&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注我們，瞭解更多中文資訊。也歡迎訪問&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/&quot; title=&quot;&quot;&gt;中文網首頁&lt;/a&gt;閱讀更多新聞。如有任何建議和想法，請來信與我們分享：cn.newsletter@nytimes.com。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;/section&gt;</description><pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:37:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[如何應對一個由戰爭罪犯統治的超級大國]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20220411/putin-russia-ukraine/]]></link><description>&lt;address&gt;托馬斯·弗裡德曼&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-11 05:34:10&quot; datetime=&quot;2022-04-11 05:34:10&quot;&gt;2022 年 4 月 11 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/11/opinion/10friedman1/10friedman1-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;765&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Mikhail Svetlov/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;普京對烏克蘭的入侵嚴重破壞了冷戰結束以來維持世界大部分地區穩定與繁榮的廣泛框架，這令人難以置信，但也已經是無法否認的現實。這一框架的很大一部分依賴於西方與普京共存的能力，因為他扮演著「壞小子」的角色，挑戰世界秩序的極限，但從未大規模地破壞它們，我們在很多方面沒有充分認識到這一點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但隨著普京無端入侵烏克蘭，不分青紅皂白地摧毀城市，大規模屠殺烏克蘭平民，他從「壞小子」變成了「戰爭罪犯」。俄羅斯是一個跨越 11 個時區，擁有豐富的石油、天然氣和礦產資源的國家，而且它擁有的核彈頭比任何國家都多，一旦它的領導人成為戰爭罪犯，從此必須被世界遺棄，我們所知道的世界就發生了深刻的變化。再沒有什麼和以前一樣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果安理會中有一個由戰爭罪犯領導的國家，他可以否決每一項決議，那麼這個世界怎麼能有一個有效的聯合國？在無法與地球上最大的陸地國家合作時，世界怎麼能有任何有效的全球行動來應對氣候變化？在我們與莫斯科之間沒有信任、幾乎沒有溝通的情況下，美國如何與俄羅斯在伊朗核協議上密切合作？我們如何孤立和削弱一個如此強大的國家，而且我們知道，一旦它解體，可能比它強大更危險？當受到制裁的俄羅斯是世界上最大的石油、小麥和化肥出口國之一時，我們如何以合理的價格為世界提供糧食和燃料？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是我們不知道。也就是說，我們正在進入一個地緣政治和地緣經濟不確定的時期，這是自 1989 年以來——甚至可能是 1939 年以來——我們從未經歷過的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情況只會變得越來越糟，直至觸底反彈，因為普京現在就像一隻困獸。他不僅在入侵烏克蘭的過程中犯了很多錯誤，製造了許多與他的目標相反的東西，這使他不顧一切地想要取得任何戰爭成就，不惜任何代價，只為掩蓋這一事實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京表示，他必須進入烏克蘭，推動北約遠離俄羅斯，而他的戰爭不僅重振了原本停滯不前的西方軍事聯盟，還為北約的團結和武器現代化提供了保證，只要普京在位——可能還包括他的下一代領導人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京說，他必須進入烏克蘭，清除在基輔統治的納粹集團，把烏克蘭人民和他們的領土帶回俄羅斯母親的懷抱，他們本來就屬於那裡，而且在他的想象中，他們也渴望回到俄羅斯。相反，他的入侵讓烏克蘭人——甚至是一些以前親俄的烏克蘭人——至少在一代人的時間裡成為俄羅斯的死敵，並強化了烏克蘭獨立於俄羅斯並加入歐盟的願望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京本以為，通過閃電戰佔領烏克蘭，俄羅斯的軍事實力將贏得西方的適當尊重——從而結束俄羅斯被侮辱為經濟規模比得克薩斯州還小，只是「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/harari_yuval/status/1499394963896823819&quot; title=&quot;Link: https://twitter.com/harari_yuval/status/1499394963896823819&quot;&gt;有核武器的加油站&lt;/a&gt;」的歷史。結果反而是俄軍的無能和野蠻被暴露出來，他需要從敘利亞和車臣招募僱傭兵來守住陣地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在犯了如此多的錯誤，並且主動發動了這場戰爭之後，普京必須竭盡全力表明他取得了一些成果——至少是對烏克蘭東部無可爭議的控制，從頓巴斯地區向南到烏克蘭黑海沿岸的敖德薩，並與克里米亞接壤。他當然希望在 5 月 9 日之前完成，因為在那個日子，莫斯科每年都會舉行盛大的勝利日閱兵，紀念俄羅斯在第二次世界大戰中戰勝納粹，俄羅斯軍隊將在那一天裡重溫其最偉大的榮耀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，普京似乎正在為雙管齊下的戰略做準備。首先，他重組了潰敗的軍隊，並集中力量徹底奪取和保持這個較小的軍事目標。第二，他正在加倍實施系統性的殘酷行動——繼續用火箭和大炮轟炸烏克蘭城鎮，儘量製造傷亡和難民以及經濟損失。顯然，他希望前者能瓦解烏克蘭軍隊，至少在東部是這樣，而後者會分裂北約，因為北約成員國會被眾多&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/03/15/opinion/ukraine-refugee-crisis.html&quot;&gt;難民&lt;/a&gt;壓垮，因而向基輔施壓，要求基輔不惜一切代價向普京屈服，只為讓他停下來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，烏克蘭和北約需要一個有效的反制策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個策略應該有三個支柱。首先，如果烏克蘭人想要與普京談判，就要通過外交手段支持他們——應該由他們說了算——但如果他們想要把俄羅斯軍隊趕出他們的每一寸領土，還要用最好的武器和訓練來支持他們。第二種是每天大聲廣播——用我們所能使用的各種方式——世界正在「與普京」而不是「俄羅斯人民」交戰——這與普京告訴他們的恰恰相反。第三，我們要加倍努力，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/29/opinion/how-to-defeat-putin-and-save-the-planet.html&quot;&gt;結束對石油的依賴&lt;/a&gt;，而石油是普京的主要收入來源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望這三個支柱聯合起來，能夠在俄羅斯內部掀起推翻普京權力的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，這是一個高風險高回報的提議。普京的下臺可能會導致更糟糕的人執掌克里姆林宮，還可能導致長期的混亂和分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果它帶來一個更好的人，一個具有最起碼的體面和抱負的人，在新一代柴可夫斯基、拉赫瑪尼諾夫、薩哈羅夫、陀思妥耶夫斯基和謝爾蓋·布林的基礎上重建俄羅斯的尊嚴和勢力範圍——而不是擁有遊艇的寡頭、網絡黑客和用釙武裝的刺客——這個世界就會變得更好。諸多健康合作的可能性將被恢復或打造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有俄羅斯人民有權利和能力更換他們的領導人。但這並不容易，因為普京是前克格勃成員，身邊有許多前情報官員對他言聽計從，他幾乎不可能被趕下臺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這裡有一種可能的情況：俄羅斯軍隊是一個驕傲的組織，如果它繼續在烏克蘭遭受災難性的失敗，我可以想象這樣一種情形，要麼普京清洗他的軍隊的領導層，讓他們成為他在烏克蘭失敗的替罪羊——要麼軍隊知道會發生這種事，試圖先發制人，推翻普京。俄羅斯軍方對普京周圍的克格勃、俄羅斯對外情報局和俄羅斯聯邦安全局的安全人員從來沒有任何好感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總而言之，讓俄羅斯人民產生一個更好的領導人，是世界建立一個新的、更有復原力的全球秩序，取代現已被普京粉碎的後冷戰秩序的必要條件。然而，同樣有必要的是，美國要成為民主和可持續發展的典範，讓其他國家效仿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當烏克蘭人為了捍衛他們新贏得的每一寸自由而做出終極犧牲的時候，要求美國人只做出最小的犧牲和妥協來捍衛我們寶貴的民主遺產，很過分嗎？&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;托馬斯·L·弗裡德曼 (Thomas L. Friedman) 是外交事務方面的專欄作者。他 1981 年加入時報，曾三次獲得普利策獎。他著有七本書，包括贏得國家圖書獎的《從貝魯特到耶路撒冷》(From Beirut to Jerusalem)。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/tomfriedman&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/thomaslfriedman&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/10/opinion/putin-russia-ukraine.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.fun" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.fun&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description><pubDate>Mon, 11 Apr 2022 17:37:01 +0800</pubDate></item></channel></rss>