<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0"><channel><title>紐約時報</title><description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description><link>https://nytimes.com</link><item><title><![CDATA[兩個落魄的華人男子，一段互相救贖的友情]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20220708/brooklyn-homeless-shelter-friendship/]]></link><description>&lt;address&gt;SAM DOLNICK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 11:05:08&quot; datetime=&quot;2022-07-08 11:05:08&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/nyregion/08tin-and-mo-promo/08tin-and-mo-11-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;An Rong Xu for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在布魯克林流浪者之家的第一個晚上，陳天（音）遇到了自己最好的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天與家人疏遠，孤身一人，為自己所失去的一切和自己的墮落感到憤怒和羞愧。他和妻女經常光顧的華埠餐館、經常送孩子上小學的路線、皇后區友好的鄰居——曾幾何時，這些都是中產階級生活的標誌，看上去那麼安全。作為大學畢業生和前公務員，陳天不得不重新瞭解自己的城市，而且現在——這仍然令他難以相信——是作為一個無家可歸的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 年的那個晚上，在東威廉斯堡的芭芭拉·克萊曼公館，他看到房間裡還有另一箇中國人。那人很瘦，不合身的衣服鬆鬆垮垮地掛在身上。陳天用專業的眼光打量著他：他是移民，很可能來自福建省；沒有家人，不會英語，沒有證件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我也在最底層」，陳天回憶道。「但我過得比他好。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那人名叫林謨。陳天感覺到，如果他們是在幾年前相識，那他們之間的共同點會非常少。「一開始我對他很難說有什麼好感」，他說。「但我們是收容所裡僅有的兩個華人，所以我們就聊起來了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天幾乎一無所有，只有一些嚴加保守的秘密，包括一項困擾他的犯罪記錄。這些秘密在他腦海裡不斷迴響，但他從沒有告訴過任何人，當然也包括這個新認識的人，他只是簡單地講述了自己的故事——他出生在香港，在紐約長大，剛剛開始過上無家可歸的日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林謨很猶豫，沒有多說什麼。過了一段時間，他才開始描述自己在紐約勉強度日的歲月。他確實沒有證件，雖然他在華埠的無數廚房裡工作過，但是他的健康狀況很差，早已不可能再做任何穩定的工作，他 46 歲，但看上去比實際年齡要老得多。他每天都在曼哈頓華埠的街道上蹣跚而行，在人行道上抽菸，在破舊的福建社區中心看破破爛爛的電視。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這兩個人很快就開始花很多時間在一起——總是在收容所聊天，在市中心的街道上散步，分享大碗麵條——熟人都以為他們是一家人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們叫他們兩兄弟」，布魯克林食物銀行組織者米雷耶·馬薩克說。「他照顧林謨。林謨需要什麼就通過陳天來領取。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;友誼有時很難得到紀念——佔據最重要位置的往往是親人、伴侶和孩子。但是，友誼可以成為一個人生命中決定性的紐帶，提供家庭無法提供的親情，在孤獨、飢餓的日子裡成為一座庇護所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那麼，友誼能讓你為自己犯下的最嚴重的錯誤贖罪嗎？距離在收容所的第一個晚上已經十年過去了，陳天依然在思考這個問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收容所規定，所有人必須在早上 8 點之前離開，陳天和林謨形成了一套日程。他們一起前往華埠，在那裡買些麵點——只要陳天每個月通過公共援助得到的 200 美元能買得起。林謨最愛吃麥當勞的麥香魚。他的牙齒一直有問題，柔軟的魚排比較容易咀嚼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/10tin-and-mo-07/08tin-and-mo-07-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;布魯克林東威廉斯堡的芭芭拉·克萊曼公館。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們經常在華埠邊緣一個綠樹成蔭的公園裡吃飯，一起坐在長椅上，看著周圍的人流。有時候，他們去圖書館，在那裡，陳天向他的朋友介紹了互聯網和 YouTube 這個無底洞。林謨愛看中國的戰爭老片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自己流離失所的生活中，陳天通過幫助新朋友找到了人生的新目標。「我扮演白騎士的角色」，當兩人愈來愈親密時，他記得自己這樣想。他已經很久沒有當過任何人的白騎士了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著時間過去，他發現林謨幾乎沒有在紐約好好玩過，於是陳天自告奮勇，當上了私人導遊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天記得他們第一次出遊是去康尼島。兩人坐地鐵到終點站，去看水族館。陳天小時候，學校曾經組織他們去過那裡，他還曾經帶著妻子去那裡約會——甜蜜的回憶裡夾雜著一絲鑽心的痛楚，這是他從未對任何人說過的。現在，他把注意力集中在了從沒來過水族館的林謨身上。這些海洋生物、色彩斑斕的魚類，以及海底世界的寧靜讓他的朋友感到驚訝，也讓陳天感到高興。「他的眼神真的很驚訝」，陳天說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/nyregion/08tin-and-mo-02/08tin-and-mo-02-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上個月，陳天在紐約的一個市場上。他們兩個人喜歡在陳天的帶領下探索這座城市。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們沿著木板路走，買了熱狗當午餐。那天下午，他們的生活似乎超越了收容所宵禁和公園長椅。他們是紐約人，這是他們的城市，也許他們會再吃一個熱狗，有什麼不可以的。陳天埋了單。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們繼續探索紐約，兩個無家可歸的人彷彿置身明信片般完美的蒙太奇。他們乘坐斯塔滕島渡輪，從甲板上看去，天際線如同一座可以捧在手裡的積木玩具城。他們去了大都會藝術博物館，但是逛了幾層樓，林謨就覺得無聊了，於是他們馬上改去中央公園。但是布朗克斯動物園之行十分成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「尤其是那隻老虎」，陳天回憶。「老虎真的出來了，這是他第一次看見老虎。一切都是他第一次見。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紐約的歷險成為他們友誼的一部分，並隨著時間的推移而加深。見過他們的律師、救援人員和朋友都驚歎於他們對彼此的忠誠。模糊的快照、警方報告、移民表格、非營利機構記錄、法庭筆錄和舊電子郵件也記錄了他們多年在一起的大量細節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一年 12 月，他們甚至去中城的梅西百貨看聖誕老人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們站在隊伍裡，兩名無家可歸的中年男子在一群孩子當中顯得鶴立雞群。即使有家長斜眼看他們，陳天也沒有注意，或者根本就不在乎。他們終於排到前面和聖誕老人合影了。照片中，陳天坐在右邊，面帶笑容。在聖誕老人左邊，林謨坐姿僵硬，雙手緊握，放在膝蓋上，身上是鬆鬆垮垮的外套。拉鍊拉到領口。他微笑著，顯得不知所措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;離開之前，陳天向聖誕老人翻譯了朋友的願望：一張綠卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在接下來的兩年裡，&lt;/b&gt;他們在收容所安頓下來。隨著這裡的居民不斷進進出出，兩人把自己的小床挪到了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/10tin-and-mo-new-santa/10tin-and-mo-new-santa-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;紐約的冒險成為了林謨（左）與陳天之間友誼的一部分。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那時，林謨撿了一部有人放在公園長椅上的舊智能手機。到了晚上，他躺在床上，用陳天的網絡熱點上網，看他的老電影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收容所裡的打鬥和搶劫並不少見，但是陳天以一種硬漢的姿態成功地轉移了人們的注意力。然而，在 2014 年 8 月 1 日晚上 11 點左右，他正和一名收容所管理人員交談，林謨睡在自己的小床上，一名有前科的收容所住客撲向林謨，打傷了他。當陳天找到自己的朋友時，林謨的左眼已經腫得睜不開了，他的嘴上有一個大傷口，鼻子裡也在流血。陳天陪他去了醫院，警方逮捕了行兇者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林謨臉部骨折，需要做手術。當他醒過來時，陳天就在他身邊，試圖抑制一種奇怪、緊張而又離奇的興奮之情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我說：‘林！這是百年一遇的機會！終於來了！’」他知道自己的朋友聽不明白，但他也沒指望他能明白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他們相處的所有時間裡，陳天一直有意不談及自己的過去。他談到過自己的妻女，但對自己的職業生涯隻字不提，也從未提及自己被捕的經歷和在監獄裡度過的歲月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/08tin-and-mo-08/08tin-and-mo-08-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;林謨在收容所遭到毆打後的樣子。但對陳天來說，這件事也帶來了好消息。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他從未分享過的是：1990 年代初，他曾是肯尼迪國際機場的移民官員。他的工作包括走訪尋求庇護的中國人，以及那些絕望地尋求更好生活的人。就是像他自己的父親那樣的人，像林謨那樣的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在那裡工作了五年，在天安門事件之後的幾年裡，他目睹了隨之而來的移民潮。一夜又一夜，他聽著有關迫害的陳述——其中許多肯定是真實的，也有許多肯定是誇大了。他敏銳地意識到，如果他父母的生活有所不同的話，他很可能也會成為那些排隊等待憐憫者中的一員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，看到自己的朋友被毆打，陳天想起有一種特殊的簽證——U 簽證，對吧？——這是專門授予移民中的犯罪受害者的。他跑到圖書館，用那裡的免費電腦研究移民法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他去研究了好幾次才確認，但是不到兩週，他就給在華埠處理移民案件的律師&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ny-jfon.org/our-team&quot;&gt;T·J·米爾斯&lt;/a&gt;寫了一封電子郵件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「恕我冒昧，我希望您能研究一下，看看 U 簽證是否適合林先生的情況，陳天。」2014 年 8 月 13 日，他寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;陳天仍然&lt;/b&gt;沒有向林謨、米爾斯或其他任何人透露他在移民執法方面的職業生涯。「我的背景很不堪」，他最近說。「不用說了吧。」他嘆了口氣。「他們說我是個黑警。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/nyregion/08tin-and-mo/08tin-and-mo-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;陳天在曼哈頓華埠邊緣處的一個公園裡，兩人經常在這裡休閒放鬆。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1993 年，當聯邦特工在陳天的口袋裡發現 1700 美元后，他失去了移民工作，這筆錢是他從一名中國商人那裡勒索來的。那名男子降落在肯尼迪機場並申請政治庇護。陳天說，除非他交出錢，否則就把他送回中國。數小時後，聯邦特工逮捕了陳天。他認罪並在獄中度過了近一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後，幾年後，他再次被捕，這次的情況更糟。2003 年，他被認定為一場騙取數十名中國移民畢生積蓄的跨國陰謀的主謀。檢察官說，陳天在紐約各地設立了虛假辦公室，並承諾向希望將親屬帶到美國的移民發放簽證。他聲稱他為政府工作，通過他的關係，他可以為他們獲得簽證和綠卡，收費高昂。他們說，交錢後，他就消失了，改了名字和地址，故技重施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;檢方在一份法庭文件中寫道：「作為一名中國移民的陳天掠奪了一群努力工作、不諳世故的中國移民，這些人極力想把他們的親屬從中國帶到美國。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他被指控竊取大約 100 萬美元，受害者包括老年女性、農民、裁縫、已婚男子——這些人冒著失去一切的風險在紐約建立新生活。一系列證人在聯邦審判中作證指控他，一再在法庭上指認他是主謀。他是這場陰謀中唯一一名被送進監獄的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到今天，陳天仍堅持認為他是被陷害的，當局針對他只是因為他的前科。他給法官和其他聯邦官員寄去長長的手寫信，沒有取得任何進展，即便如此，他仍然不知疲倦地希望洗清自己的罪名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/nyregion/08tin-and-mo-nyt2/08tin-and-mo-nyt2-master1050.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他在監獄裡度過了大約十年，並於 2012 年獲釋。他試圖與妻子和女兒團聚，但結果很糟糕。他在無家可歸者收容所衝了個澡，不顧一切地想要重新開始，但不知道該怎麼做。然後他遇到了林謨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「天上的神還是佛派我來幫助林謨」，他說。「他是非法移民，而我是一名前移民官員。我遇到他並不是巧合。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著朋友的傷勢慢慢康復，陳天急著幫他拿到簽證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天想起了米爾斯，他是唐人街教堂的一家免費法律事務所的移民律師，曾經研究過林謨的案子。襲擊發生前兩個月，這位律師寄信到林謨所在的無家可歸者收容所，委婉地告訴他，獲得合法身份幾乎是不可能的。「由於你顯然是帶著偽造文件進入美國的，很難對你的審查和申請作出驗證」，他寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/nyregion/08tin-and-mo-06/08tin-and-mo-06-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;林謨在布魯克林的一個食品分發處做志願者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，米爾斯和其他社工還是被這兩個人的友誼觸動。他們不知道陳天的過去，但他們欽佩他對林謨的無私關照。「陳天一直在他身邊」，米爾斯說。「陳天是他最好的朋友。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在瞭解了林謨的案件後，米爾斯很快同意陳天對 U 簽證的理解是正確的，該簽證於 2000 年設立，旨在保護在美國遭受虐待並願意與執法部門合作的移民。米爾斯開始為林謨處理申請。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天成為中間人，幫助米爾斯收集襲擊事件的警方記錄、列出林謨傷勢的醫院文件和大量申請表。通過兩人的合作，陳天不同尋常的堅韌和對移民法律的駕輕就熟讓米爾斯越來越佩服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米爾斯在寫給陳天的信中說：「我實在沒有見過哪個人像你對待林謨這樣，可以對一個朋友付出如此多的友情與支持。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著林謨的案件在移民系統中取得緩慢的進展，他最終向社工講述了自己的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，他在接受與米爾斯一起工作的一名志願者的採訪時，談到了自己在福建農村的家庭農場長大的經歷。年輕時，在天安門廣場抗議事件發生後，他參加了在福州舉行的集會，呼籲更多自由和改革，結果發現自己被當局列為潛在的麻煩製造者。他說，由於害怕被捕，他逃離了自己的家，開始了在美國尋找安全之地的艱辛旅程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/10tin-and-mo-12/08tin-and-mo-12-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2019 年，林謨在包釐街一個朋友家中的照片。就在那一天，他得知自己在陳天的幫助下獲得了簽證。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他說，在一群同情者的幫助下，再加上他無力償還的一系列貸款，他最終到達了泰國邊境，並最終登上了飛往洛杉磯的飛機。飛機著陸後，他躲進機場的男廁所，確定那裡沒有人監視他。他說，他撕毀了護照，默誦著兩個字母前往海關：PA—— Political asylum（政治避難）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他被允許暫時入境，但在法官下令將他驅逐出境後，他在接下來的幾年裡一直躲避當局，做著辛苦的工作，拿著微薄的薪水，害怕被發現。「我在一家廚房找到了工作，拼命工作，來租床位，還債，養活妻子」，2019 年，他通過翻譯說。「我幹了八年，然後我的身體垮了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最後，他來到了紐約，在各個收容所之間輾轉。「我很害怕」，他說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米爾斯對他的故事念念不忘。「我對林謨的全部感覺，儘管我不太瞭解他——他的一生都是在拼命活下去」，他說。「艱苦的生存，不斷遭受打擊。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;簽證花了四年時間才通過，但還是成功了。2019 年 4 月 2 日，在進入美國 28 年後，他收到了簽證。文件批下來後發到了陳天的電子郵件地址，因為林謨沒有電子郵件，當時他倆正在華埠的公園裡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「林謨臉上露出了這些年來最美的笑容」，陳天回憶。「他不停地讓我把每一行都讀給他聽，一遍又一遍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在林謨有了簽證，去看牙醫、修復牙齒就容易多了。也許他終於可以離開收容所了。只要他在三年時間內一直留在美國，他就可以申請綠卡。他終於可以把他的妻子李火梅（音）帶到紐約了。他已經有將近 30 年沒見過她了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們失去了太多的時間」，林謨在 2019 年對那位非營利機構志願者說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天改變了這位朋友的生活，卻沒有透露自己曾為政府工作多年，以及曾經被捕的秘密，但在林謨拿到簽證幾個月後，有一天，林謨直截了當地問他：你是移民官嗎？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公園裡有人給他提供了線索。現在他想知道，陳天一直在耍他嗎？他是不是很久以前就能幫自己拿到文件？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/10tin-and-mo-09/08tin-and-mo-09-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在分隔數十年後，林謨最終得以將自己的妻子李火梅帶到紐約。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據陳天回憶，對峙很快變得緊張起來。「你不知道自己有多幸運」，他回憶自己對林謨說。「你以為你是怎麼拿到簽證的？你應該感謝我。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一種冰冷的感覺滲入了他們的友誼，但陳天說，他們最終還是擺脫了它。他們繼續在一起，陳天繼續幫助林謨在這座城市裡四處走動，看醫生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們一起吃過無數次飯，很快又有第三個人加入進來。林謨的妻子來到了紐約，兩人開始設想如何在美國共同生活。林謨仍然住在收容所，而她住在家人的朋友那裡，但他的夢想是為兩人找到一套公寓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最重要的是找一個我們可以在一起的地方」，他在 2019 年說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年 3 月，陳天帶著林謨去貝爾維醫院中心治療胃病。醫生讓他留院觀察了一夜，然後讓他住進了重症監護室。當時正值大流行初期，醫院暫停了所有探視，但陳天說，一名社工經常從醫院給他打電話，讓兩個朋友可以視頻聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他們談話時，林謨顯得很虛弱，無精打采。陳天很擔心。幾天後，醫院表示，林謨的新冠病毒檢測呈陽性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後，4 月 17 日晚上，陳天記得醫院打電話給他。「他們通常不會在這個時候給我打電話」，他說。「所以我已經感覺不妙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午 7 點 33 分，林謨標去世，他是紐約第一波新冠疫情的早期受害者，卒年 53 歲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的遺屬包括妻子李火梅和一個已成年的兒子，他的兒子已經在另一個美國城市有了自己的生活。記者無法就本文聯繫到他們。他被安葬在賓夕法尼亞州他兒子家附近的一個墓地裡。他的棺材上刻著「謨標先生，1966-2020」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友去世的那天晚上，陳天直到午夜還無法入睡，給米爾斯發了一封長長的電子郵件，寫下自己的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「現在我問上天，是你讓我幫助他實現他的夢想，只因為這部分工作適合我來做」，他寫道。「現在你又把他帶走。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/10tin-and-mo-casket/10tin-and-mo-casket-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;林謨被葬在賓夕法尼亞州一處墓地。圖為刻有他名字的棺木。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現年 65 歲的陳天經常用他那部破舊的手機翻看朋友的照片。他終於走出了收容所，一個人住在布魯克林布朗斯維爾的一間公寓裡，那裡堆放著塞得滿滿的箱子和鼓鼓的塑料袋。其中很多是屬於林謨的。他經常去華埠，在一個食品分發處做志願者。他專心研究自己的案子，每晚都在研讀他的舊審判記錄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他仍然時不時能看到林謨：在華埠的公園裡，老人們一絲不苟地繞著圈散步。在 B60 巴士上——林謨經常坐這列巴士來找他。還有關於新冠病毒的新聞，彷彿永無止境。在自己的法庭案件記錄中，他也能看到林謨——他的指控者對合法身份的訴求與林謨類似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/10/nyregion/10tin-and-mo-apartment/10tin-and-mo-apartment-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;本月，陳天於他在布魯克林的家中。「我覺得林謨讓他找回了自我」，一名認識這對朋友的非營利組織志願者說。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歲月流逝，曾經與這兩個朋友相處過的人都還記得他們之間的關係，也記得自己曾被這種關係深深打動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我覺得林謨讓他找回了自我」，非營利組織志願者麗貝卡·庫尼說，她曾在 2019 年採訪林謨，和兩人打過一些交道。「就好像林謨幫助他找到了重新做人的感覺。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳天幾乎從未向庫尼透露過自己的生活，但是庫尼記得，他和林謨似乎都迷失了方向。「這兩個人遭受了那麼多的苦難，令人驚訝的是，他們內心深處依然儲備了那麼多東西，可以向對方付出友誼。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 4 月，在林謨逝世一週年之際，陳天乘地鐵去了貝爾維，在附近找到了一張公園長椅。即使朋友已經離開，親密友誼中形成的儀式卻永遠難以忘懷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/nyregion/08tin-and-mo-rockefeller/08tin-and-mo-rockefeller-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;林謨（左）與陳天在洛克菲勒中心與聖誕樹的合影。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他點了一炷香，擺上了林謨最喜歡的食品當做野餐：炸薯條、可樂和麥香魚。葬禮結束後，陳天拿走了林謨的假牙——不管有多可怕，這都是朋友留下的紀念——此刻他把假牙放在食物旁邊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他大聲叫了幾次朋友的名字：「林，林，林。」然後他吃了三明治。在吃飯的過程中——或者更確切地說，是林謨的午飯——沒有人走近他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他遲遲沒有離開長椅。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;攝影：許安榮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sam Dolnick 是時報執行副主編，他曾擔任體育編輯、紐約城市版記者，以及駐新德里國際記者。他也是喬治·波爾克獎獲獎者。歡迎在 Twitter 上關注他： &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/samdolnick&quot;&gt;@samdolnick&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/08/nyregion/brooklyn-homeless-shelter-friendship.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Sat, 09 Jul 2022 05:07:08 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[安倍晉三遇刺身亡：任期最長首相的複雜政治遺產]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/obits/20220708/shinzo-abe-dead/]]></link><description>&lt;address&gt;MOTOKO RICH&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 10:29:35&quot; datetime=&quot;2022-07-08 10:29:35&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe1/merlin_159700122_2a8baeb0-0b6a-4dbb-8bf4-192652231cdb-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019 年，安倍晉三第二次擔任日本首相期間。 &lt;cite&gt;Erin Schaff/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;前日本首相安倍晉三在奈良市遭槍擊身亡，時年 67 歲。他是日本任期最長的首相，以讓本國擺脫戰爭幽靈糾纏為政治使命，但最終未能達成讓日本恢復軍事正常化這一終極目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈良縣立醫科大學醫院急救醫學負責人福島英賢教授確認了他的死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍晉三出身於一個堅守民族主義的政治家族，他的外祖父被指控犯有戰爭罪，後成為首相。他從 2012 年開始擔任日本領導人，將近八年的連續任期創造了歷史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此長期的任職之所以驚人，不僅因為日本的首相&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2010/06/05/world/asia/05japan.html&quot;&gt;更迭向來頻繁&lt;/a&gt;，還因為安倍本人在之前一次不順利的首相任期僅持續了一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，他的長期執政在他的兩個主要抱負上僅取得了部分勝利：在戰後數十年的和平主義之後&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20170504/japan-constitution-shinzo-abe-military/&quot;&gt;解除對日本軍隊的束縛&lt;/a&gt;，以及通過一個名為安倍經濟學的計劃啟動和徹底改革本國經濟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年 8 月，他創下日本領導人連續在任天數記錄，僅四天後，他因身體不適&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20200828/cc28abe-resign/&quot;&gt;辭去了首相一職&lt;/a&gt;，他的任期本應在一年後結束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，在大規模的公眾抗議和與反對派政客的激烈爭鬥之後，他以「集體自衛」的名義推動立法，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2015/09/19/world/asia/japan-parliament-passes-legislation-combat-role-for-military.html&quot;&gt;授權與盟友一起執行海外作戰任務&lt;/a&gt;，這是他擔任首相期間最重要的舉措之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe2/merlin_144016215_b232e778-9005-4118-ad81-0e1b90b95612-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2018 年，安倍贏得自民黨總裁選舉。他是日本在位時間最久的首相。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他長期以來一直夢想修改日本憲法中放棄戰爭的條款，但未成功，該條款是在「二戰」後由美國佔領者實施的。安倍最終證明&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/07/21/world/asia/japan-elections-2019.html&quot;&gt;無法動搖日本公眾&lt;/a&gt;，他們不願冒險再次經歷那場戰爭的恐怖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍根據他的經濟計劃實施了一種休克療法，包括廉價現金、基於擴大國家債務的刺激項目的政府支出，以及試圖放鬆對企業的監管。在他任期的最初幾年，這些措施合起來取得了成果，使經濟擺脫了持續不斷的萎靡不振，並提升了安倍晉三的國際形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍經濟綱領的一個關鍵因素是致力於女性賦權，因為他認為增加她們在勞動力中的比重將有助於平衡人口下降和老齡化。但他的「女性經濟學」議程的一些早期承諾並沒有實現，例如大幅提高女性在管理層和政府中的比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在國際舞臺上，安倍是少數幾個與特朗普總統保持密切關係的世界領導人之一。他接待了這位美國領導人的兩次訪問，在其中一次訪問中，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/04/30/world/asia/japan-emperor-abdicates-akihito-naruhito.html?searchResultPosition=4&quot;&gt;剛登基不久的德仁天皇&lt;/a&gt;會見了特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍還接待了美國總統奧巴馬，後者是&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/05/28/world/asia/obama-hiroshima-japan.html&quot;&gt;第一位&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://archive.nytimes.com/www.nytimes.com/live/president-obama-hiroshima-japan/?searchResultPosition=4&quot;&gt;訪問廣島&lt;/a&gt;的美國總統。「二戰」末期美國兩次在日本投下原子彈，廣島是其中一個地點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe3/merlin_108228994_29fd3937-1776-4f5e-af88-59173db3eeb2-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2016 年，安倍與奧巴馬在廣島和平紀念館。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在與中國關係冷淡多年後，安倍試圖開啟一段相對緩和的時期，在 2018 年會見中國國家主席習近平，這是&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20181029/shinzo-abe-china-japan/&quot;&gt;日本首相七年來首次訪問北京&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普政府退出美國與環太平洋地區其他 11 個國家之間的多國貿易協定後，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/03/08/world/asia/us-trump-tpp-signed.html&quot;&gt;安倍晉三將其餘國家組成聯盟&lt;/a&gt;，在沒有美國的情況下，聯盟在 2018 年開始實施該協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他與俄羅斯總統普京會面數十次，希望談判解決日本以北一些戰爭末期被蘇聯佔領的島嶼的領土爭議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍的父親長期以來一直試圖解決領土爭端，但未能成功，這也是安倍無法解決的問題。兩國因此至今未能簽署和平條約以正式結束它們之間的戰爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「歷史是殘酷的」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然努力在世界各地建立外交和貿易關係，安倍從未忘記他在國內的民族主義議程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 年上任一年後，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2013/12/26/world/asia/japanese-premier-visits-contentious-war-shrine.html&quot;&gt;安倍晉三參拜了供奉著日本戰爭死難者——包括「二戰」時期的戰犯——的靖國神社&lt;/a&gt;。雖然此後沒有再參拜，但他拒絕了對日本為其戰時暴行做出更充分道歉的要求，這是一個最容易激起鄰國韓國和中國情緒的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的領導下，日本與韓國就日本應該如何為自己的歷史贖罪而爭論不休，兩國關係跌至日本殖民佔領朝鮮半島以來的一個低點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe4/merlin_62163962_ee9a44f4-4cde-4b62-8dea-8c13841923bc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2012 年，安倍在東京靖國神社。這裡供奉著包括戰犯在內的日本戰爭亡靈。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，安倍晉三成為第一位在美國國會發表演講的日本首相，在講話中，他承認歷史的重要性，但沒有直接為日本在戰爭中的所作所為道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「歷史是殘酷的。已經釀成的苦果無法挽回」，他說。「我們的行為給亞洲國家的人民帶來了苦難。我們絕不能對此視而不見。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在戰爭結束 70 週年之際，他重申對官方過去的悔悟聲明的支持，但似乎也暗示日本已經做得足夠了。他說：「與那場戰爭毫無關聯的子子孫孫，我們不能再讓他們繼續揹負謝罪的宿命。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍晉三於 1954 年 9 月 21 日出生於東京，父親是安倍晉太郎，母親是安倍洋子。他的外公岸信介曾被佔領日本的美國指控犯有戰爭罪，但最終獲釋，沒有在同盟國的戰爭罪法庭上受審。他從 1957 年到 1960 年擔任首相，並強烈反對憲法中放棄戰爭的條款，半個世紀後，他的外孫也試圖對該條款作出修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍的父親也進入了政界，曾擔任外務大臣及自民黨內有影響力的領導人物。自民黨在「二戰」結束後長期執政，只有四年例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/00abe_shinzo5/merlin_209717940_6cf9c21d-9254-451f-8439-8ffb9d16d87b-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;1988 年，安倍晉三（中）和他的父親安倍晉太郎（右）在一起，後者是自民黨內的重要人物。1982 年，年輕的安倍晉三作為父親的行政助理開始了他的政治生涯。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於安倍最終會追隨父親和外祖父進入政界這一點，可能從來沒有太多疑問。他畢業於東京的成蹊大學，專業是政治學，還在南加州大學學習了一年政治學。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在神戶鋼鐵公司短暫任職後，安倍於 1982 年開始了他的政治生涯，為時任外務大臣的父親擔任秘書官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1987 年，他與森永制果前社長的女兒松崎昭惠結婚。兩人沒有子嗣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本新聞媒體——以及安倍夫人本人——有時稱她是安倍的「家中反對黨」，因為她反對丈夫支持的核電，並在同性戀權利等問題上表達了比他更進步的觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的父親 1991 年去世後，安倍於 1993 年在日本西南部的山口縣當選國會議員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe6/merlin_209726121_bf18b5ad-977e-47e7-8515-c5b60c4dd7b0-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;1993 年，在贏得山口縣的議員席位之後，安倍打破酒桶慶祝勝選。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他政治生涯的第一次重大突破是在 2000 年，當時他被任命為自民黨的內閣官房副長官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;擔任該職務期間，安倍於 2002 年陪同時任首相小泉純一郎前往平壤，與當時的朝鮮領導人金正日會面，就釋放據稱被朝鮮特工綁架的日本公民進行談判。小泉是一名特立獨行的首相，有很高的支持度。他們將朝鮮釋放的五名被綁架者帶回了日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的一生中，安倍一直將捍衛&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20171107/north-korea-kidnap-japanese-trump/&quot;&gt;被綁架的公民&lt;/a&gt;及其家屬當做他的事業，這也促成了他在朝鮮問題上的鷹派立場。他在任內鼓動了關於日本是否應該獲得先制打擊能力的討論，即在即將遭到攻擊前，對&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20200817/japan-military-missiles-pacifist/&quot;&gt;敵方領土上的導彈發射場&lt;/a&gt;實施打擊，這一爭議話題顯然與朝鮮不斷上升的核威脅有關。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;得勢與迅速失勢&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006 年，安倍在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2006/09/21/world/asia/21japan.html&quot;&gt;當選自民黨總裁&lt;/a&gt;後拜相，這使他成為首位戰後出生的日本首相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上任之初，他就強調了自己修訂和平憲法的意願，並希望推動日本在一定程度上獨立於美國，後者為日本提供了安全保障，但條件是要日本放棄完備軍事力量，並允許美軍駐紮於日本各地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/00abe_shinzo4/merlin_209717760_69a72d04-d8bd-4c98-b143-88ce6f50605c-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2006 年，安倍與谷垣禎一（中）和麻生太郎，他在競選中擊敗了這兩人，成為自民黨總裁和日本首相。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們將國家安全託付於別國，將經濟建設放在首位，確實獲得了巨大的物質利益」，安倍在他的競選著作《邁向美麗之國》中這樣描述戰後時代。「但我們在精神上的損失也是巨大的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在尋求修憲的過程中，安倍惹怒了日本 20 世紀軍國主義的兩個受害者——中國與韓國。他還否認「二戰」期間日軍曾強迫亞洲女性——主要是韓國人和中國人——做慰安婦，並著手修改教科書，在批評人士看來是在粉飾歷史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在上任不到一年的時間裡，安倍就因內閣醜聞不斷而步履維艱，政界與媒體對他惡評不斷。2007 年 9 月，他以潰瘍性結腸炎為由&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2007/09/12/world/asia/12cnd-japan.html&quot;&gt;突然辭職&lt;/a&gt;，使黨內陷入一片混亂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的辭職是自民黨政治地位急劇下滑的開始，在 2009 年的眾議院選舉中輸給民主黨後，自民黨支持率跌至谷底。這僅是自民黨自 1955 年成立以來第二次失去政權。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe7/merlin_135328239_5f98dfe2-53b9-43e9-b585-7cf81f834bad-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2018 年，安倍參加為 2011 年地震及海嘯受害者舉行的悼念儀式。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，反對黨在執政期間出了很多差錯，2011 年地震及海嘯後的福島核電站事故引發了民憤，導致民主黨政府最終垮臺。2012 年，保守派自民黨在選舉中重新掌權，安倍二度拜相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他似乎從首屆任期中吸取了一些教訓。執政之初，他專注於提振停滯不前的經濟，扭轉了持續數年的通貨緊縮，使日本擺脫了上世紀 80 年代巨大房地產泡沫破裂後所謂的「失去的幾十年」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;東京慶應義塾大學政治學家、曾任安倍外交政策顧問的細谷雄一表示，第二屆安倍政府強調經濟，「讓我們看到他變得更加務實和靈活。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，他仍堅持自己的抱負，即將日本重新建成一個軍事強國。2015 年，安倍通過了一系列安全法案，允許日本自衛隊與盟友聯合執行海外作戰任務。他還成立了國家安全保障會議，並推動增加日本的防衛預算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe8/merlin_126719765_b6d84e2c-8bdb-49e8-a502-d3aa228d505d-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2016 年，安倍檢閱日本自衛隊。他沒能實現自己長久以來的理想，即修改日本憲法中的棄戰條款。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年，他的政黨在全國選舉中取得了壓倒性勝利，部分原因是政治惰性和公眾對反對派執政的不信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這也顯示出，在罕有首相長期留任的日本，安倍在控制自己的政黨和官僚體制方面具有相當高的政治本領。「為了穩定經濟增長，並在國際舞臺上扮演重要的政治角色，日本領導人需要有維持任期的能力」，細谷雄一說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2016 年的選舉中，自民黨及盟友贏得了超過三分之二的議會席位，這一絕對多數在理論上可以讓安倍獲得修憲所需的支持票數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe9/merlin_117952928_89338785-d093-4a85-9de4-71b87cd603da-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2017 年，安倍與特朗普夫婦。安倍與特朗普迅速建立了友誼。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普勝選後，安倍精明地向他示好，迅速趕到紐約，成為&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/11/17/world/asia/shinzo-abe-donald-trump.html&quot;&gt;首位與其會面的世界領導人&lt;/a&gt;，並靠著打高爾夫球、多次通電話和私下見面與特朗普建立了密切關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多日本人曾擔憂，美國會立即要求日本簽署貿易協定，或是為近 5.5 萬名駐紮在日本各地的美軍支付更高的費用，而安倍的這種奉承態度幫助避免了這些情況的發生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有汙點的任期&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍率其政黨在全國選舉中又取得了兩次壓倒性勝利，但在 2019 年失去了絕對多數的席位，始終未能成功推動修憲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一連串&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/03/23/world/asia/shinzo-abe-japan-prime-minister-school-scandal.html&quot;&gt;以權謀私&lt;/a&gt;的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/03/12/world/asia/shinzo-abe-japan-scandal.html&quot;&gt;醜聞&lt;/a&gt;損害了他的支持率，民眾對他在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/10/21/world/asia/japan-women-election-politics.html&quot;&gt;女性&lt;/a&gt;平權、緩解日本低出生率危機、應對一系列自然災害上&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/07/28/world/asia/japan-women-politics-inada-murata.html&quot;&gt;差強人意的進展&lt;/a&gt;感到失望，他們也不贊同後來他處理&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/07/24/world/asia/japan-coronavirus.html&quot;&gt;新冠疫情&lt;/a&gt;和相關經濟衰退的辦法，這些問題都干擾了他的民族主義議程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08abe10/merlin_176299446_4fe7b354-5bf7-4855-af84-f002edc4d21d-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2020 年，宣佈辭職的安倍。即便在下臺之後，他依然在幕後發揮著相當大的影響力。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「按照他繼承父志進入政壇的初衷衡量，他的任期是失敗的」，華盛頓特內奧情報公司的日本政治專家、《反叛者：安倍晉三與新日本》一書的作者託拜厄斯·哈里斯說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他未能修憲，日本如今動用武力仍受到一些限制」，他補充道。「至於讓日本人擁有更強的民族自豪感，或是認同他的歷史觀——我認為情況並非如此。這些已經存在數十年的問題依然充滿爭議，所以不能說他贏得了民心。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「因此從這個意義上講」，哈里斯表示。「他沒能成功實現他理想中的轉變。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即便在卸任首相後，安倍依然在幕後發揮著相當大的影響力。在他辭職後，繼任者是他的內閣官房長官菅義偉。而菅義偉被迫下臺後，安倍曾支持 60 歲的強硬保守派&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/09/20/world/asia/japan-election-sanae-takaichi.html&quot;&gt;高市早苗&lt;/a&gt;出任日本首位女首相。她在第一輪黨內選舉中未能獲得足夠票數，安倍轉而支持了岸田文雄，以阻止他的主要政敵、曾擔任外務大臣的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/09/28/world/asia/japan-taro-kono-prime-minister.html&quot;&gt;河野太郎&lt;/a&gt;獲勝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他依然能靠一些爭議觀點吸引大量關注，比如提議讓美國在日本部署核武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自民黨為即將舉行的參議院選舉造勢之際，安倍長久以來一直希望的修憲仍是該黨政綱中的要點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍身後留下了妻子安倍昭惠；母親安倍洋子；他的弟弟：日本防衛大臣岸信夫，以及他的兄長、今年 3 月退休的三菱商事株式會社社長安倍寬信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2020 年 8 月紀念「二戰」結束 75 週年的講話中，安倍幾乎把全部注意力都放在了日本的戰爭受害者身上，包括在亞洲戰場及國內各城市遭受空襲、以及在廣島和長崎遭受原子彈轟炸的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他沒有提及要吸取歷史的教訓。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Makiko Inoue、Hisako Ueno 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Motoko Rich 是時報東京分社社長，她報道日本政治、社會、性別和藝術，以及朝鮮半島的新聞。她在時報報道了一系列熱門話題，包括房地產、經濟、書籍和教育。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/motokorich&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/motoko.rich&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：明齋、Harry Wong、Sammi Zheng&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/08/world/asia/shinzo-abe-dead.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.fun" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.fun&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description><pubDate>Sat, 09 Jul 2022 05:07:08 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[倪匡逝世：從「反革命分子」到知名科幻小說家]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/obits/20220708/ni-kuang-dead/]]></link><description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 06:55:16&quot; datetime=&quot;2022-07-08 06:55:16&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;香港——奇幻小說作家倪匡週日在香港去世，享年 87 歲，除了是一位多產的作家，創作了 200 多部武俠片劇本之外，他也是中共的嚴厲批評者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的兒媳、演員周慧敏在社交媒體上宣佈了他的死訊。她沒有說明死因，但表示他在癌症康復中心去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倪匡最為人所知的是他的奇幻驚險小說，還曾為邵氏兄弟電影公司的許多動作片撰寫劇本，邵氏曾在香港市場佔據主導地位。他還為李小龍早期的兩部重要電影《唐山大兄》（1971）和《精武門》（1972）創作了故事大綱和中心人物，不過這兩部電影的編劇署名都是導演羅維。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在華語世界，倪匡最出名的可能是「衛斯理」系列，該系列收錄了大約 150 個冒險故事，最初以報紙連載的形式發表，它們講述了主人公衛斯理同外星人的相遇，以及同有智慧的怪物的戰鬥，但有時也包含尖銳的政治批評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倪匡於 1935 年出生在上海一個工人階級家庭，按照習俗，他出生時取了兩個名字：倪亦明和倪聰。關於他父母的信息暫不可得，但已知他有六個兄弟姐妹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國土地改革運動期間，十幾歲的倪匡已經參加工作，成為一名公安，對共產黨承諾的一個更平等的未來深信不疑。但在得到每天撰寫地主處決告示的任務後，他很快就感到幻滅。地主被指責為中國農村貧困的原因，作為人民公敵而受到迫害。當他質疑他們是否犯有其他罪行，需要判處死刑時，他的上級斥責了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/obituaries/07ni/07ni-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;《精武門》（1972）中的李小龍，倪匡為這部電影創造了故事線和中心人物。他沒有獲得編劇的署名，但他為其他 200 多部武俠電影做了編劇。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那是我對共產黨最反感的開始」，他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://podcast.rthk.hk/podcast/item.php?pid=1539&amp;lang=en-US&quot;&gt;2019 年接受香港公共廣播公司香港電臺著名律師兼電視主持人石永泰採訪時說&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的麻煩還不止於此。在內蒙古工作期間，倪匡讓一隻有殘疾的狼和兩隻狗交配，悄悄養了一群幼崽。這些幼崽攻擊了一個上級官員，他因此受到懲罰，被要求寫長篇檢討書。在所謂的階級敵人批鬥會上，他因為發出笑聲而惹上麻煩。在寒冷的天氣裡，他從一座人行橋上拆下木板當做燃料，因此被打成了反革命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倪匡在接受香港電臺採訪時說，一位朋友曾警告他，他的違法行為可能會面臨嚴厲的懲罰，並幫助他偷了一匹馬，讓他逃跑。1957 年，他回到上海，付錢給蛇頭，讓他們幫他偷渡到香港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在香港，倪匡一開始在工廠工作，還打零工，每天賺不到三元錢。在採訪中，他非常詳細地描述了用自己的收入買的第一頓飯：一碗米飯，上面放著晶瑩剔透的肥美叉燒肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於中國大陸土改的作品《活埋》手稿被《工商日報》發表後，倪匡很快開始以連載小說作家為業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他全身心投入到寫作中，在接受採訪時說，職業生涯的巔峰時期，他每天能寫 2 萬字。1963 年，他在《明報》上發表了衛斯理系列的第一期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他說：「當時我是以寫小說作為職業，靠它養家餬口，靠它過日子，所以絕對沒辦法精雕細琢」，他還說，他在寫作時既沒有時間研究，也沒有時間修改。「只根據自己腦海。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然再也沒有回到大陸，但早年在大陸的經歷經常在他的作品中出現，即使在他的創作轉向更超自然的方向之後。1971 年首次出版的衛斯理小說《老貓》的靈感來自一隻灰藍色的波斯貓，在他被關在小屋裡作為懲罰時，這隻貓一直陪伴著他。他在接受採訪時說，他花了幾個小時解開它打結糾纏的毛髮。小說中的貓與外星人搏鬥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://youtu.be/IPyj4KWq-zM&quot;&gt;在香港書展上一次關於他作為科幻作家的遺產的演講中&lt;/a&gt;，倪匡表示，他的作品並不真正符合傳統定義的那種類型。他說，他曾經避免寫關於外星人的故事，但當他在某個情節上卡住時，發現寫外星人是方便的敘事手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我的科幻小說與西方科幻小說或大多數人認為的‘硬’科幻小說完全不同」，他說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他還說，他只上完了初中，沒有受過正規的科學教育。他更多地取材於中國古代神話和傳說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倪匡還將他的想象力搬上銀幕，成為電影編劇，包括 1967 年打破香港票房紀錄的《獨臂刀》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倪匡於 1959 年與李果珍結婚。後者仍然在世。倪匡的遺屬還包括他們的女兒倪穗和兒子倪震。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，倪匡毫不掩飾對中國共產黨的批評，將香港描述為自由思想的避難所。但他對這座城市在北京收緊控制下的未來感到悲觀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他 1983 年的小說《追龍》被廣泛認為預見了引發 2019 年香港民主抗議活動的政治背景，這場抗議後來遭到全面鎮壓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倪匡在書中描寫了一座未具名的大都市變成只剩一具空殼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;不必摧毀大城市的建築物，不必殺害大城市的任何一個居民，甚至在表面上看來，這個大城市和以前一樣，但只要令城市原來的優點消失，就可以令它毀滅死亡。而這樣做，可以只出自幾個人愚蠢的言語和行動。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港電臺的石永泰問消失的優點是什麼時，倪匡說：「自由。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「言論自由是一切自由之母」，他繼續說。「沒有言論自由便沒有任何其他自由。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 為《紐約時報》報道亞洲的新聞，她自 2017 年加入時報。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/nytmay&quot;&gt;@nytmay&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角、明齋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/books/ni-kuang-dead.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 19:07:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[約翰遜的首相生涯：因反傳統上臺，在醜聞和混亂中離場]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20220708/uk-prime-minister-johnson-resign/]]></link><description>&lt;address&gt;MARK LANDLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 05:01:40&quot; datetime=&quot;2022-07-08 05:01:40&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07uk-analysis-boris-separate2/merlin_209679354_d27176ff-f787-4f83-95ae-9a29fe1fe637-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;首相鮑里斯·約翰遜在宣佈離職的聲明中說：「我想對你們說，我對放棄世界上最好的工作感到多麼遺憾」，而後又說，「但球就開成了這樣。」 &lt;cite&gt;Tolga Akmen/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;倫敦——鮑里斯·約翰遜政治生涯的終局，和之前的每一個篇章一樣無序、混亂，令人瞠目結舌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三晚上，藏身於唐寧街的英國首相面臨內閣的公開反對，他所在的保守黨毀滅性地收回了對他的支持，他還要面對大臣們的集體辭職，可能致使英國政府的關鍵部分失去有效領導。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，約翰遜並沒有投降，他的助手放出消息，稱他將繼續戰鬥。看起來似乎英國政界最知名的賭徒要擲最後一次骰子。他厚著臉皮拒絕向現實低頭，讓人想到特朗普在輸掉 2020 年總統大選後的混亂日子裡的反抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，到了週四早上，政治的重力終於恢復了作用。約翰遜無法通過純粹的性格魅力將敘述轉為對他有利的版本，而這在他職業生涯頗為少見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中午時分，這位首相來到唐寧街 10 號門前的講臺宣佈，他的政黨不再支持他，他將放棄黨魁一職，並放棄他在成年後大部分時間努力追求到的這份工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我想告訴你們，我對放棄世界上最好的工作感到多麼遺憾」，約翰遜說。然後，他又說，「但球就開成了這樣。」用一句常見於美國檯球廳的俗語自嘲化解了這一刻的嚴肅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07uk-analysis-boris-separate2sub/merlin_209674017_e52637c4-a388-4f97-b249-e6165f0ce400-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週四早上，一群人聚集在唐寧街外聽約翰遜的聲明。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如約翰遜的政治生涯終結報告所寫的那樣，上週的動盪事件可能會成為他職業生涯的縮影——興高采烈地無視規則，對公眾輿論的敏銳直覺，對道德的靈活態度以及法斯塔夫般嗜好政治場上的短兵相接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「大多數首相會更早地接受現實」，約翰遜的傳記作者之一安德魯·吉姆森說。「誇張的元素，加大音量，是他風格的特點。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吉姆森曾將約翰遜比作 18 世紀在特拉法加海戰中擊敗拿破崙的海軍英雄納爾遜將軍。「納爾遜說，最大膽的措施是最安全的」，他說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，最終，約翰遜冒險的虛張聲勢並不足以彌補他的缺點。批評人士稱，他的行為揭露了一種他覺得自己有資格這樣做，並認為規則不適用於他、他的幕僚或忠於他的人的感覺。批評者指責他在意識形態和行政上雜亂無章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2020 年帶領英國退出歐盟後，這位首相對接下來該怎麼做並沒有計劃。隨著新冠病毒大流行席捲英國，他很快被一個接一個危機事件佔據。在他政治生涯中層出不窮的醜聞此時接二連三出現，淹沒了唐寧街。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長期以來，約翰遜對政治傳統嗤之以鼻，事業也因此得以蓬勃發展。他不修邊幅的金髮似乎隱喻了個人生活和職業生涯的混亂，有的英國選民對此津津樂道，而有的則勉強忍耐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07uk-analysis-boris-separate3/merlin_161810394_77607bf3-bd8a-4fc4-b10b-777aad507b6e-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2019 年，約翰遜上電視前作準備。作為一名記者出身的政治人物，他在面對議題時能夠將名人文化的力量融入機會主義的、意識形態靈活的處理方法。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但缺乏真誠這一點，終歸還是讓他付出了代價。他對自己的所作所為不斷變換說法——無論是在封鎖期間參加唐寧街的非法派對，還是試圖利用保守黨捐助者資助昂貴的公寓翻修，或者提拔一位有不當性行為指控歷史的保守黨議員——終於耗盡了他的政黨和眾多選民的耐心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;約翰遜在遊說英國脫歐、隨後執行脫歐、然後帶領英國度過大流行的過程中所起到的作用無疑將使他進入英國曆史上相對顯眼的首相之列。除此之外，他留下了一個良莠不齊的政策遺產，而且他從未逃脫過這樣的懷疑，即驅動他的議程的不是意識形態信念，而是從中可以獲得多少政治收益的自私算計。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的亦強亦弱令人困惑，可能是今後最常被人提起的一點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從一開始，約翰遜就代表了英國政治中的一些新事物。他是一名記者出身的政治人物，在面對議題時能夠將名人文化的力量融入機會主義的、意識形態靈活的處理方法。大多數英國人以他的名字「鮑里斯」相稱，不帶姓氏，沒有哪個英國政治家在民間享有這樣的親近感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;約翰遜穿著皺巴巴的西裝，襯衫也不掖進褲子裡，表現出一種肆意的、上流社會的滿不在乎，這似乎也在工薪階層選民中引起共鳴。他作為倫敦市長時的滑稽動作把他變成了一個小丑王子——他的一個著名事蹟是在攝影師的注視之下，被卡在高空滑索上晃來晃去，揮舞著英國國旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但所有的愚蠢行為——除了引起人們對自己的關注——也幫助他在競選中成為一個有力的爭奪者。英國陷入了一場未來留歐還是脫歐的痛苦辯論，約翰遜抓住了這個可以推動他登上保守黨高層的議題。當然，他首先讓人們都看到他在脫歐辯論上選邊站的猶豫不決——脫歐還是留歐——並在報紙上寫專欄，為兩方都做出了論證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07uk-analysis-boris-separate4/merlin_209667435_8e0332a2-fdff-4eab-b186-f777c820e0c9-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;約翰遜穿著皺巴巴的西裝，襯衫也不掖進褲子裡，表現出一種肆意的、上流社會的滿不在乎，這似乎也在工薪階層選民中引起了共鳴。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下定決心「投脫歐」的那一刻，約翰遜成為了一位充滿活力的活動家。他幫助贏得了 2016 年反對歐盟成員國身份的公投，並利用該議題趕走了公投後上臺的首相特蕾莎·梅，並在 2019 年全民選舉中靠「完成脫歐」的承諾擊敗了工黨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場勝利使保守黨獲得了自 1987 年以來優勢最大的多數席位，也讓他更加膽大妄為，即使是在他的地位在一系列道德醜聞的重壓下崩潰時。他以自己肩負「艱鉅使命」來回應那些說他應該下臺的人，稱為了他的 1400 萬選民也要堅持下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，與美國不同的是，約翰遜的執政受制於議會制而非總統制。這 1400 萬人投票給了保守黨，而不是約翰遜，約翰遜只是擔任該黨的領導人，去留由議員們決定。一旦他們撤回支持，領導人就會被替換。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在週三的議會委員會聽證會上，約翰遜明確拒絕排除試圖提前舉行大選的可能性——實際上是繞過保守黨，將自己的命運交給選民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當天晚上，一個由內閣大臣和黨內官員組成的代表團前往唐寧街，呼籲約翰遜下臺。他拒絕了他們的請求，反而解僱了他級別最高的大臣和盟友之一邁克爾·戈夫，後者和許多人一樣曾勸告約翰遜，他的時代已經結束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些宮鬥情節，再加上約翰遜最初拒絕承認他的處境，使人們將其與特朗普相提並論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們在英國養成了跟隨美國政治的習慣」，曾擔任工黨首相托尼·布萊爾的幕僚長的喬納森·鮑威爾說。「幾年後，我們最終得到了一個約翰遜，窮版的特朗普。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鮑威爾說，美國仍然生活在特朗普總統任期的後遺症中。「在英國，由於我們的體制不同，我們的修復應該能快一些」，他說。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Mark Landler 是時報倫敦分社社長。在時報的 27 年職業生涯中，他曾擔任香港分社和法蘭克福分社社長、白宮記者、外交記者、歐洲經濟記者以及駐紐約商業記者。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/MarkLandler&quot;&gt;@MarkLandler&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：明齋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/world/europe/uk-prime-minister-johnson-resign.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 17:37:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[日本前首相安倍晉三疑遭槍擊，生死未明]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220708/japan-shinzo-abe-shooting/]]></link><description>&lt;address&gt;MOTOKO RICH, BEN DOOLEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 11:29:11&quot; datetime=&quot;2022-07-08 11:29:11&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/08/world/08japan-01/merlin_209716062_0d787109-7ae7-48d1-b404-da0240396359-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2017 年，時任日本首相安倍晉三。 &lt;cite&gt;Jorge Silva/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;東京——據日本公共廣播公司 NHK 報道，週五，日本前首相安倍晉三在西部城市奈良市發表演講時受傷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據在現場的 NHK 記者稱，在聽到槍聲後，67 歲的安倍倒地，並似乎在流血。奈良是距離京都不遠的一座城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據 NHK 報道，據信一名男子在現場被逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文稍後將有更新，敬請關注。）&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Motoko Rich 是時報東京分社社長，她報道日本政治、社會、性別和藝術，以及朝鮮半島的新聞。她在時報報道了一系列熱門話題，包括房地產、經濟、書籍和教育。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/motokorich&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/motoko.rich&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ben Dooley 報道日本商業和經濟新聞，特別關注社會議題和商業與政治的交叉議題。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/benjamindooley&quot;&gt;@benjamindooley&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/world/asia/japan-shinzo-abe-shooting.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.fun" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.fun&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 11:37:04 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[北京要求民眾進入聚集場所必須接種疫苗]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220708/beijing-vaccine-pass/]]></link><description>&lt;address&gt;王月眉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 10:27:45&quot; datetime=&quot;2022-07-08 10:27:45&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07virus-briefing-china/merlin_209622657_915c1f75-ed81-4120-b5f2-e07c4ad53e8c-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，北京地鐵。人們即將需要接種疫苗才能進入圖書館等公共場所。 &lt;cite&gt;Noel Celis/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;北京市政府表示，從下週一開始，民眾必須接種疫苗才能進入圖書館、博物館和其他公共聚集場所。與此同時，政府正在鼓勵老年人接種新冠疫苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市政府週三宣佈了這一新措施，數月以來，許多國家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/04/26/travel/vaccine-passport-cards-apps.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2021/04/26/travel/vaccine-passport-cards-apps.html&quot;&gt;已經推出所謂的疫苗護照&lt;/a&gt;，此舉可能標誌著中國的疫苗接種態度轉向強制。中國與世界其他地區目前處於幾乎完全隔絕的狀態，但中國的公共衛生專家表示，隨著疫苗接種率的提高，可能會重新開放。高級官員已經公開表示擔憂經濟放緩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中國政府並沒有在全國範圍內推行任何強制措施，而是向負責提高接種率的地方官員發出了矛盾的信息。去年，一些地方政府禁止未接種疫苗的人進入超市和其他公共場所後，遭到了國家衛健委一名官員的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.gov.cn/xinwen/2021-09/07/content_5636053.htm&quot;&gt;批評&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國老年人的疫苗接種率之所以落後於其他年齡組，一定程度上是因為人們對國產疫苗的安全性持懷疑態度。該國&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220221/china-coronavirus-vaccines/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20220221/china-coronavirus-vaccines/&quot;&gt;尚未批准任何外國製造的疫苗&lt;/a&gt;。嚴格的封鎖措施也阻止了病毒的傳播，導致一些人並不急於接種疫苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使官員們開始提供各種&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210407/china-vaccination-drive/&quot;&gt;胡蘿蔔加大棒的激勵措施&lt;/a&gt;，老年人仍然持觀望態度。截至 5 月初，60 歲以上的人中有 82% 接受了兩劑注射，而在普通人群中，這一比例為 89%。在中國最年長的人群中，這一比例要低得多：80 歲以上的人中有 51% 在 3 月份接受了兩劑注射，這是中央政府最後一次公佈這些數字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的疫情表明，低疫苗接種率非常危險。在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220701/xi-jinping-visits-hong-kong/&quot;&gt;半自治城市&lt;/a&gt;香港，由於大量老年人未接種疫苗，今年早些時候暴發的疫情使該市新冠病毒死亡率一度成為全球最高。上海經歷了自 2020 年初以來中國大陸最嚴重的疫情，死亡病例也集中在老年居民中。4 月下旬，62% 的 60 歲以上上海居民&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://web.shobserver.com/wx/detail.do?id=488053&quot;&gt;接種了兩劑疫苗&lt;/a&gt;，38% 的人接種了加強針。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同時，高傳播性的奧密克戎變種繼續躲開了中國消滅病毒的目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個月前，上海結束了兩個月的封鎖，現在病例再次開始上升，週三報告了數十起新增病例。官員們在該市大部分地區啟動了新一輪的大規模檢測，導致一些居民擔心會再次封鎖。西部城市西安暴發疫情後，學校和許多企業已經關閉。南部的賭城、半自治城市澳門封鎖了一家酒店，並關閉了一家大型購物中心以遏制那裡的疫情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近幾周，香港的病例也有所增加，官員們似乎正在探索重新開放這個金融中心的方法。香港政府週四表示暫緩個別航線的熔斷機制。但香港官員也表示，他們仍致力於重新開放與內地的邊境，除非感染得到控制，否則重新開放不太可能發生。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;王月眉 (Vivian Wang) 是《紐約時報》駐華記者，常駐北京，撰寫關於中國的崛起及野心如何塑造普通人日常生活的報道。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/vwang3&quot;&gt;@vwang3&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/world/asia/beijing-vaccine-pass.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 10:37:03 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[專家稱上海警方數據庫安全漏洞由來已久]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20220708/china-police-database-hack/]]></link><description>&lt;address&gt;AMY QIN, JOHN LIU, AMY CHANG CHIEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-08 10:30:47&quot; datetime=&quot;2022-07-08 10:30:47&quot;&gt;2022 年 7 月 8 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07ChinaData01/merlin_209576820_90c5073b-91c0-42dc-bef1-dabf0cbf031d-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上海街頭巡邏的警車，攝於今年 5 月。 &lt;cite&gt;Ng Han Guan/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;網絡安全研究人員表示，上海警方一個擁有大量個人信息的數據庫被一名黑客或一個黑客組織竊取，之後被留在網上長達數月之久，這可能是對中國政府的計算機系統已知的最大一次入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有匿名用戶&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220706/china-police-data-breach/&quot;&gt;在一個網絡論壇發帖&lt;/a&gt;，提出可出售多達 10 億中國人的個人信息，才讓這起數據洩露事件曝光。這件事暴露了中國政府龐大的監控和安全機器存在的隱私風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國當局通過&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/video/world/asia/100000008314175/china-government-surveillance-data.html&quot;&gt;跟蹤公民的行蹤&lt;/a&gt;、搜查他們在社交媒體上的發帖、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20200619/china-dna-surveillance/&quot;&gt;採集 DNA&lt;/a&gt;和其他生物識別標記，對公民&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/zh-hans/2022/06/25/technology/china-surveillance-chinese.html&quot;&gt;進行大規模數據收集&lt;/a&gt;。但就在政府積累越來越多個人數據的同時，有時在保護這些數據上卻很鬆懈，比如把數據放在沒有網絡安全保護的服務器上。網上出現了出售上海警方數據庫的廣告後不久，另一個匿名用戶在一個在線論壇發帖，表示可出售河南警方的一個數據庫，聲稱其中有 9000 萬公民的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來，中國公民對企業保護個人隱私和數據的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20180105/china-alibaba-privacy/&quot;&gt;要求越來越高&lt;/a&gt;。如果這次數據洩露事件在中國被廣泛知曉，很可能也會引發公眾對政府收集私人數據的抵制。但有關這次洩露的報道迅速遭到審查，並已從中國互聯網和社交媒體平臺刪除，表明政府意識到了這次洩露可能引起爆炸性反應。截至週四，新浪微博上諸如「上海數據洩露」、「十億公民數據洩露」和「數據洩露」等標籤都已遭到屏蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07ChinaData06/merlin_166033518_66024a78-5ece-42f1-ab23-4896a246d193-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;鄭州商業區的監控攝像頭，攝於 2019 年。中國當局通過跟蹤公民的行蹤、搜查他們在社交媒體發的帖子、採集他們的 DNA 和其他生物識別標記，對公民進行大規模數據收集。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這件事是對中國公安乃至中國政府的一記重擊」，戰略公司奧爾布萊特石橋諮詢集團的中國事務高級副總裁保羅·特廖洛說。「考慮到這個問題對公眾來說有多麼敏感，他們進入全面審查模式也就不足為奇了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然大量數據遭洩露的情況並不罕見，但安全研究人員說，上海警方數據庫的洩露因其規模之大以及其中一些信息的敏感度之高而引人注目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩名網絡安全研究人員表示，他們已經分別證實了匿名出售數據者的說法，即數據庫中有逾 23 萬億字節的數據，包含多達 10 億人的個人信息。他們專門提到洩露數據庫中有一份似乎包含近 9.7 億條記錄的文件，但沒有排除數據重複的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一名網絡安全研究人員是威脅情報公司 Shadowbyte 的創始人文尼·特洛亞。他說，幾個月前他第一次偶然發現了這個數據庫。在互聯網上搜羅暴露數據庫的在線平臺 Leak IX 的數據顯示，上海警方數據庫所在的服務器早在 2021 年 4 月就已暴露。美國有線電視新聞網 CNN 曾在早些時候報道過上海警方數據庫長時間處於不安全狀態的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自稱「ChinaDan」的匿名用戶為了證明真實性而公佈了 75 萬份記錄樣本，《紐約時報》對部分內容進行了核實。除地址和身份證號外，數據庫還包括被警方認定為需要加強監控的「重點人員」的信息，以及警方的報告，包括一名祖父因強姦了他的三歲孫女而被報警的報告。還有一份是某人因去北京天安門廣場上訪而被調查的報告。樣本中還包括違反了中國簽證條款的美國公民的姓名和護照號碼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《紐約時報》通過電話聯繫到的九個人證實了他們的姓名和細節。這些人都表示，他們之前未聽說過數據洩露的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些人似乎並不擔心自己的個人信息被洩露。樣本集公佈的數據中有一條記錄是，一名男子向警方投訴自己的女兒被工作單位的經理強姦了，他在電話中證實了這條記錄的準確性。但他說，事情已經過去了，信息是否公開已不再重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07ChinaData08/merlin_138777432_cc8b7eae-a653-4232-88cd-ca094941595d-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;進入北京天安門廣場的遊客在安檢處掃描自己的身份證，攝於 2018 年。許多中國人對監控和審查已習以為常。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他人則對信息被洩露表示失望和無奈。許多中國人已經習慣了監控、審查和頻繁的電話營銷，他們接受了這些侵擾，認為那是為了方便和安全付出的代價。儘管如此，他們說，仍需要有措施保護個人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「會警覺，這些是一般人的檔案，應該（被）好好保存。」上海一位名叫梅·彭的女銷售員說，她的詳細信息也在樣本集中。數據顯示，她的電動滑板車在 2017 年被盜後，曾向警方報案。她證實了這條信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府一直對此事保持沉默。國家網信辦沒有回覆記者用傳真發去的置評請求。上海市公安局拒絕回答有關該數據庫的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國政府拒絕承認數據洩露的做法與其他國家的普遍做法形成鮮明對比。在其他國家，企業和政府機構通常有責任把信息被洩露的情況告知受到影響的用戶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特洛亞和另一名研究人員、網絡安全諮詢公司 SecurityDiscovery.com 的所有者鮑勃·迪亞琴科說，上海警方的數據庫曾存放在有安全保護的封閉網絡上，直到有人設置了一個網關，等於是在防火牆上打了個洞。他們說，設置這種網關是開發人員的一種常見做法，以便他們可以訪問數據庫，但這種網關應該有密碼保護。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海警方數據庫的網關沒有密碼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/07ChinaData07/merlin_139159473_b6be1d7a-edeb-4822-bf06-674ded0e9535-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;襄陽在 2018 年把人臉識別技術與監控攝像頭結合起來，將亂穿馬路行人的照片、姓名和身份證號碼顯示在大屏幕上。但就在政府積累越來越多的個人數據的同時，它在保護這些數據方面有時卻很鬆懈。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特洛亞說，他在去年 12 月或今年 1 月第一次接觸到這些沒有安全保護的文件，其龐大規模引人注目。他說，他當時下載並查閱了其中一小部分文件樣本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪亞琴科說，他的團隊早在今年 4 月就已確定，該數據庫可訪問，直到今年 6 月中旬，有人複製那個數據庫後，銷燬了原來的數據，還留下一個贖金要求，向數據被盜者索要 10 個比特幣（目前約值 20 萬美元），換取數據的恢復。安全研究人員說，惡意劫持被暴露的數據庫，並試圖用贖金勒索數據所有者的情況很常見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前還不清楚是否有人購買並下載了整個數據庫。時報本週聯繫了那個匿名用戶，但沒有收到回覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安全研究人員表示，上海警方數據庫中包含的大量個人信息可能會讓數據被暴露者面臨敲詐、勒索或欺詐的風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「手中掌握的一個人的情況越完整，危險就越大」，迪亞琴科說。「濫用的可能性無窮無盡。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Amy Qin 是《紐約時報》中國記者，負責報道文化、政治和社會交叉議題。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/amyyqin&quot;&gt;@amyyqin&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Liu 為《紐約時報》報道中國新聞，此前他在《緬甸時報》任記者，併為國際新聞機構報道臺灣方面的新聞。他於 2021 年加入時報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 在臺灣為《紐約時報》報道中國大陸和臺灣新聞。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/amy_changchien&quot;&gt;@amy_changchien&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/business/china-police-database-hack.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 10:37:03 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[簡報：專家稱上海警方數據庫安全漏洞由來已久；約翰遜將卸任英國首相]]></title><link><![CDATA[https://www.nytimes.com/zh-hans/2022/07/07/world/asia/china-police-database-security.html]]></link><description>&lt;section name=&quot;articleBody&quot;&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;picture&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (min-resolution: 3dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 288dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/CN-08ambriefing-asia-ChinaData-copy/08ambriefing-asia-ChinaData-mobileMasterAt3x-v3.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=600&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (min-resolution: 2dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 192dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/CN-08ambriefing-asia-ChinaData-copy/08ambriefing-asia-ChinaData-mobileMasterAt3x-v3.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1200&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (min-resolution: 1dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 96dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/07/world/CN-08ambriefing-asia-ChinaData-copy/08ambriefing-asia-ChinaData-mobileMasterAt3x-v3.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1800&quot;/&gt;&lt;img&gt;&lt;/picture&gt;&lt;figcaption&gt;進入北京天安門廣場的遊客在安檢處掃描自己的身份證，攝於 2018 年。許多中國人對監控和審查已習以為常。Credit...Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;專家稱上海警方數據庫&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/business/china-police-database-hack.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;早在被黑客洩露前就處於不安全狀態&lt;/a&gt;。網絡安全研究人員表示，上海警方數據庫的網關沒有密碼，其安全漏洞留在網上長達數月之久。其團隊在半年前就接觸到了這些沒有安全保護的文件，並在今年 4 月確定該數據庫可訪問。被竊取的數據據稱有逾 23 萬億字節，包含多達 10 億人的個人信息。除地址和身份證號外，還包括警方認為需要加強監控的「重點人員」的信息。中國政府一直對此事保持沉默。在其他國家，企業和政府機構通常有責任將信息被洩露的情況告知受到影響的用戶。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;北京市要求&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/world/asia/beijing-vaccine-pass.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;所有進入「聚集場所」者必須接種疫苗&lt;/a&gt;。目前政府正推行政策鼓勵老年人接種新冠疫苗，部分中國老年人不願接種是因為他們對國產疫苗的安全性持懷疑態度，嚴格的封鎖措施也讓一些人並不急於接種。但上海和香港最近的疫情表明，低疫苗接種率非常危險。中國政府沒有在全國範圍內推行任何強制措施，但向負責提高接種率的地方官員發出了矛盾的信息。這可能意味著中國的疫苗推廣態度正在轉向強制。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;訃告：從「反革命」分子到知名科幻小說家，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/books/ni-kuang-dead.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;「衛斯理之父」倪匡逝世&lt;/a&gt;。倪匡是一位多產的作家，其最為人所知的作品是《衛斯理系列》，他還是 200 多部武俠電影的編劇。他的作品充滿奇思妙想，但有時也包含尖銳的政治批評。倪匡出生於上海的一個工人階級家庭，他曾是公安基層幹警，在內蒙工作期間因不服從上級和私自拆木橋取暖而被打上「反革命「烙印。由於對共產黨感到愈發不滿和失望，他在 1957 年偷渡到香港。倪匡最初在工廠打工，後為報紙連載小說，最終投入到全職寫作中。他於 7 月 3 日逝世，享年 87 歲。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;英國首相鮑里斯·約翰遜週四在倫敦宣佈辭職。Credit...Carl Court/Getty Images&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/07/07/world/boris-johnson-resign-news&quot; title=&quot;&quot;&gt;約翰遜將卸任英國首相&lt;/a&gt;。週四，約翰遜獨自站在唐寧街 10 號前的演講臺前，宣佈自己將辭職。這是他的內閣大規模倒戈、爆發辭職潮以及一系列醜聞導致黨內支持大幅下降的結果。約翰遜說：「很明顯，議會保守黨的意願是選出一位新的領導人。」但他也表示，在此之前，他將繼續留任。保守黨會希望最晚在秋季的黨代會上任命他的繼任者。但考慮到強烈的反彈，約翰遜是否能夠繼續掌權那麼久，目前尚不清楚。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;新西蘭總理阿德恩軟化對華立場。據&lt;a href=&quot;https://www.smh.com.au/national/the-world-is-bloody-messy-ardern-softens-stance-on-china-20220707-p5azv1.html&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《悉尼先驅晨報》&lt;/a&gt;，阿德恩在悉尼一次重要的外交政策演講中告誡人們，不要對全球事務有「非黑即白」的理解，她表示，鑑於當前世界處於一種「極度混亂」的狀態，將現代地緣政治視為民主國家和中國等威權政權之間的較量過於簡單化。阿德恩對中國在太平洋地區日益增長的存在採取了較為溫和的立場，這與拜登政府的外交政策形成鮮明對比。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/07/07/us/ba5-covid-omicron-subvariant.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;迄今最具傳染性的新冠病毒亞型在美國迅速傳播&lt;/a&gt;。被稱為 BA.5 和 BA.4 的奧密克戎亞型變體正在美國新增病例中佔據主導地位，這兩種變體的刺突蛋白都發生了突變，是新冠病毒迄今為止最有能力逃避疫苗免疫和感染康復後免疫的版本。專家稱，目前沒有證據表明感染者症狀更嚴重，但其傳播可能導致住院人數增加。另據&lt;a href=&quot;http://www.beijing.gov.cn/shipin/xxgzbdfyyqfb/23337.html&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;北京市疾控中心通報&lt;/a&gt;，北京近日報告的新冠感染者中也有人攜帶的是 BA.5 分支病毒。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;布蘭妮·格里納被押送到莫斯科郊外的法庭參加聽證會，手裡拿著她妻子的照片。Credit...Alexander Zemlianichenko/Associated Press&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/07/07/world/russia-ukraine-war-news/brittney-griner-trial#brittney-griner-trial&quot; title=&quot;&quot;&gt;美國知名籃球運動員在俄羅斯認罪&lt;/a&gt;。布蘭妮·格里納自 2 月起一直被拘留，她被指控在行李中攜帶裝有大麻油的電子煙盒。格里納週四表示認罪。她可能面臨長達 10 年的監禁。俄羅斯副外長暗示，莫斯科有意就格里納的命運進行談判，稱「美國方面認真解讀他們從俄羅斯、從莫斯科、通過專門渠道收到的信號」會對她有所幫助。俄羅斯國家媒體的報道表明，莫斯科可能會以此向美國施壓，要求釋放一名被美國關押的俄羅斯人，比如此前被定罪的軍火商維克托·布特。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;弗洛伊德案涉事警官德里克·肖文&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/07/us/derek-chauvin-george-floyd-sentence.html?te=1&amp;amp;nl=evening-briefing&amp;amp;emc=edit_ne_20220707&quot; title=&quot;&quot;&gt;因侵犯公民權利被判在聯邦監獄服刑 21 年&lt;/a&gt;。這名前明尼阿波利斯警官承認對弗洛伊德和一名 14 歲的男孩過度使用武力。此前肖文已因弗洛伊德謀殺案被判在州立監獄服刑 22 年以上。聯邦和州的刑期將同時計算。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;感謝閱讀今天的簡報，新讀者請&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/newsletters/chinese-briefing&quot; title=&quot;&quot;&gt;點擊此處訂閱&lt;/a&gt;。點擊&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/zh-hans/series/daily-briefing-chinese&quot; title=&quot;&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;查看往日更新。歡迎在 Twitter(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nytchinese&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@nytchinese&lt;/a&gt;)、&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/cn.nytimes/?hl=zh-tw&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/nytimeschinese.t/&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注我們，瞭解更多中文資訊。也歡迎訪問&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/&quot; title=&quot;&quot;&gt;中文網首頁&lt;/a&gt;閱讀更多新聞。如有任何建議和想法，請來信與我們分享：cn.newsletter@nytimes.com。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;/section&gt;</description><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 10:37:03 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[烏克蘭戰爭如何重創「俄羅斯最酷的公司」]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20220707/yandex-russia-ukraine/]]></link><description>&lt;address&gt;NEIL MacFARQUHAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-07-07 04:35:56&quot; datetime=&quot;2022-07-07 04:35:56&quot;&gt;2022 年 7 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/30/world/30russian-yandex-1/merlin_209386785_e1f71c14-2862-4c73-b408-af40a2a9b038-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2017 年，俄羅斯總統普京與央捷科斯創始人阿爾卡季·沃洛日（左）。 &lt;cite&gt;Mikhail Svetlov/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;一場戰爭可以帶來如此劇變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在幾個月前，央捷科斯 (Yandex) 還是一個罕見的俄羅斯商業成功故事，它從一家小型初創企業迅速成長為科技巨頭，不僅在俄羅斯的搜索引擎和網約車領域佔據主導地位，而且在全球的影響力越來越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央捷科斯應用程序可以讓你在科特迪瓦的阿比讓、挪威的奧斯陸或者烏茲別克斯坦的塔什干等偏遠的城市叫到出租車；該公司還在倫敦、巴黎和特拉維夫從事日雜生鮮的配送服務。在俄亥俄州立大學哥倫布分校，50 個實驗性機器人在校園裡穿梭，運送學生在 Grubhub 上的點餐，公司計劃將該業務擴大到全美 250 個大學校園。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央捷科斯經常被稱為「俄羅斯最酷的公司」，僱用了逾 1.8 萬名員工；它的創始人都是億萬富翁；在去年 11 月的巔峰時期，公司市值超過 310 億美元（約合 2100 億人民幣）。然後，俄羅斯總統普京發動了入侵烏克蘭的戰爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾乎在一夜之間，隨著西方投資者撤離俄羅斯，西方政府實施嚴厲的經濟制裁，公司市值降到了不足 70 億美元。納斯達克暫停了該公司的股票交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著人們對俄羅斯的很多東西突然心生厭惡，公司關閉了各種國際業務，包括它在倫敦、巴黎和哥倫布的遞送服務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;數以千計員工（佔總數的近六分之一）逃離了俄羅斯。在歐盟對公司創始人阿爾卡季·沃洛日和他的高級副手實施制裁後，兩人辭去了職務。歐盟指責他們支持克里姆林宮提供虛假信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/30/world/30russia-yandex-3/merlin_208245951_9cf176ce-65cd-414c-8134-b691155713bc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一名央捷科斯送餐員，上月攝於莫斯科。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這家公司並未破產。但是，在一個取決於獨裁者心血來潮的威權國家，對投資者來說，它的命運突變不僅僅是一個警示。對於俄羅斯企業在經濟格局發生根本性變化的情況下所面臨的問題，以及整個社會對戰爭的分歧日益加劇，央捷科斯都具有代表性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央捷科斯作為搜索引擎的歷史甚至比谷歌還要久遠，它提供多種服務，包括電子商務、地圖、音樂流媒體、雲存儲和自動駕駛汽車。外國投資者喜歡它，對俄羅斯人來說，它是一個虛擬的精靈——集谷歌、優步、亞馬遜和 Spotify 於一身。但該公司有一個致命弱點，直到俄羅斯入侵烏克蘭才暴露出來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像谷歌和其他社交媒體巨頭一樣，它作為搜索引擎和服務提供商的成功，建立在公眾信任的基礎上。戰前，每天大約有 5000 萬俄羅斯人訪問它的主頁，上面列出的五大頭條新聞是許多人獲取信息的主要來源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央捷科斯的高管及其用戶已經接受了克里姆林宮對新聞來源的管控，但他們認為這並非一個龐大的、具有開創性的科技帝國的全部。然而，隨著俄羅斯入侵烏克蘭，以及克里姆林宮禁止對戰爭的公開討論，央捷科斯很快就淪為了笑柄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在網上，一些用戶惡搞它長期以來的口號，把「上央捷科斯，你什麼都可以找到」改成了「上央捷科斯，你什麼都可以找到——真相除外」，或者「上央捷科斯，你什麼都可以找到——良知除外」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「央捷科斯曾經就像俄羅斯一座自由的孤島，我不知道它如何維繫下去」，今年 4 月結束央捷科斯首席執行官五年任期並移民以色列的數學教授埃琳娜·布尼娜說道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對十位央捷科斯前任及現任員工的採訪，揭示了這家公司如何陷入了不可調和的分歧之中。一方面，克林姆林宮堅決壓制任何反對其所謂烏克蘭「特殊軍事行動」的聲音，而央捷科斯必須滿足這一要求。另一方面則是對俄羅斯的戰爭感到恐懼的西方政府、投資者與合作伙伴，以及央捷科斯那些更具普世眼光的俄羅斯受眾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/30/world/30russia-yandex-4/merlin_209386782_4f642a3f-9c77-4dc9-ba3b-a806cb240270-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;央捷科斯在莫斯科的辦公樓，攝於 2017 年。該公司的市值曾經高達 310 億元，在俄羅斯入侵烏克蘭後縮水至 70 億元。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們得在夾縫中求生存，而這幾乎是不可能任務」，伊利亞·克拉西爾希克說，她因發佈俄軍布查&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/22/world/europe/ukraine-bucha-war-crimes-russia.html?searchResultPosition=16&quot;&gt;屠殺&lt;/a&gt;的圖片而面臨刑事指控，並辭去了在央捷科斯 Lavka——該公司旗下的極速百貨配送服務——的運營職務。「換做其他任何時候，這會是一家完美的公司，就像谷歌、像所有科技公司一樣。但央捷科斯存在問題，因為它是俄羅斯企業。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這家由兩個數學奇才在 1997 年創辦的公司一直宣稱擁有俄羅斯境內 60% 的網頁搜索量。（布尼娜稱谷歌佔到大約 35%。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在央捷科斯誕生之前，俄羅斯的出租車行業由只想賺點小錢的非正規司機構成。優步試圖打入其市場，但最終選擇放棄，成了央捷科斯在俄羅斯和許多前蘇聯國家的合作伙伴。央捷科斯出租車 (Yandex Taxi) 服務已經擴展到大約 20 個國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與許多成功的俄羅斯企業——尤其是那些涉及到新聞業務的企業——一樣，央捷科斯很快就引起了克里姆林宮的注意。普京的形象維護者無可避免會發現，央捷科斯上經常出現批評普京的新聞。新聞本就是這家公司的用戶聚合器。在 2011 年和 2012 年的街頭抗議、2014 年俄羅斯襲擊克里米亞和烏克蘭東部期間，克林姆林宮官員要求由其編訂可接受新聞來源清單，有時甚至會修改個別新聞標題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央捷科斯試圖抵抗，解釋稱該清單由算法生成，而算法的依據是成千上萬新聞來源的受歡迎程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「自 2014 年以來，我們面臨的壓力越來越大，我們也已盡一切所能保持中立」，央捷科斯董事會主席、美國企業家約翰·W·博因頓在 6 月的一次採訪中表示。「我們不參與政治，我們從來都沒有這種意願。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/30/world/30russia-yandex-5/merlin_197605665_02a17993-1caa-4518-9a46-966cc697a7d0-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，電商平臺 Yandex Market 在莫斯科的一處物流中心。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但央捷科斯規模太大，不可能避開政治，克里姆林宮也一直在削弱其獨立性。新出臺的法律規定，新聞聚合與搜索引擎必須使用官方認可的消息來源，政府則在該公司的管理架構中爭奪到了更多控制權。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們讓隨心所欲的操縱變得更容易了」，烏戰開始後辭去董事會職務的兩名美國人之一埃絲特·戴森說。她表示，克里姆林宮很明顯「朝著完全控制更進了一步」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2 月 24 日的入侵之後，普京迅速簽署法律，將傳播與軍方相關的「假新聞」定為犯罪，最高可判處 15 年監禁和鉅額罰款。在保持獨立形象的同時抵禦克里姆林宮的影響本是個可控問題，但突然之間就變成了一場危機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被監禁的反對派領導人阿列克謝·A·納瓦爾尼在 Twitter 上寫道：「不要忘記，這場戰爭的主要宣傳口根本不是電視，而是俄羅斯 IT 巨頭@Yandex。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在對一名高管的首批制裁行動中，歐盟援引了央捷科斯新聞 (Yandex.News) 前負責人發佈在網上的虛假信息指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於傳播虛假信息的指控，該公司迴應稱，俄羅斯法律束縛其手腳，而它希望保護員工的生計和投資者的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，央捷科斯高層表示，持續創新是他們的主要關注點，而公司仍將核心業務放在與西方大多數技術隔絕的俄羅斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/07/20/world/30russia-yandex-2/merlin_208802757_52a9884a-1450-4f61-89e3-a8dae082f350-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上個月，身處倫敦的俄羅斯科技企業家託尼亞·薩姆索諾娃。出於對公司拒絕發佈反烏戰新聞的抗議，她已從央捷科斯辭職。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「自戰爭以來，我們已經暫停了與業務全球化相關一切舉措」，博因頓表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布尼娜稱，離開俄羅斯的約 2500 名員工仍在國外，而該公司的人員流失正在加速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯境內外員工之間日益加深的分歧令央捷科斯更加進退兩難，連交流都變得困難，更不用說合作了。不安的國內員工拒絕討論戰爭或世界局勢，只願關注 IT 工作，而帶著厭惡離開的員工往往不想再與祖國有任何瓜葛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「無論是走是留，他們如今所處的環境已經全然不同了，所以無法相互理解」，克拉西爾希克說。「這不僅是央捷科斯的問題，央捷科斯可以說是這個國家的縮影。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Alina Lobzina 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neil MacFarquhar 是時報國內新聞記者。他曾任莫斯科分社社長，其參與的團隊獲得了 2017 年普利策國際報道獎。他曾用超過 15 年的時間在中東地區進行報道，包括擔任開羅分社社長五年，並寫了兩本關於該地區的書。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/NeilMacFarquhar&quot;&gt;@NeilMacFarquhar&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Harry Wong、杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/06/world/europe/yandex-russia-ukraine.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 17:07:17 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[TikTok 再次麻煩纏身，下一個被「盯上」的會是誰？]]></title><link><![CDATA[https://www.nytimes.com/zh-hans/2022/07/07/world/asia/tiktok-china-us-national-security.html]]></link><description>&lt;section name=&quot;articleBody&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;歡迎閱讀本期「海外華人札記」，我是常駐紐約的華文記者榮筱箐。每週四我們將一起從華人視角解讀、探討新聞熱點、品析時報精華文章。歡迎點擊&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/newsletters/chinese-briefing&quot; title=&quot;&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;訂閱，或推薦給朋友。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;picture&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (min-resolution: 3dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 288dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/21/multimedia/cn-21db-newsletter-1-copy/21db-newsletter-1-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=600&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (min-resolution: 2dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 192dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/21/multimedia/cn-21db-newsletter-1-copy/21db-newsletter-1-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1200&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (min-resolution: 1dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 96dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/06/21/multimedia/cn-21db-newsletter-1-copy/21db-newsletter-1-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1800&quot;/&gt;&lt;img&gt;&lt;/picture&gt;&lt;figcaption&gt;TikTok 是總部位於北京的字節跳動旗下的公司。Credit...Florence Lo/Reuters&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拜登總統上任後，其政府對中國的態度是軟是硬一直眾說紛紜。為緩解通脹壓力，白宮近期考慮放鬆對一些中國商品的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20220615/biden-china-tariffs-inflation/&quot; title=&quot;&quot;&gt;關稅限制&lt;/a&gt;，似乎釋放出善意的信號。但如果你認為 TikTok 也能趁著這股東風在美國開始順風順水的好日子，美國政府也會放鬆對其他中國科技公司的限制，那你可能錯了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為最受美國青少年歡迎的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/10/16/technology/instagram-teens.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;社交媒體平臺&lt;/a&gt;之一，TikTok 在美國引起的國家安全擔憂不僅從未消退，近來還愈加猛烈。雖然拜登政府已經在去年 6 月&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20210610/biden-tiktok-ban-trump/&quot; title=&quot;&quot;&gt;撤銷&lt;/a&gt;了特朗普政府試圖封禁 TikTok 和微信的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20200918/trump-tik-tok-wechat-ban/&quot; title=&quot;&quot;&gt;行政令&lt;/a&gt;，但最近限制&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/06/21/business/dealbook/biden-tiktok-china.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;TikTok&lt;/a&gt;的呼聲再度高漲，給這款社交軟件在美國的前景蒙上了陰影。TikTok 並非華人常用的平臺，但它的境遇也難免讓人想到包括微信在內的其他中國相關科技產品，它們今後在美國的命運又會如何呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 這次再度被推到風口浪尖，源於&lt;a href=&quot;https://www.buzzfeednews.com/article/emilybakerwhite/tiktok-tapes-us-user-data-china-bytedance-access&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;BuzzFeed&lt;/a&gt;網站的一篇報道發現，這款軟件雖然一直宣稱跟中國沒關係，用戶數據保存在美國、備份保存在新加坡，但至少直到今年年初，其中國母公司字節跳動的員工還能訪問美國用戶的數據。一石激起&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/05/business/lawmakers-tiktok-national-security.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;千層浪&lt;/a&gt;，國會參議院情報委員會要求聯邦貿易委員會立即調查 TikTok 是否在中國政府獲取其美國用戶數據方面誤導公眾；聯邦通訊委員會的一名共和黨委員也呼籲谷歌和蘋果&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/06/29/technology/apple-google-tiktok.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;下架&lt;/a&gt;TikTok。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;p&gt;TikTok 隨後針對&lt;a href=&quot;https://www.blackburn.senate.gov/2022/6/blackburn-leads-letter-demanding-answers-on-tiktok-s-backdoor-data-access-for-beijing&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;九名參議員&lt;/a&gt;對其數據安全發出的質詢做出了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/01/technology/tiktok-tells-republican-senators-how-it-plans-to-keep-american-data-away-from-china.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;回覆&lt;/a&gt;，表示將把所有美國用戶數據從自家的服務器上移除，存儲在甲骨文公司的雲端，但稱字節跳動的僱員在特定情況下仍然可以獲取數據。主導這次通信的參議員之一、田納西州的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/01/technology/tiktok-tells-republican-senators-how-it-plans-to-keep-american-data-away-from-china.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;瑪莎·布萊克本&lt;/a&gt;說，這封回信證明了關於中共對該公司影響的擔心是「有根據的」。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;p&gt;這波針對 TikTok 的最新質疑可能會讓拜登政府感到被動。時報&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/06/21/business/dealbook/biden-tiktok-china.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;DealBook 新聞簡報&lt;/a&gt;的一篇文章分析說，拜登政府正在考慮削減對一些中國商品的關稅，而中期選舉就在眼前，拜登 「會在這時候不惜攪動年輕人的選票而去動 TikTok 嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但無論拜登會不會在關鍵的選舉年去動年輕人的奶酪，TikTok 在美國引起的爭議都並非止於特朗普時期或共和黨。拜登取消特朗普時期禁令後以一條&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20210610/biden-tiktok-ban-trump/&quot; title=&quot;&quot;&gt;行政令&lt;/a&gt;取而代之，要求對一些可能對美國人及其數據構成安全風險、由外國控制的應用程序進行更廣泛的審查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了原本就一直存在的數據安全憂慮，作為美國青少年使用的主要社交媒體，TikTok 本身也越來越樹大招風。無論是&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/culture/20220630/tiktok-misinformation/&quot; title=&quot;&quot;&gt;傳播假消息&lt;/a&gt;，還是在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/06/technology/tiktok-blackout-challenge-deaths.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;向未成年人推送危險內容&lt;/a&gt;，甚至是利用網紅正面&lt;a href=&quot;https://www.mediamatters.org/tiktok/pro-russia-propaganda-campaign-using-over-180-tiktok-influencers-promote-invasion-ukraine&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;宣傳俄羅斯入侵烏克蘭&lt;/a&gt;方面，這款軟件暴露出的弊端絲毫不亞於其他社交媒體。今年 3 月，美國多州&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/02/technology/tiktok-states-investigation.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;總檢察長&lt;/a&gt;組成的聯盟對 TikTok 給青少年帶來的傷害展開調查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一些與中國相關的科技公司面臨類似的質疑，&lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/technology/exclusive-chinas-tencent-talks-with-us-keep-gaming-investments-sources-2021-05-05/&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;騰訊&lt;/a&gt;佔有大額股份的視頻遊戲開發商 Epic Games 和 Riot Games 也因國安問題受到美國外國投資委員會的評估。目前 TikTok 的新一輪麻煩似乎並沒有影響到微信，但美國對 TikTok 數據安全的擔心放在微信身上也仍然適用，微信同樣被指幫助&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20201009/us-wechat-ban/&quot; title=&quot;&quot;&gt;傳播假消息&lt;/a&gt;、甚至&lt;a href=&quot;https://www.propublica.org/article/misinformation-image-on-wechat-attempts-to-frighten-chinese-americans-out-of-voting&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;影響選舉&lt;/a&gt;，而在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220125/scott-morrison-wechat-account/&quot; title=&quot;&quot;&gt;受中國左右&lt;/a&gt;方面或許更為直接。只不過微信在美國的&lt;a href=&quot;https://www.sohu.com/a/451365859_260616&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;330 萬&lt;/a&gt;用戶大多是華人，這與 TikTok 約 1 億美國用戶的龐大體量不可同日而語。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;p&gt;最近黑客在網上兜售一個含有十億中國公民個人信息的上海警方數據庫的消息，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220706/china-police-data-breach/&quot; title=&quot;&quot;&gt;時報&lt;/a&gt;的一篇報道測試了其中一些樣本，證實了其真實性。對於擔心數據安全的美國人來說，這似乎又多了一條擔心美國用戶數據被中國政府獲取的理由。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;p&gt;但正如時報&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20220211/china-us-tech-policy/&quot; title=&quot;&quot;&gt;On Tech 電郵簡報&lt;/a&gt;的一篇文章所指出的，如果中國通過社交媒體軟件獲取美國人的個人信息值得擔心，那中國產的遊戲、手機理論上都是不安全的。「由於&lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2021-06-30/u-s-views-on-china-harden-amid-human-rights-disputes-pew-finds?sref=Qk91czAc&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美國公眾&lt;/a&gt;和政界人士對中國太不信任，美國人很難將真正的國家安全或經濟威脅與想像中的那些區分開來」，文章說。「美國人和政府面臨的挑戰是弄清楚何時築牆對抗中國技術，何時允許競爭。」&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;皇后大道東，街道上懸掛著中國國旗和香港區旗，攝於 6 月。Credit...Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3 id=&quot;link-NaN&quot;&gt;近期不容錯過的文章還有：&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;對香港迴歸 25 年來發生的一切，香港人的立場、感受可能各有不同，但每個人都知道，香港的一切都變了，繁華的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/06/30/world/asia/hong-kong-china-anniversary-handover.html?campaign_id=2&amp;amp;emc=edit_th_20220701&amp;amp;instance_id=65502&amp;amp;nl=todaysheadlines&amp;amp;regi_id=50740216&amp;amp;segment_id=97318&amp;amp;user_id=11df0993621e3f552d0c6df6eea2c4aa&quot; title=&quot;&quot;&gt;皇后大道&lt;/a&gt;默默地見證著這一切變化。香港不會很快消失，但中國政府當年「50 年不變」的承諾已經破碎。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220701/hong-kong-china-anniversary-handover/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;中國著名律師&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/04/world/asia/zhang-sizhi-dead.html?_ga=2.128502218.732647289.1657136013-811594289.1582672528&quot; title=&quot;&quot;&gt;張思之&lt;/a&gt;去世，曾為多名異議人士辯護。張思之經歷過戰爭，在毛澤東統治時期遭到迫害，代理過的當事人包括毛澤東下屬、「六四」異議人士、被清洗的官員和遭警察構陷的受害人，為一代又一代人權律師帶來啟發。他於 6 月 24 日在北京去世，享年 94 歲。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/obits/20220705/zhang-sizhi-dead/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;疫情期間，日本政府從未推出過戴口罩或打疫苗的強制令，但&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/02/world/asia/japan-covid.html?campaign_id=2&amp;amp;emc=edit_th_20220702&amp;amp;instance_id=65711&amp;amp;nl=todaysheadlines&amp;amp;regi_id=50740216&amp;amp;segment_id=97518&amp;amp;user_id=11df0993621e3f552d0c6df6eea2c4aa&quot; title=&quot;&quot;&gt;日本社會&lt;/a&gt;長期形成的公眾服從和自覺意識使這個國家戴口罩、打疫苗的比例高於很多發達國家。正因為如此，日本一直是全球感染率最低的國家之一，死亡率更是隻有美國的十二分之一。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220704/japan-covid/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/06/30/us/columbia-us-news-rankings.html?campaign_id=2&amp;amp;emc=edit_th_20220701&amp;amp;instance_id=65502&amp;amp;nl=todaysheadlines&amp;amp;regi_id=50740216&amp;amp;segment_id=97318&amp;amp;user_id=11df0993621e3f552d0c6df6eea2c4aa&quot; title=&quot;&quot;&gt;哥倫比亞大學&lt;/a&gt;宣佈將不參加下次《美國新聞與世界報道》的大學排名，因為本校一位教授質疑該校提交的數據，同時也質疑大學排名是否有價值。很多大學校長也曾說排名迫使他們聚焦統計數字，而這些統計卻未必真的能幫學生找到最適合自己的學校。即使只是暫時的，哥大的退出也可能導致其他學校「跟風」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;普契尼的著名歌劇&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/02/arts/music/madama-butterfly-opera-puccini-stereotypes.html?campaign_id=2&amp;amp;emc=edit_th_20220702&amp;amp;instance_id=65711&amp;amp;nl=todaysheadlines&amp;amp;regi_id=50740216&amp;amp;segment_id=97518&amp;amp;user_id=11df0993621e3f552d0c6df6eea2c4aa&quot; title=&quot;&quot;&gt;《蝴蝶夫人》&lt;/a&gt;音樂優美動人，但因為作者生活年代的限制，其劇情和中對亞洲人物形象的刻畫不乏存在滑稽誇張。現在歐美的一些歌劇院開始著手改編《蝴蝶夫人》，取其精華去其糟粕，使之更符合時代要求。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;感謝閱讀本期「海外華人札記」，歡迎來信與我們分享您的想法：cn.newsletter@nytimes.com。點擊&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/zh-hans/series/daily-briefing-chinese&quot; title=&quot;&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;查看往日更新。歡迎在 Twitter(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nytchinese&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@nytchinese&lt;/a&gt;)、&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/cn.nytimes/?hl=zh-tw&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/nytimeschinese.t/&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注我們，瞭解更多中文資訊。也歡迎訪問&lt;a href=&quot;http://cn.nytimes.com/&quot; title=&quot;&quot;&gt;中文網首頁&lt;/a&gt;閱讀更多新聞。下期再見。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;/section&gt;</description><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 16:37:17 +0800</pubDate></item></channel></rss>