<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0"><channel><title>紐約時報</title><description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description><link>https://nytimes.com</link><item><title><![CDATA[美歐多國擔憂烏克蘭戰爭擴大化]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20220428/ukraine-war-expansion/]]></link><description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER, STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-28 04:46:50&quot; datetime=&quot;2022-04-28 04:46:50&quot;&gt;2022 年 4 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/us/politics/27dc-widerwar-1/merlin_205996773_e4e0db14-0229-4f2e-8669-d58e80c16c83-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;652&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上週從馬裡烏波爾逃離的平民抵達烏克蘭扎波爾日亞。 &lt;cite&gt;Lynsey Addario for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;華盛頓——九個星期以來，拜登總統和西方盟國一直強調，必須將烏克蘭戰爭限制在烏克蘭境內。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，美國和歐洲各國政府擔心的是，衝突可能很快升級為一場更廣泛的戰爭，蔓延到鄰國、網絡空間和突然面臨俄羅斯天然氣斷供的北約國家。長期來看，這種擴張可能演變成華盛頓和莫斯科之間更直接的衝突，讓人想起冷戰，因為雙方都在試圖削弱對方的實力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去三天裡，美國國防部長呼籲努力削弱俄羅斯軍隊的能力，讓它在未來幾年都無法入侵另一個國家。俄羅斯切斷了對波蘭和保加利亞的天然氣供應，這兩個國家在蘇聯解體後加入了北約；歐盟委員會總統成員烏蘇拉·馮·德萊恩立即譴責此舉是「勒索手段」。摩爾多瓦一個有爭議的地區發生爆炸，這是俄羅斯人的下一個順理成章的目標，俄羅斯的天然氣倉庫甚至導彈工廠都神秘起火，或遭到烏克蘭軍隊的直接攻擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯人正越來越頻繁地提醒世界他們的核武庫規模和力量，這是一個直白的警告：如果普京總統的常規部隊面臨更多恥辱性的損失，他還有其他選擇。美國和歐洲官員表示，他們沒有看到俄羅斯正在動員戰場核力量的證據，但在幕後，官員們已經在考慮如何應對俄羅斯在黑海或烏克蘭領土上進行的核試驗或示威性引爆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「沒有人希望看到這場戰爭升級到比現在更高的程度」，五角大樓發言人約翰·柯比周三被問及俄羅斯核威脅時表示。「當然，沒有人希望看到，或者說沒有人應該希望看到事態升級到核領域。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國和歐洲官員表示，他們的擔憂部分源於越來越多的人相信，衝突可能會「持續一段時間」，正如美國國務卿安東尼·布林肯最近所說的那樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法國、以色列和土耳其等國領導人曾多次試圖通過外交途徑解決問題，甚至實現停火，但如今已經沒有人再談論這些了。烏克蘭和俄羅斯的軍隊都在為持久戰做準備，焦點集中在烏克蘭南部和東部，雙方預計將會在那裡展開一場炮火戰。俄羅斯屈辱地從基輔和其他主要城市撤退後，一直在這些地區集中兵力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「普京不願意讓步，烏克蘭人也不願意，所以還會有更多流血事件發生」，英國智庫查塔姆研究所所長羅賓·尼布萊特說。與此同時，美國和歐洲幫助烏克蘭打敗俄羅斯人的決心更堅定了，部分原因是俄羅斯人在布查和其他被俄羅斯佔領的城鎮犯下的暴行變得清晰起來，就連德國也克服了最初的反對，送出了火炮和裝甲車。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;華盛頓戰略與國際研究中心歐洲安全項目主任塞斯·G·瓊斯週三表示，「目前戰爭擴大的風險相當大。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄羅斯的傷亡在持續增加，而美國又不斷輸送導致這些傷亡的強力武器」，瓊斯說。他認為俄羅斯情報機構遲早會開始攻擊在北約境內運輸的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/us/politics/27dc-widerwar-2/merlin_205630209_534beb34-f2be-4b41-9f71-556d89d16ead-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上週，一枚導彈擊中了烏克蘭西部利沃夫的一家輪胎裝配廠。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登本人也認為，普京早就計劃了烏克蘭之外的行動。他在 2 月 24 日入侵開始那一天說，這場入侵「從來都是赤裸裸的侵略，是普京要盡一切手段滿足他的帝國渴望」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而到目前為止，戰爭大體上是侷限在烏克蘭的地域範圍內的。用布林肯的話說，美國及其盟友的目標是讓俄羅斯做出「不可逆的」撤軍，並將烏克蘭的邊境線保持在入侵前的狀態。拜登拒絕設置禁飛區，因為那將意味著美國和俄羅斯的飛行員展開直接的對抗。普京譴責了用於協助烏克蘭軍隊的武器輸送，不過從未攻擊過在北約領土上的補給線。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有跡象表明這種剋制正在動搖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯能源巨頭俄氣公司切斷對波蘭和保加利亞的供應，顯然是在警告嚴重依賴俄羅斯天然氣的德國，下一個就輪到它了。俄羅斯在使用自己最有力的經濟武器告知世人，它不費一兵一卒就能讓東歐和西歐感受到痛苦——到了下一個冬天，它們還將感受到寒冷。美國官員說，此舉顯然意在瓦解北約，而這個聯盟迄今為止一直保持著團結。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無論是否出於巧合，普京作出這個舉動的同時，國防部長勞埃德·J·奧斯汀三世一改拜登政府的一貫態度，表示要確保俄羅斯在這場戰爭中得到戰略上的削弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們希望看到俄羅斯被削弱，要弱到無法再做出侵略烏克蘭這樣的事」，奧斯汀說，這句話似乎表明，美國希望對俄羅斯的軍事力量進行長期的侵蝕，可能只要普京在位就不會停止。美國對俄羅斯導彈和坦克所需要的關鍵微電子元件進行出口管制正是為了達到這個目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些歐洲人在懷疑，華盛頓的戰爭目標是否已經從協助烏克蘭自衛擴展到對俄羅斯本身實施破壞，這個具有爭議性的目標會助長俄羅斯人的一個說法，即莫斯科在烏克蘭的行動是為了抵禦北約的侵犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/us/politics/27dc-widerwar-3/merlin_205996545_8d3b1888-387e-449d-9ad3-0e57d731bc04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一些歐洲人懷疑，華盛頓的戰爭目標是否已經從幫助烏克蘭自衛擴大到打擊俄羅斯。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府的一些官員堅稱，奧斯汀的言論被過度解讀了，他說的並不是一種削弱俄羅斯力量的長期戰略目標。他們稱他只是在強化此前的聲明，表示要更明確地與普京對抗——同時削弱俄羅斯的能力，讓他們不能經過重整後發起又一次入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是歐洲不少人覺得，他的聲明意味著將在多條戰線上進行曠日持久的消耗戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們是要陷進一場更廣泛的戰爭了嗎，還是隻是奧斯汀失言？」法國防務分析人士弗朗索瓦·埃斯堡說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「現在形成了一個更廣泛的共識，要向烏克蘭提供榴彈炮和更精良的武器系統，大家都在這麼做」，埃斯堡說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「但是要把戰爭重心從烏克蘭轉向俄羅斯，那就是另一回事了。我不認為這方面有共識。」削弱俄羅斯的軍事實力「是好事」，埃斯堡說，「但這是通往終點的一個手段，而不是終點本身。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 是一名報道白宮和國家安全問題的記者。在 38 年的職業生涯裡，他在時報參與的三個團隊獲得了普利策獎，最近一次是在 2017 年獲得國際報道獎。他最新的作品是《完美武器：網絡時代的戰爭、破壞和恐懼》(The Perfect Weapon: War, Sabotage and Fear in the Cyber Age) 歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/SangerNYT&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/david.e.sanger&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是時報歐洲首席外交記者，常駐駐布魯塞爾。他此前曾在倫敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、莫斯科和曼谷等地報道。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/StevenErlanger&quot;&gt;@StevenErlanger&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角、杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/us/politics/ukraine-war-expansion.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.fun" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.fun&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description><pubDate>Thu, 28 Apr 2022 17:07:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[美國批評中國未履行保護知識產權承諾]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20220428/china-trade-intellectual-property/]]></link><description>&lt;address&gt;ANA SWANSON&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-28 02:06:36&quot; datetime=&quot;2022-04-28 02:06:36&quot;&gt;2022 年 4 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/business/27dc-trade/merlin_203388090_91b6b988-99b3-45ef-9d12-648a6579553c-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登政府官員一再表示，中國未能履行在一份貿易協議中的承諾。圖為江蘇連雲港。 &lt;cite&gt;Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;華盛頓——美國貿易代表辦公室週三在一份&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ustr.gov/sites/default/files/IssueAreas/IP/2022%20Special%20301%20Report.pdf&quot;&gt;報告&lt;/a&gt;中批評中國、俄羅斯等國未能履行保護知識產權的承諾。這份報告對美國貿易伙伴的各種侵權行為進行了分類。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這份年度報告將 27 個貿易伙伴列入所謂的侵犯知識產權觀察名單，並將阿根廷、智利、中國、印度、印度尼西亞、俄羅斯和委內瑞拉列入「優先觀察名單」，稱這些國家的做法最為惡劣，或對美國企業的影響最大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在週三與記者的通話中，美國貿易代表辦公室高級官員表示，拜登政府繼續密切關注中國在加強對外國版權、商業機密和其他形式知識產權保護方面的進展，中國在與美國總統特朗普簽署的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/01/15/business/economy/china-trade-deal.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2020/01/15/business/economy/china-trade-deal.html&quot;&gt;2020 年貿易協議&lt;/a&gt;中曾經作出相關承諾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項貿易協定包括中國在商業機密、技術轉讓、專利和藥品知識產權的處理方式等一系列問題上的改革承諾。在此之前，美國貿易代表辦公室在 2018 年進行了一項調查，發現中國向企業施壓，強迫技術轉讓，並使用其他不公平的手段來獲取關鍵技術，從而讓中國企業獲得競爭優勢。這些發現為特朗普政府開始對中國徵收關稅提供了依據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，中國根據在這份貿易協定中的承諾修訂了各種法律，加強對知識產權的保護。但美國貿易代表辦公室在報告中說，知識產權所有者仍對這些措施不夠充分表示擔憂。該機構的報告稱，中國政府機構和官員也繼續做出令人擔憂的斷言，稱其知識產權體系服務於國內創新的需要，併為中國的海外競爭力提供了「戰略資源」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;報告稱，中國仍然是假冒和盜版商品的最大來源地，佔全球有關當局在 2020 年查獲總量的 83% 以上。其中包括新冠檢測試劑盒、N95 口罩、消毒液和消毒劑等醫療產品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府官員曾多次表示，中國未能履行其在該貿易協議中的承諾，並對談判缺乏進展表示失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府的高級官員一直在討論改變特朗普政府對中國徵收的一系列關稅，包括為消費品提供更多的關稅減免，並開始對中國使用工業補貼的行為展開新的調查。據知情人士透露，這項調查可能導致對戰略產品的更多徵稅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但上任一年多以來，他們還沒有宣佈中美貿易條件的實質性變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國駐美國使館發言人劉鵬宇週二對記者表示，這些關稅違反了全球貿易規則，拖累了全球經濟復甦，最終將損害美國企業和消費者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 「拜登政府不會終止對中國徵收關稅，而是準備啟動新的 301 調查」，他說。「事實證明，關稅戰解決不了中美經貿摩擦的核心問題。也不能真正平衡美國的對外貿易，只會推高美國的通貨膨脹，增加美國普通消費者和家庭的生活成本。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;報告還稱，俄羅斯正在提出構成挑戰，包括版權侵權和假冒商標。但由於俄羅斯入侵烏克蘭，以及美國及其盟國隨後努力將俄羅斯孤立於全球經濟之外，政府提出和解決這些知識產權問題的能力受到嚴重限制。報告說，美國正在密切關注俄羅斯最近提出的建議，這些建議試圖通過允許其公司侵犯在美國、歐洲和其他對俄羅斯實施制裁的國家擁有的知識產權，來對抗國際制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它還對歐盟「積極推廣」地理標誌的規定表示關切，地理標誌要求商品必須來自特定地區才能使用特定產品名稱。美國貿易代表辦公室表示，限制使用帕爾瑪乾酪或菲達奶酪等常見產品名稱的規定，對美國製造的產品設置了障礙，這仍然令人「高度關注」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該辦公室表示還將對保加利亞的做法進行特別審查，以評估該國在調查和起訴網絡盜版案件方面是否取得進展。它將一些國家從觀察名單中刪除，稱這些國家在知識產權的保護方面有改進，包括科威特、沙特阿拉伯、羅馬尼亞和黎巴嫩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國貿易代表戴琪在一份聲明中表示，政府將繼續與貿易伙伴接觸，以解決不足之處，知識產權保護是美國 6000 多萬個就業崗位的關鍵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們需要在外國得到強有力的保護和執法，以保護這些人和他們的生計，並確保他們能在全球市場上公平競爭」，戴琪說。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ana Swanson 是時報駐華盛頓記者，負責報道貿易和國際經濟新聞。她此前在《華盛頓郵報》工作，報道貿易、美聯儲和經濟新聞。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/AnaSwanson&quot;&gt;@AnaSwanson&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/business/economy/china-trade-intellectual-property.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Thu, 28 Apr 2022 14:37:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[在中國，強制性核酸檢測已成很多人生活日常]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220428/beijijng-shanghai-covid-cases/]]></link><description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-28 12:12:15&quot; datetime=&quot;2022-04-28 12:12:15&quot;&gt;2022 年 4 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-briefing-beijing/merlin_206029443_f6bee55e-7f9f-4ead-a7de-78170186ea6e-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，在北京朝陽區的某核酸檢測點。 &lt;cite&gt;Lintao Zhang/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;北京——週三，上海在疫情控制方面似乎正在逐步取得進展，而隨著五天內對首都幾乎所有 2200 萬民眾進行三輪全員核酸檢測，北京則繼續發現更多病例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海公佈了數週以來最低的新增病例數：12309 人。其中只有 171 人是在社會面發現的。根據市政府的數據，其餘均來自隔離管控的密接人群，不太可能感染他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市衛生健康委員會副主任趙丹丹在新聞發佈會上表示，當局將在社會面基本清零的區實施有限活動，其他區仍保持封鎖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京，大規模全員核酸檢測正在繼續，官方表示，在截至週三下午的 23 小時內新增 46 例感染病例。北京市檢疫檢測工作組副組長李昂說，北京第一輪區域核酸篩查累計採樣 1981 萬人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京週三又將三個社區確定為高風險地區，將另外四個社區確定為中風險地區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京的檢測計劃規模巨大。每隔幾個街區靠近大馬路的位置就會架起摺疊桌。每個檢測點有多達六名志願者幫助引導民眾並登記他們的名字，幾名醫務人員則快速進行咽拭子取樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;檢測點使用所謂的混採檢測，將多個拭子放入一個盛有粉紅色液體的試管中，然後送到實驗室。如果液體的病毒檢測呈陽性，那麼當局會聯繫該試管中的每個拭子的主人，並密集進行鼻拭子核酸檢測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李昂說，本輪核酸檢測共動用採樣醫務人員 3.5 萬名、輔助保障人員 10.4 萬名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝陽是病例最多的區，週三晚上，在朝陽區的一個路邊社區檢測點，有 18 人在排隊，其中許多人顯然是在下班回家的路上。兩名身穿藍色防護服的醫務人員在兩張隔開的桌子旁採集咽拭子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩名身穿白色防護服的工作人員正在檢查身份證。另外 11 名輔助保障人員站在附近，他們的衣服外面都套著一次性的藍色病號服。隊伍移動很快，檢測免費。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北卡羅來納州非盈利研究機構美國三角研究所負責全球健康的副所長理查德·賴辛格表示，中國的檢測規模令人印象深刻，但其中一些資源也許可以更好地用於擴大疫苗接種。中國老齡人口的接種比例遠遠落後於西方國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自上週五以來，北京新增 138 例感染病例，16 個城區半數都發現了病例。其中 30 多起病例與北京東南部的一所初中有關。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但大多數北京居民仍然可以在首都自由活動。而內陸工業城市的民眾受到的待遇則沒有這麼溫和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;義烏是中國中部城市，人口將近 200 萬，是從塑料玩具到&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201028/trump-china-election/&quot;&gt;美國競選用品&lt;/a&gt;等各種商品的貿易和製造中心，該市在發現三例感染病例後，於週三命令居民不得離開小區，直至另行通知。包頭是內蒙古地區的鋼鐵和&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2010/10/30/business/global/30rare.html&quot;&gt;稀土金屬&lt;/a&gt;中心，人口將近 300 萬，在僅發現兩例病例後於週一晚上進行小區封閉管理，隨後又發現了一例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投資者似乎認為當前疫情最糟糕的時期可能已經過去，滬深 300 指數本週三上漲 2.9%。北京在週末發現了數十起感染病例，該指數在週一下跌 4.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有北京民眾週三在接受採訪時表示，每隔一天進行一次強制性核酸檢測並不是持續抗疫中最麻煩的事情。常規核酸檢測已經成為許多人生活中的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京中北部賣豬肉的周雲紅（音）說，由於政府對涉冷鏈工作人員有要求，她從 2 月開始每天都要參加強制性核酸檢測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我感覺挺好，做核酸對顧客負責」，她說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多北京民眾都提到，嚴格的規定禁止他們休假或探望住在其他城市的家人，包括本週末開始的全國五一假期期間，這種限制是他們最不滿的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾個月來，北京一直警告民眾，如果離開首都，他們可能無法返京，因為擔心他們可能會將病毒從其他城市帶回。但現在，其他地區開始完全不鼓勵北京居民到來，擔心他們也可能是新冠病毒的攜帶者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京一家室內菜市場的雞蛋小販李昆（音）說，她住在河北，位置就在北京地界的邊上。但她已經有近兩週無法回家看望正在讀高中的女兒，現在女兒一個人住在家裡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「村裡的大喇叭就喊‘禁止北京人員返鄉’」，她說。「我倒是每天做核酸，我知道我沒問題，可是村裡的人不知道，他們就擔心。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她說她每天晚上都跟女兒視頻，還說：「我想回家啊。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 和 Liu Yi 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/beijijng-shanghai-covid-cases.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Thu, 28 Apr 2022 12:37:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[封城引發憤怒和焦慮，中國宣傳機器面臨罕見挑戰]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220428/china-covid-propaganda/]]></link><description>&lt;address&gt;王月眉, 孟建國, ISABELLE QIAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-28 11:01:46&quot; datetime=&quot;2022-04-28 11:01:46&quot;&gt;2022 年 4 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-china-narrative-11/merlin_205377729_5d792112-5c09-4f9e-95fe-6b557ae3a4c7-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;本月早些時候，上海一家方艙醫院張貼的橫幅。 &lt;cite&gt;Ding Ting/Xinhua, via Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;北京市宣佈&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220425/covid-beijing-shanghai/&quot;&gt;檢測到一波新冠病毒疫情&lt;/a&gt;後，官員們立即向民眾保證，無需恐慌。他們說，食物供應充足，封控措施不會影響到市民的生活。但住在北京的自由撰稿人依芙琳·鄭不打算心存僥倖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在上海的親戚都勸她要麼離開北京，要麼儲備食物。鄭女士數週來讀了不少上海人在社交媒體上發的帖子，它們記錄了上海一個月封控生活下的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220408/shanghai-covid-china/&quot;&gt;混亂和痛苦&lt;/a&gt;。她出門去買食物時，看到許多鄰居顯然也有同樣的想法：一些商店的貨架已被掃空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一開始是擔心上海，因為家在上海，朋友們都沒有好消息」，鄭女士說。「北京也開始了，我不知道什麼時候會降臨到我頭上。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海封城已進入第四周，民眾的憤怒和焦慮對中國強大的宣傳機器構成了罕見的挑戰，而宣傳機器是中共壓制異見的主要工具。隨著奧密克容變異株繼續在全國蔓延，官員們也在為大規模嚴厲封控來抵抗疫情的做法進行辯護。官員們一直在推動中國抵禦新冠病毒的必勝主義敘事，稱只有中國政府才有抵抗病毒、戰勝病毒的意願。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但民眾看到的是越來越多這種做法代價高昂的證據，他們更願意接受一種關於憤怒、沮喪和絕望的敘事。公眾的憤怒如果得不到控制，可能會給中國領導層帶來自疫情暴發以來的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220408/shanghai-covid-china/&quot;&gt;最大政治考驗&lt;/a&gt;。中國領導人習近平已把自己的執政合法性寄託在成功控制新冠病毒大流行上，這個信息在今年秋季前只會被進一步放大，屆時他可能獲得前所未有的第三個任期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-china-narrative-02/27virus-china-narrative-02-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京宣佈檢測到幾例新冠病毒感染者後，擔心封城的人們週一迅速將超市的食品搶購一空。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自上海封城以來，民眾就一直對這種嚴厲措施不滿。封控已導致&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220415/shanghais-food-crisis-prompts-residents-in-beijing-to-stockpile-supplies/&quot;&gt;食品短缺&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220407/china-covid-shanghai/&quot;&gt;醫療救治延誤&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220418/shanghai-covid-isolation-quarantine/&quot;&gt;集中隔離設施條件惡劣&lt;/a&gt;等問題，甚至還出現了用&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/jakobsonradical/status/1517874150094012416?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1517874150094012416%7Ctwgr%5E%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2Fzh%2FE99381E7BD91E5B081E6A5BC-E4B88AE6B5B7E7A1ACE99A94E7A6BBE68EAAE696BDE5868DE6B7BBE6B091E680A8%2Fa-61573730&quot;&gt;鐵欄杆&lt;/a&gt;對居民住宅進行封門的事情。官員們迴應這些問題的慣用手法是刪掉批評帖子，讓官方媒體充滿大量正面報道，並指責外國勢力造謠生事。但官方的迴應非但沒有平息憤怒，反而激起更多民怨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民眾把他們拍下的日常生活情況，比如腐爛的食品、與當地官員大聲爭吵等影像編纂起來，反駁當局講述的抗疫有條不紊、人們愉快配合的敘事。居民們攜手行動，轉發網上遭到刪除的內容，其轉發速度和巧妙程度曾一度讓審查者們應接不暇。就連一些政治和學術精英也&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220425/covid-beijing-shanghai/&quot;&gt;暗示&lt;/a&gt;，政府有關上海封控的宣傳正在損害其公信力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府慣用敘事控制工具的失敗，在一定程度上與上海作為金融首都的地位有關，那裡住著許多精通互聯網的精英。但這種失敗也凸顯了人們所抱怨的問題的緊迫性。它們不是抽象的政治評論，也不是宣傳機器擅長壓制或引導輿論的那種一次性新聞故事。人們抱怨的問題事關生死存亡，其緊迫性不是審查能輕易刪除的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「實際上這幾年官方，在微博上的宣傳，社交媒體上的宣傳還是挺成功的，至少是說很少見這麼強烈的反對的聲音」，香港中文大學研究媒體與政治的新聞學教授&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.fangkc.com/&quot;&gt;方可成&lt;/a&gt;說。「所以從這個指標上來看的話我覺得是可以演示，這不是一個常規的情況，肯定是一個和平時的情況非常不一樣的這樣的一種輿論的溫度。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-china-narrative-01/27virus-china-narrative-01-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上海的抗疫工作者。封城已進入第四周。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週末，許多人在網上轉發一段記錄當地民眾所經歷的當局失敗做法的視頻後，上海的憤怒和悲傷達到了一個新的高峰。這段名為《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=mBdOXwdBn5s&amp;t=3s&quot;&gt;四月之聲&lt;/a&gt;》的視頻只有六分鐘長，視頻給上海天際線的黑白畫面配上過去一個月裡記錄到的各種聲音：居民大聲要求政府提供物資；兒子懇求讓生病的父親住院；一名基層幹部用哭腔向沮喪的來電者解釋，她也很累，也無能為力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這段視頻最初由一個匿名用戶發在社交媒體上，很快就遭到刪除。但網民們為了躲開審查者，玩起了貓捉老鼠的遊戲，他們把視頻的畫面倒過來發；把視頻嵌入其他圖片中發；或者把這段視頻的配音用到不相關的視頻上發。甚至還有一個繞過審查的辦法，讓坐在蟹堡王快餐店裡的海綿寶寶在卡通電腦上看這段視頻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;壓制異見所需的審查規模「這次太大了」，在加利福尼亞大學伯克利分校研究互聯網自由的蕭強說。他把刪除這段視頻以及來自上海的其他抱怨的做法比做網上&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201219/china-coronavirus-censorship/&quot;&gt;大規模&lt;/a&gt;抹去&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200414/coronavirus-doctor-whistleblower-weibo/&quot;&gt;對李文亮&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200414/coronavirus-doctor-whistleblower-weibo/&quot;&gt;的&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200414/coronavirus-doctor-whistleblower-weibo/&quot;&gt;悼念&lt;/a&gt;。李文亮生前是武漢的一名醫生，曾因對疫情發出警告受到警方訓誡，後死於新冠病毒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「雖然審查比兩年前更高效了，但這次也顯示出了它的侷限性。審查並不能解決問題的根源。人們看到政府竟然會錯到導致災難的地步」，蕭強說，並指出已有人開始抱怨政府的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220330/china-shanghai-covid-lockdown/&quot;&gt;清零&lt;/a&gt;政策可能適得其反，不切實際。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-china-narrative-04/27virus-china-narrative-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京週二宣佈將對居民進行大規模核酸檢測後，排隊等待超市開門的民眾。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官媒讚揚了為感染者或密切接觸者建造的大型方艙醫院後，民眾馬上提出了自己的看法。兩名最近從方艙醫院出來的上海年輕居民在上週的一個&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hayami.typlog.io/episodes/camp&quot;&gt;播客&lt;/a&gt;中描述了他們看到的情況，比如老年患者或殘疾患者使用蹲坑廁所的困難，或懇求被送往真正的醫院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據該播客主持人&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/Y62j59huLa1YBEOuQeWkSA&quot;&gt;在博客上發的帖子&lt;/a&gt;，那段播客及相關文字在不到兩天的時間裡就被審查了，但在被刪之前已有超過 1000 萬次的閱讀量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當局另一個慣常做法是，把負面新聞歸咎於意在破壞中國的外國勢力。但這個做法也未達到預期效果。一個攻擊美國人權記錄的話題標籤在中國社交媒體上開始走紅後，有人對它稍加修改，讓其變成一種抱怨中國的方式，在標籤下列出最近封控帶來的問題，諷刺地把這些問題歸咎於美國。電影《愛樂之城》的原文片名 La La Land 是「幻想世界」的意思，因為一些網民用其來暗指外交部發言人趙立堅對外國記者說過的一番話，該片名也遭到審查。趙立堅告訴外國記者，能夠在抗擊疫情期間生活在中國，就偷著樂吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有時，公眾對官方做法的懷疑態度已強烈到迫使當局做出迴應的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些時候，上海東方衛視宣佈，將舉辦一場明星雲集的綜藝晚會，用歌舞來頌揚政府的抗疫行動。但在網上出現了憤怒的反應後，東方衛視&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rfa.org/mandarin/Xinwen/1-04132022104210.html&quot;&gt;推遲了該節目的播出&lt;/a&gt;。「 歡迎大家對我們的工作提出寶貴意見」，東方衛視在其微博上寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-china-narrative-05/merlin_205959924_e16e40c6-096e-4d80-bf68-0010167e9907-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;大量採購的北京民眾。籠罩這座城市的焦慮情緒顯示出，上海的封控給中國強大的宣傳機器帶來了罕見的挑戰。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾天後，中央電視臺播放了一段視頻，其中有顧客從上海一家超市成堆的蔬菜前走過的畫面。許多網友指責該畫面是擺拍的，理由是他們連家門都出不了，不能去買食物。上海市政府最終不得不為視頻的真實性&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_17661816&quot;&gt;發表聲明&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然上海官員的輿情控制效果有限，但北京的官員們還是在嘗試同樣的做法。官員在上週末刪除了一些顯示菜店貨架空空、收銀臺前排起長隊的照片和文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就連那些肩負著傳遞官方信息重任的人，也未能逃脫上海封控引發的不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週日，位於北京的一個國家電視頻道的記者劉欣在 Twitter 上用英文&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/polijunkie_aus/status/1518598146158637058&quot;&gt;發帖&lt;/a&gt;，稱她已囤積了食品，還發了貨架空空的圖片，並寫道，「輪到北京了」，「讓艱難的時刻到來吧」。（她在第二天刪掉了該帖，改發了一家商店庫存明顯充足的照片。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他官媒則選擇完全不直接承認對封鎖的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著北京一些居民爭相購買備用冰櫃，以儲備更多食物，官媒《北京晚報》發了一篇有關家電購買量激增的短報道。報道稱，有商家在週日一天就賣出了 300 多個冰櫃，相當於通常一個月的銷量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.workercn.cn/34070/202204/25/220425162256868.shtml#:~:text=據瞭解，4 月 24,緊急備貨 5000 臺冰櫃%E3%80%82&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;對疫情隻字不提，而是寫道：「冰櫃熱銷，主要原因是冷櫃容量相對小一些，價格也便宜，可作為家用冰箱的補充。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/27virus-china-narrative-06/27virus-china-narrative-06-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上海一個封控小區，隔著門交談的兩人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Joy Dong 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王月眉 (Vivian Wang) 是《紐約時報》駐華記者，此前曾為城市版報道紐約州政治。她在芝加哥長大，畢業於耶魯大學。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/vwang3&quot;&gt;@vwang3&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟建國 (Paul Mozur) 是一名關注科技與亞洲地緣政治的記者。他參與的團隊因對新冠疫情的報道獲得了 2021 年普利策公共服務獎。歡迎在 Twitter 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/paulmozur&quot;&gt;@paulmozur&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/asia/china-covid-propaganda.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Thu, 28 Apr 2022 11:07:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[「今日烏克蘭，明日臺灣」？俄烏局勢帶給臺灣人的啟示]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220302/ukraine-taiwan-china-russia/]]></link><description>&lt;address&gt;AMY QIN, AMY CHANG CHIEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-28 11:00:06&quot; datetime=&quot;2022-04-28 11:00:06&quot;&gt;2022 年 3 月 2 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/02/28/world/00taiwan-ukraine-01/merlin_202833801_69eb07ee-e284-4798-bf31-8b467c0b01db-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;示威者聚集在俄羅斯駐臺北代表處前，攝於 2 月。對許多臺灣人來說，俄羅斯入侵烏克蘭強化了他們對臺灣民主價值觀的熱愛。 &lt;cite&gt;Lam Yik Fei/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;臺灣台北——自從俄羅斯入侵烏克蘭以來，和世界上許多人一樣，賈斯汀·黃一直關注著這場危機的新聞。現年 23 歲的黃先生住在臺灣，不久前剛剛大學畢業，他仔細閱讀了多篇有關烏克蘭人報名參軍的報道，仔細觀看了俄羅斯導彈擊中住宅樓的視頻片段。俄羅斯公然無視全球準則的做法，令他深感不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但對黃先生和許多臺灣人來說，俄羅斯的入侵尤其讓人心裡不是滋味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個民主自治島嶼長期以來一直面臨著被北京的中國共產黨吞併的威脅。中共放話，在必要的時候用武力吞併臺灣。隨著臺灣人看到俄羅斯軍隊大舉入侵烏克蘭，他們對這個島嶼的未來越來越不安。烏克蘭人的勇氣以及該國孤軍奮戰的殘酷現實，讓許多臺灣人產生了加強島內防禦的緊迫感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「讀這些新聞，情緒有點痛苦」，黃先生說。為了聲援烏克蘭，他和大約 200 人一起，上週六在俄羅斯駐臺北代表處外舉行了抗議。他說，他擔心俄羅斯入侵烏克蘭可能是世界秩序的「引爆點」，把世界引向獨裁者可以為所欲為的新時代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我可以看到這種可能性，烏克蘭危機之後，中國會在不久的將來找一些藉口入侵臺灣」，他說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/02/28/world/00taiwan-ukraine-02/merlin_198272910_d60ef4a9-0c01-43fc-badd-a85a6f033944-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;臺灣金門島的海灘上仍可看到成排過去遺留下來的反坦克防禦工事，遠處是中國大陸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這個 2300 萬人口的島嶼上，臺灣與烏克蘭的相似之處對許多人來說是顯而易見的。臺灣與烏克蘭一樣，長期生存在一個強大且專橫的鄰居陰影下。中國領導人習近平和俄羅斯總統普京都用民族主義的歷史敘事來為如今的領土主張辯護。習近平已在最近幾年&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20190103/xi-jinping-taiwan-china/&quot;&gt;加強了對臺灣的警告&lt;/a&gt;，不要尋求從中國正式獨立出去，這與普京威脅烏克蘭若尋求加強與西方的安全關係（比如加入北約），將懲罰該國的做法相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在臺灣，俄羅斯入侵烏克蘭重新引發了有關中國入侵的可能性、臺灣軍事上的準備程度，以及美國是否許諾保衛臺灣的辯論。在某種程度上，臺灣比烏克蘭更易受攻擊，因為大多數國家不承認臺灣是主權國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾天來，「今日烏克蘭，明日臺灣！」的說法已在網上掀起熱議。在臺灣的新聞節目和談話節目中，一些專家表示，北京可能會利用西方注意力被分散的機會，加大對臺灣的施壓。有些人擔心，如果西方對俄羅斯入侵的迴應軟弱，可能會讓中國領導層膽子更大。但也有些人說，這種說法只會製造不必要的焦慮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/02/28/world/00taiwan-ukraine-03/merlin_202837965_07c76052-7157-4c82-8015-0c04eb06db16-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈爾科夫的烏克蘭士兵，攝於上週五。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管有什麼可能的結局，許多臺灣人認為需要加強自力更生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現年 59 歲的查理·馬是臺北的一名醫生，他說，西方拒絕派兵幫助烏克蘭抵抗俄羅斯的決定讓他覺得臺灣不能指望其他國家來保衛自己。馬大夫說，如果中國入侵臺灣，他會志願加入軍隊醫護人員的行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「烏克蘭的經驗是告訴我們：不要靠別人」，他說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管北京現在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20211008/china-taiwan-flights-airspace/&quot;&gt;經常向臺灣出動戰機&lt;/a&gt;，但沒有跡象表明它即將對臺灣發動進攻。馬大夫說，他最擔心的是出現意外，比如雙方軍機相撞，可能在無意之中&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20211011/united-states-china-taiwan/&quot;&gt;引發戰爭&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，臺灣總統蔡英文上週已命令臺灣軍隊和安全人員加強監控和防禦，這在一定程度上也是為了安撫民眾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對蔡英文來說，將臺灣與烏克蘭做比較，有助於吸引世界關注臺灣對北京好鬥行為的擔憂，但過於傾向這種敘事則有引發島內恐慌的風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡英文表示，臺灣同情烏克蘭，並指出烏克蘭對入侵的持續抵抗證明了團結一致的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「全世界都看到，烏克蘭人民為了自己的國家而團結奮鬥抵抗侵略」，蔡英文在週一的講話中說，她的講話是在「二二八事件」週年紀念儀式上發表的。「二二八事件」是臺灣近代史上最痛苦的篇章之一：&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/02/26/world/asia/taiwan-1947-kuomintang.html&quot;&gt;1947 年的臺灣民眾起義&lt;/a&gt;被國民黨軍隊鎮壓，殺死了數萬民眾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/02/28/world/00taiwan-ukraine-05/merlin_196055256_27bee143-5847-429c-b13c-a68764945fbb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年 10 月的國慶紀念日，臺北舉行了閱兵活動。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但蔡英文和臺灣的其他聲音也極力強調，臺灣的情況與烏克蘭有很多不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個不同是，烏克蘭與俄羅斯接壤，而臺灣與中國大陸之間隔著廣闊的水域，這讓入侵變得更難。再有，臺灣是全球經濟的一個關鍵節點，包括中國在內的世界都受益於一個穩定的臺灣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面對北京不斷加大挑釁，蔡英文政府一直強調美國&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/02/11/world/asia/blinken-quad-australia.html&quot;&gt;加強其在亞洲的存在&lt;/a&gt;，加強與臺灣的非正式關係的努力。俄羅斯入侵烏克蘭之後，拜登政府本週一尋求展示對臺灣的支持，派了一個由前高級國防和安全官員組成的代表團訪臺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，許多臺灣人意識到，即使美國提供政治和軍事支持，但&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20210408/biden-china-taiwan/&quot;&gt;長期以來一直避免&lt;/a&gt;明確承諾在中國發動攻擊時保衛臺灣。一些人提到了烏克蘭平民排隊領取卡拉什尼科夫衝鋒槍、自願獻血的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/02/26/world/europe/ukraine-russia-civilian-military.html&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，他們呼籲臺灣為當地處於萌芽階段的民間防禦投入資金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來，臺灣湧現出一批草根項目，向民眾傳授急救技能和情境意識，比如如何找到最近的防空洞。上週，其中一個項目黑熊學院在其 Facebook 賬號上發佈了一個為期兩天的訓練營海報，把訓練營宣傳為一個建立現代戰爭概念知識、學習基本自衛戰略的機會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「烏克蘭的處境當然不能直接類比臺灣」，訓練營的組織者在與海報同時發的帖子中寫道。「但是臺海的情勢確實不容我們鬆懈，要在和平時期做好最壞的打算。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/02/28/world/00taiwan-ukraine-06/00taiwan-ukraine-06-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一名臺灣士兵在馬祖站崗，馬祖位於臺灣海峽西邊，攝於 2003 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;還有些臺灣民眾從俄羅斯入侵烏克蘭中得到了截然不同的信息，將其視為不該挑戰強大國家極限的可怕證據。他們說，蔡英文政府應該努力改善與北京的關係，以避免戰爭，而不是依賴美國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對 58 歲的退休人員杜東祥（音）來說，烏克蘭戰爭讓她回想起在馬祖長大的經歷。離大陸沿海不遠的馬祖是臺灣控制的島嶼之一，直到上世紀 70 年代，這些島嶼經常遭到大陸軍隊的炮擊。杜女士回憶起自己小時候常有的恐懼，她和家人時不時要跑到當地的防空洞裡躲炮火，有時甚至還端著飯碗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們知道戰爭多麼可怕」，現居新北市的杜女士說。「這就是為什麼我替烏克蘭擔心，替臺灣擔心，能活著是最重要的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管近年來臺灣與中國大陸的關係不斷惡化，但臺灣仍有一些群體與大陸保持著牢固的親緣關係，這使他們難以理解與大陸打仗的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜女士的兒子、現年 26 歲的裡克·謝說，雖然他剛服完兵役（臺灣所有的男性都必須服兵役），但他不想與中國大陸打仗。謝先生說，與許多同齡人不同，他對大陸有親切感，他在那裡仍有親戚。他甚至對統一的想法持開放態度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「當然，我知道言論自由也許會受到限制，但總的來說，我不認為被中國吸收會是那麼糟糕的事情」，謝先生說，他在新北市一家咖啡館工作，同時也寫詩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/02/28/world/00taiwan-ukraine-07/merlin_202990743_ba1f9e9f-4c95-4dc1-8cf9-b94db598798a-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;「臺北 101」週一點亮了烏克蘭國旗顏色的燈。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但對臺灣許多人來說，烏克蘭的戰爭只是強化了他們對臺灣民主價值觀的熱愛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在臺北上週六舉行的反戰集會上，示威者舉著「烏克蘭不孤獨」、「臺灣與烏克蘭站在一起！」等標語。幾個小時後，臺灣各地的建築，包括離集會地點不遠的標誌性建築「臺北 101」，都打出了代表烏克蘭國旗的藍色和黃色的燈光，以示聲援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不要把臺灣說我們跟他們不一樣」，50 歲的全職媽媽麗蓮·林說。她和丈夫以及他們九歲的女兒一起參加了這次集會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「說實在獨裁者就是獨裁者，他就會做決定其實就是大同小異。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Amy Qin 是《紐約時報》中國記者，負責報道文化、政治和社會交叉議題。歡迎在 Twitter 上關注她： &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/amyyqin&quot;&gt;@amyyqin&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 在臺灣為《紐約時報》報道中國大陸和臺灣新聞。歡迎在 Twitter 上關注她： &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/amy_changchien&quot;&gt;@amy_changchien&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/01/world/asia/ukraine-taiwan-china-russia.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Thu, 28 Apr 2022 11:07:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[簡報：上海封城後民眾聯手抵抗當局敘事；俄羅斯停止向歐洲兩國輸送天然氣]]></title><link><![CDATA[https://www.nytimes.com/zh-hans/2022/04/27/world/asia/shanghai-lockdown-anti-propaganda.html]]></link><description>&lt;section name=&quot;articleBody&quot;&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;picture&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 3),(max-width: 599px) and (min-resolution: 3dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 288dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/CN-27virus-briefing-beijing-copy-copy/27virus-briefing-beijing-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=600&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 2),(max-width: 599px) and (min-resolution: 2dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 192dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/CN-27virus-briefing-beijing-copy-copy/27virus-briefing-beijing-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1200&quot;/&gt;&lt;source media=&quot;(max-width: 599px) and (min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 1),(max-width: 599px) and (min-resolution: 1dppx),(max-width: 599px) and (min-resolution: 96dpi)&quot; srcSet=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/27/world/CN-27virus-briefing-beijing-copy-copy/27virus-briefing-beijing-mobileMasterAt3x.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&amp;amp;disable=upscale&amp;amp;width=1800&quot;/&gt;&lt;img&gt;&lt;/picture&gt;&lt;figcaption&gt;週三，北京市朝陽區的一個核酸檢測點。Credit...Lintao Zhang/Getty Images&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;上海逐步控制疫情，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/beijijng-shanghai-covid-cases.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;北京病例繼續增多&lt;/a&gt;。上海週三公佈了數週以來的最低新增病例數，其中大部分確診者已在隔離管控中。在北京，大規模全員核酸檢測正在繼續。自上週五以來，北京目前已發現 138 宗病例。但大多數北京居民仍可在該市內部自由活動。投資者似乎認為當前疫情最糟糕的時期可能已經過去，滬深 300 指數週三上漲 2.9%。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;上海封城引發民怨，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/asia/china-covid-propaganda.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;中國民眾聯手抗議當局敘事&lt;/a&gt;。人們上傳日常所見的荒謬影像，有人將其編纂成片，反駁當局粉飾太平的說法。內容遭到審查後，他們轉發的速度和巧妙程度曾一度讓審查者們應接不暇。就連一些政治和學術精英也暗示，政府有關上海封控的宣傳正在損害其自身的可信性。當局慣用的控制敘事工具的失敗一定程度上與上海的開放有關，但這種失敗也凸顯出人們抱怨的問題事關生死存亡，其緊迫性不是審查能輕易刪除的。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;美國首席傳染病專家福奇表示，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/covid-19-mandates-vaccine-cases#though-the-virus-persists-fauci-says-the-us-right-now-is-out-of-the-pandemic-phase&quot; title=&quot;&quot;&gt;美國現在已走出了「大流行階段」&lt;/a&gt;，至少目前是這樣。福奇在接受採訪時表示，目前美國每日新增確診病例、住院人數和死亡人數均遠低於冬季奧密克戎感染數激增的時期。目前美國正處於一個過渡階段，希望能從病例數下降發展到一個更可控的、地方性流行病的階段。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/covid-19-mandates-vaccine-cases#european-union-covid&quot; title=&quot;&quot;&gt;歐盟稱大流行的緊急階段已經結束&lt;/a&gt;。歐盟週三表示，由於致病性較弱的奧密克戎的流行以及較高的免疫水平，整個歐洲的死亡和住院人數已顯著下降。歐盟將繼續專注於疫苗接種、大流行監測和病毒檢測，為秋季可能出現的新的大流行浪潮做準備。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;俄羅斯天然氣工業股份公司宣佈將停止向波蘭和保加利亞輸送天然氣。Credit...Andrey Rudakov/Bloomberg&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;俄羅斯&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/poles-and-bulgarians-put-up-a-resilient-front-in-the-face-of-russias-natural-gas-blackmail?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;停止向波蘭和保加利亞輸送天然氣&lt;/a&gt;。俄羅斯天然氣工業股份公司聲稱，斷供的原因是波蘭和保加利亞拒絕以盧布付款。這是莫斯科迄今為止對歐洲制裁最嚴厲的迴應。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/poles-and-bulgarians-put-up-a-resilient-front-in-the-face-of-russias-natural-gas-blackmail?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;波蘭和保加利亞均稱俄羅斯此舉影響不大&lt;/a&gt;。歐盟委員會主席馮德萊恩表示，歐盟一直在為俄羅斯斷供做準備。歐洲天然氣價格週三飆升 28%，各國都在想方設法&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/eu-countries-scramble-to-find-a-way-to-pay-russia-for-gas-without-violating-sanctions?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;在不違反制裁的情況下&lt;/a&gt;向莫斯科支付天然氣費用。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;俄羅斯境內爆炸引發對戰爭可能蔓延的擔憂。據報道，週三上午，俄羅斯靠近烏克蘭邊境的三個地區發生了爆炸，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/explosions-and-downed-drones-suggest-ukraine-is-striking-targets-deeper-inside-russia?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;懷疑矛頭指向了烏克蘭軍隊&lt;/a&gt;。烏克蘭軍隊正受益於美國及其盟友日益先進的武器和情報。儘管人們擔心戰爭會擴大，但俄羅斯和美國之間出現了合作跡象，兩國週三&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/europe/trevor-reed-russia-prisoner-swap.html?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;進行了囚犯交換&lt;/a&gt;。這表明，雙方正在進行更廣泛的外交努力，以緩和烏克蘭危機。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;俄軍集中力量在頓巴斯地區發動全面進攻，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/in-a-strategy-shift-russia-is-making-slow-advances-in-eastern-ukraine-analysts-say?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;逐步取得進展&lt;/a&gt;。分析人士說，與今年 2 月的首次入侵相比，俄羅斯本輪進攻的步伐似乎更有戰略性，在與烏克蘭軍隊對峙的同時，俄羅斯在地面上取得了緩慢而有節制的進展。此外，研究發現，俄羅斯正在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/russia-is-using-cyberattacks-in-ukraine-to-support-military-strikes-a-report-found?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;利用黑客活動&lt;/a&gt;來支持其在烏克蘭的地面行動。在基輔北部的德米迪夫村，烏克蘭人開閘放水，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/27/world/ukraine-russia-war-news/ukrainians-in-one-village-flooded-it-to-keep-russian-forces-at-bay?smid=url-copy&quot; title=&quot;&quot;&gt;淹沒自己的村莊&lt;/a&gt;，成功阻攔了俄軍前進的步伐。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;figure aria-label=&quot;media&quot; role=&quot;group&quot;&gt;Image&lt;figcaption&gt;新加坡駐馬來西亞吉隆坡大使館外，為被絞死的馬來西亞男子舉行的燭光守夜活動。Credit...Fazry Ismail/EPA, via Shutterstock&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/asia/singapore-execution-disability.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;新加坡處決一名 34 歲馬來西亞男子&lt;/a&gt;。該男子因向新加坡走私 1.5 盎司海洛因而被定罪。此案受到了國際社會的密切關注，商界領袖也曾呼籲暫停執行死刑。納甘斯蘭的辯護人稱，他的智商為 69，無法完全理解自己的行為，是被脅迫攜帶毒品的。但新加坡認為，死刑是對毒品走私的一種威懾。聯合國人權事務高級專員辦事處指出，對與毒品有關的犯罪使用死刑不符合國際人權法。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/27/world/asia/myanmar-coup-trial-aung-san-suu-kyi.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;緬甸法院裁定昂山素季腐敗罪成立&lt;/a&gt;，判處其五年監禁。該國法院在一場閉門庭審中裁定昂山素季收受政治盟友約 130 萬美元的金條和現金。她還面臨其他指控，若全部罪名成立，將最高被判 163 年監禁。昂山素季的命運令其他東南亞國家感到不安，該地區領導人將於下個月在華盛頓與拜登會晤，預計緬甸的局勢將成為一個主要議題。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;港劇《金宵大廈 2》演員「塗棕臉」扮菲傭引發爭議。扮演菲傭的演員將臉塗成棕色，並模仿菲律賓口音，引發批評。對許多在香港的菲律賓人來說，這是種族主義和階級主義的雙重嘲弄，但也有聲音認為該情節屬於創作自由。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220427/brownface-barrack-okarma-1968-hong-kong/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;書評：《不可磨滅的香港》：個人視角下香港的過去、現在和未來。林慕蓮講述了自己作為香港人的身份認同如何在抗議活動之後變得清晰。作為混血兒，她五歲時移居香港，從小在兩種文化中徘徊。她曾對香港感到疏遠，但最終重新愛上這裡。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/culture/20220427/review-indelible-city-hong-kong-louisa-lim/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;馬斯克，一名不典型的 Twitter 典型用戶。馬斯克與普通 Twitter 用戶的差異在於鉅額個人資產和數千萬粉絲。億萬富豪收購公共話語重要載體的例子並不少見，但 Twitter 與傳統媒體的不同之處令外界對這筆收購感到不安。（&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20220427/elon-musk-twitter-billionaire/&quot; title=&quot;&quot;&gt;閱讀本文中文版&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;感謝閱讀今天的簡報，新讀者請&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/newsletters/chinese-briefing&quot; title=&quot;&quot;&gt;點擊此處訂閱&lt;/a&gt;。點擊&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/zh-hans/series/daily-briefing-chinese&quot; title=&quot;&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;查看往日更新。歡迎在 Twitter(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nytchinese&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@nytchinese&lt;/a&gt;)、&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/cn.nytimes/?hl=zh-tw&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/nytimeschinese.t/&quot; title=&quot;&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注我們，瞭解更多中文資訊。也歡迎訪問&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/&quot; title=&quot;&quot;&gt;中文網首頁&lt;/a&gt;閱讀更多新聞。如有任何建議和想法，請來信與我們分享：cn.newsletter@nytimes.com。&lt;/p&gt;&lt;aside aria-label=&quot;companion column&quot;&gt;&lt;/aside&gt;&lt;/section&gt;</description><pubDate>Thu, 28 Apr 2022 11:07:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[馬斯克，一名不典型的 Twitter 典型用戶]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20220427/elon-musk-twitter-billionaire/]]></link><description>&lt;address&gt;WILLY STALEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-27 06:49:33&quot; datetime=&quot;2022-04-27 06:49:33&quot;&gt;2022 年 4 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/26/magazine/26Mag-Musk-01/26Mag-Musk-01-master1050-v2.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;967&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Photo illustration by Pablo Delcan&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;伊隆·馬斯克對於 Twitter 的使用很多時候都跟我們一樣。他喜歡開玩笑，但並不像他所以為的那樣風趣；他分享欲過強，熱衷米姆；他偶爾會玩過頭，給自己惹來麻煩；他似乎覺得這個平臺不公正地壓制了他所認同的群體的觀點。多虧了 Twitter 的扁平化傳播效應，該網站普通用戶與馬斯克的唯一真正差異，就是約&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/billionaires/profiles/elon-r-musk/&quot;&gt;2570 億美元&lt;/a&gt;的資產以及 8540 萬粉絲。他的粉絲比世界最大民主國家的總理&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/narendramodi&quot;&gt;納倫德拉·莫迪&lt;/a&gt;都多，但還不如&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/taylorswift13&quot;&gt;泰勒·斯威夫特&lt;/a&gt;。他是人類現代史上最富有的人。他還認為「420」這個數字很搞笑，以至於他提出的最終報價（平均每股 54.20 美元，約合人民幣 355.5 元）似乎就是為了把這個數字包括進去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克將如此多的個人財富壓在一個被無數用戶憤怒聲討的網站上，令人頗感意外。根據提交給美國證券交易委員會的文件，馬斯克自己將&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2022/04/25/business/elon-musk-twitter#heres-what-we-know-about-how-musk-will-pay-for-twitter&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/live/2022/04/25/business/elon-musk-twitter#heres-what-we-know-about-how-musk-will-pay-for-twitter&quot;&gt;拿出多達約 138 億元的現金&lt;/a&gt;來完成這筆交易，相當於他資產淨值的 8%。如果把這筆錢一把火燒了，他還會是全世界最富有的人。然而，如果把時間撥回到 2019 年，這筆錢就是馬斯克資產淨值的 100% 了。他財富的迅速增長，與他將這一平臺當做無秩序交流工具的熱衷相輔相成，使得這次收購幾乎成了一種無限循環——他的億萬身家與其古怪個性密不可分，而現在，他又用自己的億萬身家徹底買下了能將他的真實本性展示給大眾的平臺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從某種意義上說，這不過是億萬富豪收購公共話語重要載體的重演，並非新鮮事。或許你們已經注意到，近來這種情況不斷髮生。2013 年，傑夫·貝佐斯以相對來說微不足道的 2.5 億美元收購了《華盛頓郵報》。五年後，和馬斯克一樣來自南非的億萬富商黃馨祥 (Patrick Soon-Shiong) 控制的投資公司以大約 5 億美元的價格收購了《洛杉磯時報》和《聖地亞哥聯合論壇報》。與此同時，身家億萬的史蒂夫·喬布斯遺孀勞琳·鮑威爾·喬布斯也一直在進行媒體投資，其中最著名的一家是《大西洋》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管你怎麼理解這一切，這些出版物都有一個高度獨立的編輯團隊，他們受到幾十年來形成的新聞規範的約束——而且往往在 Twitter 上也需要遵守。相比之下，Twitter 是一個你可以登錄並且多少可以暢所欲言的網站，馬斯克曾表示他希望 Twitter 要更加暢所欲言。他對目前的內容審核政策表達了不滿——這再次導致了令人頭疼的文化戰爭討論，該網站向來擅長促進這樣的討論：&lt;b&gt;馬斯克會允許任何形式的言論——甚至是納粹言論嗎？為什麼自由主義者如此害怕言論自由？&lt;/b&gt;這樣的討論一天到晚來來回回。但不管怎樣，同樣的事實讓一方高興，也讓另一方感到恐懼：一個人將根據自己的形象徹底重塑這個平臺，他這麼做似乎主要是為了好玩，也可能是為了盈利。保守派漫畫家本·加里森&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://grrrgraphics.com/will-musk-train-twitter/&quot;&gt;這樣描述這次收購&lt;/a&gt;：他把馬斯克描繪成半人半貓的形象，闖進 Twitter 的鳥籠，氣勢洶洶地撫摸著鳥的頭，呼嚕著說：「漂亮的鳥兒！我要教你說‘言論自由！’」而這是還對這個事情的&lt;b&gt;正面&lt;/b&gt;解讀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一個眾多用戶的主要關注點是網站本身的平臺上，馬斯克的收購可謂有點瘋狂。Twitter 的文本框仍然提示每個用戶「有什麼新鮮事？」不管有什麼新鮮事，他們總是在看 Twitter。這個簡單的事實可能佔了 Twitter 上 99% 的尖刻評論，這些評論很少是關於外部世界的事件，經常是關於其他推文的內容。幾乎所有使用 Twitter 的人都覺得自己在某種程度上受了委屈，但就是忍不住要刷下去。與此相關的一個反常事實是，一個人積累的權力和追隨者越多，他就越有可能被當作世界上所有錯誤的典範——尤其是整個全球資本主義遊戲的贏家。難怪馬斯克認為仍有價值可供釋放：他喜歡這個網站，儘管他在上面的體驗很可能很糟糕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於馬斯克是地球上最富有的人，很多人很容易認為，這筆交易不是為了翻新和更新「數字城市廣場」，而是為了更邪惡或更愚蠢的目的。一些人——包括地球上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/JeffBezos/status/1518734031566778368&quot;&gt;第二富有的人&lt;/a&gt;傑夫·貝佐斯——推測，Twitter 歸馬斯克所有後，特斯拉在中國市場的存在實際上使它更容易受到審查。還有人擔心他現在掌握了新聞記者的私信；有些人認為這很滑稽。有些人擔心他會讓前總統唐納德·特朗普回來，後者是該平臺的另一位超級富豪用戶；也有很多人覺得這個想法令人振奮。他表示希望控制機器人水軍，當你有 8540 萬粉絲，併發布有關加密貨幣、股票價格以及數字 420 和 69 的推特時，這對你來說可能是一個更大的問題。週一，人們不斷上傳他的醜照——他在 PayPal 的時候或者與格希萊恩·麥克斯維爾的合影——開玩笑說這是這種照片能夠不被刪除的最後一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而這正是他的收購令人不安的地方：人們強烈感覺到——即使在最平靜的時候——這是一種虛榮的行為，只是為了改善整個廣場上一個用戶的個人體驗。這是有道理的。馬斯克渾身散發著一種希望別人認為他很有趣的慾望，這是一種多少錢也治不好的病，也許是他最讓人產生共鳴的品質。他&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/05/09/arts/television/elon-musk-snl.html&quot;&gt;在《週六夜現場》(Saturday Night Live) 上的表現&lt;/a&gt;近乎簡直讓人不忍卒睹——即使以當代《週六夜現場》的標準也是如此——尤其是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=fCF8I_X1qKI&quot;&gt;他的獨白&lt;/a&gt;，充滿了令人側目的「求別黑」式防禦機制：他宣佈自己是第一個患有阿斯伯格綜合徵的主持人；他的母親出現在臺上，擁抱他，告訴他自己愛他；他還做了對未來願景的聲明：「我相信可再生能源的未來；我相信人類必須成為多行星太空文明。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這之後他頓了頓，說：「這些都是激動人心的目標，不是嗎？我覺得我要是把這些發推上，應該不會有什麼麻煩。但是我同時也會發‘又到了 4/20 後的第 69 天了哈哈’——我也說不好，我覺得挺好笑的。這就是為什麼在最後有個‘哈哈’。是這樣，我知道有時我會說、會發一些奇怪的東西，但是我的腦子就這樣。如果有誰覺得被冒犯了，我想說：我重新發明了電動車，我要用飛船把人送上火星。你覺得我會是那種普通正常的人嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Twitter 用戶心態從未得到如此清晰的總結：&lt;b&gt;我知道你們可能不喜歡我的笑話，但你們必須得明白，我其實還是很酷的。&lt;/b&gt;資本市場對馬斯克的這一點給出了豐厚的回報；作為「斷頭臺米姆」的發源地，Twitter 卻沒有給他——至少沒有給出一致的回報。然而由於前者，馬斯克對後者的一切不滿，都有可能重塑 Twitter——它是我們能找到的最接近數字城市廣場的地方了。我們暫時不知道這次易主是否有什麼需要哀嘆的地方，除了這樣的事居然能發生這一點本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事也體現了在一個人能控制如此巨量財富的社會里生活，是一種怎樣令人目眩的體驗：他們的突發奇想可以輕而易舉地變為現實——我們都在把上班時間浪費在這個愚蠢的網站上，但他們的突發奇想可以重塑這個網站。此前的 Twitter 是以一種基布茲（以色列的一種常見的集體社區體制——譯註）的方式運轉的，但是需要對一個多元的利益相關群體負責：華爾街、顧客、用戶、媒體、政府等等。然而現在，經過一場價值 440 億美元的玩笑，它需要受一個人左右，而任何有留意的人都看到了，此人和這個網站的服務保持了一種顯然很複雜的關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果說他作為一個用戶在這裡的體驗會決定他管理這裡的方式，那麼他作為宏大真實世界工程的構想者所得到的經驗，不見得能應用到對 Twitter 這樣一個雜亂無章的地方的艱鉅管理中：這裡有幾億人進行著一時興起的、往往令人不快的交談，而這些人本身並沒有什麼交談的必要；這裡是個胡鬧的地方，但又重塑了許多產業和慣例；這是個通過出售廣告賺錢的盈利平臺，但大多數人只是把它當做一個講笑話和分享鏈接的地方；過去十年裡，這項服務讓人類中的一小撮極具影響力的人把自己的相當一部分閒餘時間和思緒交了出來，產生了深遠的、難以預料的結果。他也許很快會發現，Twitter 不是什麼高深科學——它比科學難得多。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Willy Staley 是《紐約時報雜誌》特稿編輯。他近期編輯了&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/07/magazine/billionaires.html&quot;&gt;一份關於億萬富翁的特刊&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Harry Wong、晉其角、杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/26/magazine/elon-musk-twitter-billionaire.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 27 Apr 2022 19:07:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[《不可磨滅的香港》：個人視角下香港的過去、現在和未來]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20220427/review-indelible-city-hong-kong-louisa-lim/]]></link><description>&lt;address&gt;JENNIFER SZALAI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-27 05:03:03&quot; datetime=&quot;2022-04-27 05:03:03&quot;&gt;2022 年 4 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《不可磨滅的香港：香港的剝奪與反抗》&lt;/b&gt;，林慕蓮著，294 頁，Riverhead 出版社，28 美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於一個面臨難以駕馭的民眾的威權政權來說，這是醜陋版本的「金髮姑娘難題」：如何施加恰到好處的鎮壓，能平息對民主的需求，又不至於促使這些各異的聲音團結起來發起反抗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《不可磨滅的香港》中，林慕蓮描繪了在 2019 年中國殘酷鎮壓民主抗議活動之後，她自己作為香港人的身份認同是如何變得如此清晰的。曾經，她對這個人口稠密的地方感到越來越疏遠，這裡貧富差距極大，飆升的生活成本和萎縮的房地產讓「活著本身」成為一件精疲力竭的事情，即使對於像她這樣「依然養尊處優」的人來說也是如此。站在抗議者的人海中，林慕蓮作為記者的經歷改變了這一點。她能感覺到熱血湧上臉頰，喉嚨中有東西要迸發出來——不是因為催淚瓦斯，雖然催淚瓦斯也很多，而是因為一股情緒的湧動：「我又重新愛上了香港。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不用說，這是一部毫無掩飾的個人故事。對於曾為 BBC 和 NPR 記者的林慕蓮來說，香港的動盪讓「維護我的職業中立」變得更加困難。中國政治螺絲每扭轉一次，她從小就親身體驗的充滿活力的城市就被擠壓，她一直試圖保持的新聞距離也在被擠壓。在 1997 年英國將香港歸還中國之後，這裡經歷了一段短暫的、漸漸消失的蜜月期，香港人認為理所當然的許多自由&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200602/hong-kong-protest-future-china/&quot;&gt;被削弱了&lt;/a&gt;。林慕蓮說，當你周圍的牆壁倒塌時，保持距離是不可能的。她寫道：「眼睜睜地看著你的家園被毀，這種恐懼沒有逃脫的出口。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林慕蓮五歲時移居香港。她的父親是新加坡華人，母親是英國白人，她總是「在兩種文化之間徘徊，就像在兩個世界之間飛來飛去的餓鬼」，她寫道。她的學校傳授「令人吃驚的維多利亞時代」守舊課程，更是加重了她的困境。幾乎沒有人提到中國，然而，雖然「書中對任何英國人的提及都是帶著敬畏的語氣」，她的老師們還是小心翼翼地不讓英國聽起來太美妙，以免激發年輕的香港人搬到那裡的願望。她寫道：「我們的教育有效地使我們脫離了種族，將我們懸浮在一種旨在確保我們不會與任何地方有過於緊密認同的殖民非空間中。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/20/books/19BOOKLIM2/19BOOKLIM2-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;《不可磨滅的香港》作者林慕蓮。 &lt;cite&gt;Laura Du Vé&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在一定程度上，這本書就是想恢復這種對一個地方的知覺，她通過歷史的敘述解釋香港被割讓給英國「與其說是帝國的傑作，不如說是一次意外」。在查看英國國家檔案館的文獻時，林慕蓮注意到在第一次鴉片戰爭期間中英談判代表交換的信件中，英國對割讓香港的要求被添加到頁面邊緣的空白處。一位殖民地公務員後來形容香港的割讓是「令相關各方都感到意外」的一件事。對於帕默斯頓勳爵來說，英國對香港的殖民佔有註定是毫無益處的。「一塊貧瘠的岩石，上面連房子都沒有」，他寫道。「它永遠不會成為商貿之地。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，它的確成為了一個商貿之地，林慕蓮追溯了香港在英國控制下 155 年的命運。她回憶起她童年時代的殖民總督麥理浩，他是一位被稱為「巨無霸」的「家長式威權主義者」。麥理浩小心翼翼地不與中國為敵，提倡行政效率和公民運動來代替民主。香港前任總督彭定康認為，中國的經濟改革必然會導致政治自由化，儘管他在迴歸前幾年採取的溫和民主措施引來了北京的敵視。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平日措辭優雅的彭定康在 2019 年接受林慕蓮採訪時很直白：「不好。不好。不好。真不好。」當時她問他，他看到自己二十多年前充滿希望的言論——「港人治港是不可動搖的命運」——變成了絕望的塗鴉時有何感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林慕蓮試問，如果香港打造一個不受英國或中國影響的身份認同可能意味著什麼。她從人稱「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2011/05/05/arts/05iht-kowloon05.html&quot;&gt;九龍皇帝&lt;/a&gt;」的曾灶財身上找到靈感。幾十年來，曾灶財用自己的書法塗鴉裝飾了城市的牆面。他的書寫講述了一個被剝奪的家庭的故事，嘲笑當局，無論當局是誰。直到 2007 年去世，這位「痴狂的、身心都有問題的老人」對她和其他許多人來說已經成了一盞「意想不到的明燈」——他持續不斷的怨言使他在「香港政治的滾動漩渦」中卓爾不群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港本土主義運動的出現也提供了另一種視角——但其支持者有時會訴諸鄉土論的謾罵，其中一人把來香港的中國大陸人比作「蝗蟲」。此外，林慕蓮本人作為香港人的身份並沒有完全符合所有本地主義者的要求。她不是在那裡出生的。她是半個白人。她的廣東話很糟糕。「像我這樣的人屬於哪裡？」她問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《不可磨滅的香港》應該是在大流行最近一輪疫情開始前完成的，這次疫情嚴重傷害了香港的老年人口，後來，行政長官林鄭月娥&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/04/world/asia/carrie-lam-racked-by-covid-failures-wont-seek-a-new-term-to-lead-hong-kong.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/04/04/world/asia/carrie-lam-racked-by-covid-failures-wont-seek-a-new-term-to-lead-hong-kong.html&quot;&gt;本月早些時候&lt;/a&gt;宣佈她不會尋求連任。這本生動而充滿愛意的書的動力，來自林慕蓮堅持不懈的追問——她認識到，無論香港接下來發生什麼，不僅需要毅力，還需要頑強的想象。「我們永遠失去了昔日那座城市，以及我們昔日的自我」，她寫道。「我們別無選擇，只能重塑自己。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Jennifer Szalai 是《紐約時報》書評人。她此前曾是《Book Review》專欄作者和編輯。她的作品還常見於《Slate》、《New York》、《紐約客》和《哈潑斯雜誌》。她在 2010 年前供職於《哈潑斯雜誌》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/19/books/review-indelible-city-hong-kong-louisa-lim.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 27 Apr 2022 17:37:01 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[港劇《金宵大廈 2》演員「塗棕臉」扮菲傭引發爭議]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220427/brownface-barrack-okarma-1968-hong-kong/]]></link><description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-27 03:49:15&quot; datetime=&quot;2022-04-27 03:49:15&quot;&gt;2022 年 4 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;香港——香港奇幻單元劇《金宵大廈 2》(Barrack O’Karma 1968) 的名字引人注目，情節更是令人咋舌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名菲傭深陷欺騙、歧視和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=jkrQfHbmI7k&quot; title=&quot;Link: https://www.youtube.com/watch?v=jkrQfHbmI7k&quot;&gt;巫術的指控&lt;/a&gt;，被看似好意的僱主改造成一個說粵語的養女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TVB 的這部電視劇選擇華裔加拿大演員黃婉華作為兩集非主線情節的主角，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/CcPN_lDPdHr/&quot; title=&quot;Link: https://www.instagram.com/p/CcPN_lDPdHr/&quot;&gt;讓她在劇中把臉塗成棕色&lt;/a&gt;。在劇中，她的皮膚慢慢又變白了，還學會說一口流利的粵語。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4 月 12 日第一集播出後，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hongkongfp.com/2022/04/13/video-hong-kong-tvb-drama-ignites-brownface-row-with-filipina-role/&quot;&gt;片花&lt;/a&gt;中出現了黃婉華模仿異域口音——據信是菲律賓口音——以及把腿塗成棕色的畫面，一些觀眾說，21 世紀竟還有這種事，他們不敢相信自己的眼睛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我真的很震驚」，27 歲的伊茲·何塞說，他是香港的一名菲裔演員和教育工作者。「這讓我感到非常憤怒，這種感覺進一步變成了失望。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這段視頻很快成為爭論焦點。對許多香港的菲律賓人來說，這是種族主義和階級主義的雙重嘲弄。對一些演員來說，這是一種再熟悉不過的非人化和不體面的表現，提醒人們少數族裔演員往往無法演回自己。對另外一些人來說，塗棕臉是膚色歧視抬頭的又一個例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但另一種反應開始出現。這部劇於 2019 年首播，也有浪漫和戲劇元素，許多觀眾都為它辯護。中文新聞媒體稱讚了黃婉華的表演，以及她努力學習菲律賓口音的努力。還有媒體稱這是一個創作自主權的問題。一些人指責批評人士在沒有理解整個情節背景的情況下就大喊種族主義，他們認為，這部劇把黃婉華飾演的角色描繪成了受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一切都可以歸結為一個反問：這有什麼大不了的?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TVB 在一份聲明中為黃婉華辯護，稱她以「專業和精湛的演技，成功刻畫出這個角色」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/26/world/00hk-brownface-02/00hk-brownface-02-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上週，在 TVB 電視劇中塗棕臉的黃婉華在社交媒體上道歉。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TVB 的演員兼總經理曾志偉進一步否認節目中有種族歧視的成分，堅稱塗棕臉對情節至關重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「該角色是菲律賓人士，然後變白」，曾志偉上週在 TVB 的一個活動上對記者說。「這就難了」，他還說。「你不能夠找一個菲律賓人塗白，所以只能找藝人先塗黑再變白。如果我們要做外星人，我們不能夠找一個外星人來演，那我們扮外星人算不算種族歧視？這完全是劇情需要。」TVB 的公關人員表示，曾志偉不方便置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;批評人士說，以這種方式在情節中使用棕色面孔，並假設所有菲律賓人都是某種膚色，會讓人產生負面的刻板印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這本質上是一種特權的行使」，菲律賓電影製作人、香港中文大學研究員克里斯汀·維希拉在接受採訪時說。「在拍攝結束時，黃婉華能夠去除棕色的皮膚。然而，在香港的菲律賓人、東南亞人或南亞人，我們沒有去掉自己膚色的特權。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港教育大學研究多元文化教育和多樣性的助理教授高俊傑 (Jan Gube) 說，許多本地觀眾缺乏歷史背景，無法理解為什麼塗棕臉是一種冒犯。他說，香港公立學校的大多數學生在成長過程中，並沒有和自己外觀不同的同齡人互動過。他說，當地的學校沒有深入地教授文化尊重，更不用說棕色面孔的背景了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你會看到很多社交媒體和當地媒體的評論，說這位演員忠於自己的角色」，他說。「沒有太多人從文化角度來看待這個問題，這意味著他們不一定能意識到，那種妝容對其他人來說有其他含義。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塗棕臉（還有塗黃臉——由淺膚色的表演者模仿棕色人種和亞裔）是從種族主義雜耍表演傳統「塗黑臉」演變而來，後者是 19 世紀初美國吟遊藝人表演的主要內容。大部分白人演員塗黑臉部，扮演諷刺黑人的滑稽角色。由於在舞臺上——以及後來的電影銀幕上——很少有黑人的其他表現形式，塗黑臉表演有助於增強非人化的隱喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亞洲國家長期存在膚色歧視，對淺膚色的偏愛滲透在文化和社會習俗中。化妝品公司因銷售美白霜而受到批評。巴基斯坦電視劇《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=QGO00uDMZrA&quot;&gt;帕裡扎德&lt;/a&gt;》(Parizaad) 講述了一個深色皮膚工人的奮鬥歷程，主角為了扮演這個角色，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://tribune.com.pk/story/2308641/blackface-and-tvs-deeply-rooted-colour-bias&quot;&gt;似乎把臉塗黑了&lt;/a&gt;，這招致了一些社交媒體用戶的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://propakistani.pk/lens/netizens-call-out-ahmed-ali-akbar-for-blackface-in-pari-zaad/&quot;&gt;批評&lt;/a&gt;。但該劇去年首播時大獲成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「塗棕臉總是錯的，因為它構建了種族主義的刻板印象。塗棕臉的潛在種族主義前提是，一個人的本質植根於他們的身體特徵，而不是他們的性格或行為。」香港教育大學的全球歷史助理教授賈森·佩特魯里斯說道。他研究美國—亞洲關係中的種族與政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「塗棕臉表演的演員是在暗示，她可以化身菲律賓家政工人，通過模仿她的膚色、語言模式或髮質來塑造她的內在性格」，他還說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.census2021.gov.hk/doc/pub/21c-summary-results.pdf&quot;&gt;2021 年的人口普查&lt;/a&gt;，約有 20.3 萬菲律賓人生活在香港，形成了該市最大的非華裔族群。其中約有 19 萬人是家庭傭工。過去兩年，隨著香港加大對新冠的限制力度，這些家政工人被單獨挑出來進行大規模檢測，並因違反社交距離規定而被處以罰款，罰款金額往往超過她們的月薪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於在這座城市找到演員工作的菲律賓人來說，角色通常僅限於笨拙的女傭、黑幫或&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/05/28/world/asia/chinese-detergent-ad-race-qiaobi.html&quot;&gt;清潔產品廣告中的小角色&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我一直覺得，我們的種族和膚色在片場被用作增加創意價值的道具」，29 歲的菲律賓演員兼獵頭雷·尤穆說。「這是需要停止和改變的事情。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤穆說，有一次他接到電話，對方說想為廣告找一個菲律賓演員，結果卻得知他需要扮演一個細菌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港反歧視監督機構平等機會委員會的負責人朱敏健說，塗棕臉不能作為判定歧視行為的唯一標準。他在接受採訪時表示，監管機構還必須考慮化妝是否「很誇張」，並伴有「言語、動作」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至於黃婉華在幕後視頻中模仿的口音是否構成冒犯行為，他說，必須有人提交正式投訴，委員會才能做出判斷。（該委員會以保密為由，拒絕透露是否收到投訴。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱敏健表示，作為 TVB 這部劇的觀眾，他更關注的是對話中使用「你們外傭」之類短語，從而強化了「負面標籤」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TVB 是一家有 55 年曆史的廣播公司，以綜藝節目和連續劇著稱，它曾面臨民主派抗議者的抵制，他們指責 TVB 有親中國的傾向。它還因為在一部歷史劇中使用了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hongkongfp.com/2015/09/08/tvb-under-fire-for-using-derogatory-term-to-describe-indian-character/&quot;&gt;種族侮辱性語言&lt;/a&gt;而遭到投訴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=y3fXpk9FaMk&quot;&gt;黃婉華在兩集《金宵大廈 2》中塗棕臉&lt;/a&gt;之後，最新的爭議加劇了。此後，該電視臺已從其流媒體網站上刪除了這幾集，並表示將對內容進行審查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黃婉華沒有迴應置評請求，她上週&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/franchescawongwyw/posts/pfbid02kCefGy79v3D7hwsEc7DKhSwzK6Pyybipw5sd7zBJQqS7LN8dFS7TdUrxmyFjRiHEl&quot;&gt;在社交媒體上道歉&lt;/a&gt;，說她已經知道試圖「分析、闡釋和扮演」角色只是工作的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的許多支持者回應說，她沒有什麼可道歉的。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 為《紐約時報》報道亞洲的新聞，她自 2017 年加入時報。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/nytmay&quot;&gt;@nytmay&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/26/world/asia/brownface-barrack-okarma-1968-hong-kong.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 27 Apr 2022 16:07:02 +0800</pubDate></item><item><title><![CDATA[「生活不能因為封鎖而暫停」：上海民眾在混亂中志願互助]]></title><link><![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20220427/shanghai-volunteers-covid/]]></link><description>&lt;address&gt;艾莎, AMY CHANG CHIEN, ISABELLE QIAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2022-04-27 12:06:31&quot; datetime=&quot;2022-04-27 12:06:31&quot;&gt;2022 年 4 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/26/world/26virus-china-volunteers-09/26virus-china-volunteers-09-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週日在上海，綠色圍欄封住了商店和住宅的入口，為了對抗疫情，許多小區已被封鎖。 &lt;cite&gt;Jacqueline Wong/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;上海的丁婷婷（音）所在的小區採取封閉式管理四天後，她開始擔心樓下的獨居老人。她敲開對方的門，發現他的食物越來越少了，而且不知道怎麼網購。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丁婷婷幫他購買食品的同時，想到附近還有許多獨居老人。於是她和朋友們在微信上建起聊天群，將有需要的人與附近的志願者聯繫起來，志願者可以為他們送去食物和藥。當一位女士的公公突然暈倒後，志願者網絡找到了一個有血壓計的鄰居，並確保它被迅速送達。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「生活不能因封控而暫停」，25 歲的藝術策展人丁婷婷說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國堅持不懈地致力於將病毒清零，依靠人數眾多的居委會基層黨員幹部來安排大規模檢測，並協調運送到醫院和隔離設施的交通。他們為在封鎖期間尋求藥物和其他必需品的病人發放特殊通行證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最近上海的病例激增已讓該市&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://wap.xinmin.cn/content/32141575.html&quot;&gt;5 萬&lt;/a&gt;名社區幹部不堪重負，居民難以獲得食物、醫療甚至寵物護理。在憤怒和沮喪中，一些人決定自己行動起來，自願幫助那些中共無力或不願幫助的有需要的人，在這樣的危機時刻，該黨的合法性正在經受考驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國共產黨的一個主張是，只有它才能為中國每一個人提供基本的秩序和生計」，加州大學聖地亞哥分校政治學教授史宗瀚說。對於現在希望獲得食物和其他基本生活用品的上海居民來說，「他們對這些主張的信心可能已經減弱」，他說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/25/world/virus-china-volunteers-02/virus-china-volunteers-02-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週一，在上海封鎖期間，一名外賣騎手經過新冠病毒檢測點。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/news/people-culture/social-welfare/article/3174318/coronavirus-shanghais-forgotten-elderly-rely&quot; title=&quot;Link: https://www.scmp.com/news/people-culture/social-welfare/article/3174318/coronavirus-shanghais-forgotten-elderly-rely&quot;&gt;每三個人中就有一人&lt;/a&gt;在 60 歲以上，居民特別擔心老年人被遺忘。許多老年人不使用智能手機，沒有微信，也沒有給生活提供方便的網購應用程序。他們不能出門，與日常生活隔絕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我真的看到一些老年人蠻困難的」，周丹立（音）說，他住在市中心的一個高檔小區，是一個臨時志願者小組的成員。該小組輪班幫助居民將貨物從大堂送到家門口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周丹立說，在他輪班時，有一次他敲門，裡面的一位老年男性似乎說話困難。他說想要看看老人的電話，然後找到了他女兒的聯繫方式，她住在城市的另一處。周丹立讓女兒與大樓裡的幾個微信群取得聯繫，鄰居們正在群裡購買食物和組織送貨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「樓裡有不少獨居老人」，周丹立說。「團購讓人頭大——連我也花了些時間才搞明白這個系統。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大都市上海是中國人口最多的城市，這裡的大多數人已經習慣了獨來獨往，而現在數以萬計的新志願者有著越來越強的社區意識。許多人表示，在疫情暴發之前，他們對同事比對鄰居更熟悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/25/world/virus-china-volunteers-03/merlin_205516308_b72c83c8-3c0d-47d5-a9b3-96f0dfc3c5aa-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;4 月，上海封鎖期間，人們將政府分發的食物分發給小區居民。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31 歲的伊文·毛是上海一家科技公司的項目經理，在奧密克戎變異株開始在她的城市肆虐之前，她從來沒有想過去認識鄰居。在小區有人檢測呈陽性後，她驚慌失措，填寫在網上找到的一個表格以尋求幫助，這個表格專門用於將人們與上海各區的志願者聯繫起來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛女士很快接到了住在樓上的一名中年志願者的電話，他說想探視她。在那次經歷之後，她報名幫助分發食物和其他必需品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我覺得大家更團結了，和鄰居的關係也更緊密」，毛女士說。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;數十萬人在檢測呈陽性後被送往隔離設施，還沒有做好準備就突然被迫離開他們的日常生活，志願者在這時成為了重要的資源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當身穿白色防護服的衛生工作者打死一隻柯基犬的視頻在網上瘋傳時，動物權利志願者立即行動起來。據官方媒體報道，那條狗的主人在被送往隔離設施之前找不到人來照顧它，於是把它放到了街上。一名官員後來承認打狗不對，但許多寵物主人被激怒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/25/world/virus-china-volunteers-04/virus-china-volunteers-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在上海一個遭到封鎖的居民區，一名隔離中的男子從一名騎手那裡接過他的狗。這隻狗被送到獸醫那裡接受治療。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;志願者在網上轉發表格，居民可以填表報名各區的寵物寄養。當主人檢測呈陽性時，這些組織幫助將寵物轉移到臨時住所或寄養服務機構，並提供在陽臺上遛狗的小貼士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即使是這些小小的善舉也遭到了一些社區幹部的反對。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一名驚慌失措的寵物主人聯繫到動物權利組織的志願者秋子·李時，李女士幫助這隻名叫「乖乖」的藍眼睛白貓找到了一個住處。她找到了一名與乖乖的主人同住一個小區的高中生，可以去公寓取貓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「過程中我們遇到很多阻力」，28 歲的李女士說，「我們不能進到小區，因為它們被嚴格封控。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海北郊的寶山區，一隻名叫「雞腿」的貓的主人病毒檢測呈陽性後，18 歲的高中生胡拉·林收養了它。她說，這是自己能做的最起碼的事情。「我不期待我能解決問題，我只是想盡可能幫忙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人沒有去當志願者，而是用力所能及的方式緩解上海封鎖期間的日常壓力，他們在網上整理有用的信息和指南，為疲憊的鄰居製作茶點或視頻來給大家加油打氣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2022/04/25/world/virus-china-volunteers-05/virus-china-volunteers-05-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;4 月，在上海浦東區封鎖期間，一名居民在公寓樓的地下車庫遛狗。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在毛女士家附近的一個街區，另一位志願者佩拉·石每天早上在她的小廚房裡為鄰居們準備免費咖啡。她每天接受訂單，從附近的便利店買來外賣杯給大家送咖啡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鄰居的幾次善意之舉推動了她去幫助他人。她的一位鄰居提出，如果 35 歲的石女士檢測呈陽性，會照顧她的短腿貓「四喜」。另一位鄰居把自家烤的新鮮麵包放在她家門口。還有一個鄰居留下了一整箱酸奶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「大家資源都很緊張，但還是時不時給我送吃的」，石女士說。「我想，天哪，我也需要為他們做點什麼。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是時報駐香港商業記者，報道中國企業巨頭、跨國公司以及中國在亞洲日益增長的經濟和金融影響力。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/jotted&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/jottednyt&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 在臺灣為《紐約時報》報道中國大陸和臺灣新聞。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/amy_changchien&quot;&gt;@amy_changchien&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/26/business/shanghai-volunteers-covid.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description><pubDate>Wed, 27 Apr 2022 12:37:02 +0800</pubDate></item></channel></rss>