<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"

>
    <channel>
        <title><![CDATA[端傳媒 Initium Media]]></title>
        <link>https://theinitium.com</link>
        <atom:link href="https://theinitium.com/" />
        <description><![CDATA[unknown]]></description>
        <generator>unknown</generator>
        <webMaster>unknown</webMaster>
        
        <language>zh-HK</language>
        
        <lastBuildDate>Sun, 08 May 2022 10:01:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>5</ttl>

        <item>
            <title><![CDATA[想讀常春藤盟校，如今「超級優秀」也不一定夠格。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/c4b98cfd23df3321d882a.jpg"></figure><p><strong>本文原刊於《華爾街日報》，端傳媒獲授權轉載。目前，《華爾街日報》中文版全部內容僅向付費會員開放，我們強烈推薦您<a href="https://theinitium.com/subscription/premium/?utm_source=initium&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=wsjselection" target="_blank">購買/升級成為「端傳媒尊享會員」</a>，以低於原價 70% 的價格，暢讀端傳媒和《華爾街日報》全部內容。</strong></p><p>凱特琳·揚格（Kaitlyn Younger）從小學三年級就開始學習代數，她的學習成績一直名列前茅。</p><p>她就讀於達拉斯附近的麥金尼高中（McKinney High School），高一時修了第一門大學預修課程，讀高二時就在 SAT 考試中取得了 1550 分，今年春天她即將高中畢業，未加權平均績點（GPA）達到 3.95 分，還是本校會計俱樂部的創始人。這些年來，她參演和導演了約 30 部劇目，參加了學校合唱團，在 11 門預修課程迄今為止的所有考試中都取得了最高成績。此外，她參與組織過一個夏令營，平時還有一份兼職工作。</p><p>「她超級優秀。」揚格在麥金尼高中的指導顧問傑夫·克蘭默（Jeff Cranmore）如此評價。</p><p>18 歲的揚格在去年秋天申請美國頂尖大學時抱著審慎樂觀的態度。今年 4 月，她陸續收到了回音：史丹福大學（Stanford）、哈佛大學（Harvard）、耶魯大學（Yale）、布朗大學（Brown）、康奈爾大學（Cornell）、賓夕法尼亞大學（University of Pennsylvania）、南加州大學（University of Southern California）、加州大學伯克利分校（University of California, Berkeley）以及西北大學（Northwestern）全都拒絕了她。</p><p>「我想過一些學校可能不會接受我。」她說，「但沒想到會這麼糟。」</p><p>在有史以來競爭最激烈的一年裡，申請了許多名校的尖子生們接連收到拒信，揚格便是其中之一。學生必須在 5 月 1 日之前讓高校了解他們的入讀意向。</p><p>哈佛大學在當前招生年度共收到創紀錄的 61220 份申請，並接受了其中的 1954 份申請（錄取率為 3.2%）。布朗大學同期收到 50649 份申請，同樣創下紀錄之最，最終它接受了其中的 2546 份申請（錄取率為 5%）。耶魯大學的申請人數為 50015 人，實際錄取 2234 人（錄取率為 4.5%）。加州大學洛杉磯分校（University of California, Los Angeles）的申請人數達到創紀錄的 149700 人，比去年高出 1 萬人；該校的錄取率尚未公布。</p><p>之所以申請人數出現猛增，原因之一在於逾四分之三的美國高校都不再將大學入學考試作為強制性要求。少了這一障礙，便有更多學生想去那類更注重平時成績、學術嚴謹性以及種族和社會經濟多樣性的名牌大學碰碰運氣。</p><p>其結果就是，一方面，許多名氣不那麼大的學校還在為招不到學生發愁，另一方面，美國頂尖院校的申請人數卻在上漲——這也使得後者的招生門檻比往年更高了。</p><p>龐大的申請人數也意味著，一些頂尖院校的招生人員在查看入學申請時，花在每份申請上的時間只有短短几分鐘。如此一來，那些要想從眾多申請者中（不只是自己的高中同學）脫穎而出的學生可謂壓力山大。</p><p>當前招生季中，有近 5.5 萬名學生申請了賓夕法尼亞大學——比兩年前多出 1.5 萬人左右。該校副教務長兼招生主任惠特尼·索爾（Whitney Soule）在學校網站上寫道，許多申請者的材料中都有這樣的內容：「因相關研究拓展了學術發現的邊界而在國內外獲得榮譽。」</p><p>對揚格這樣的學生來說，機會尤其渺茫。她是出生於中產階級家庭的白人女性，在得克薩斯州的一所公立高中念書，一心想要讀商科。曾在賓夕法尼亞大學負責招生工作、現為私立大學招生顧問的薩拉·哈博森（Sara Harberson）說，揚格的每一個特徵都讓她面臨大量類似競爭者。</p><p>美國國家經濟研究局（National Bureau of Economic Research）曾發表過一項 2019 年的研究，結果顯示，哈佛大學在 2009 年至 2014 年招收的白人學生中，有近一半是體育特長生、親屬中有哈佛校友的學生、教職員工子女，或是學院院長的關注對象——也就是申請人的父母或親屬曾向哈佛捐贈。</p><p>根據哈佛大學 2013 年的一項研究，該校對成績優異的低收入學生的錄取率為 24%，相比之下，所有其他申請者的錄取率為 15%。哈佛曾表示，它認為招生時保持學生群體的多樣性具有重要意義，因為它希望學生能夠學會與來自不同背景的人共事。</p><p>「中產階級往往有點被忽視了。」位於紐約的私立院校顧問哈菲茲·拉克哈尼（Hafeez Lakhani）說，「20 年前，揚格被常春藤盟校錄取的幾率應該很高。」拉克哈尼提供諮詢服務的收費標準為每小時 1200 美元。</p><p>揚格的父母曾分別就讀於俄克拉荷馬大學（University of Oklahoma）和新澤西州的蒙特克萊爾州立大學（Montclair State University）。她在任何一家名校的教師或校友群體裡都沒有關係，也沒有聘請備考老師或是私立院校的入學顧問。</p><p>揚格所在的高中面向得克薩斯州麥金尼招生，這是一處發展迅速的郊區，距離達拉斯 30 英里（約 48 公里）。揚格的指導顧問克蘭默博士說，某一年中，麥金尼高中的畢業生裡大約有一半會被四年制大學錄取，其中大部分就讀於得克薩斯州的公立大學。據他回憶，過去十年間，麥金尼高中有兩位畢業生考取了耶魯大學，另有一人被普林斯頓大學（Princeton）錄取。</p><p>「我不知道她還能做些什麼。」他說。</p><p>揚格的母親黛布拉·揚格（Debra Younger）說，女兒從小就有著異常明確的目標，而且好勝心很強。</p><p>她還自稱是一個完美主義者。她說，7 歲那年，她就開始服用藥物來緩解焦慮。初中時，她是高等數學課上唯一的女生。揚格還說，這種孤立的處境曾使她遭受霸凌。</p><p>高二那年，關節痛和抑鬱加劇了她的焦慮。她參加了心理健康門診一個為期兩個月的項目，根據項目要求，她每天的學習時間不能超過兩小時。她說，由於沒有時間完成老師布置的閱讀內容，她的英語和 AP 世界史成績分別下滑到 88 和 89 分。</p><p>正當揚格努力提高分數時，疫情爆發，於是學校第二學期將學生成績凍結。如此一來，揚格學生生涯中頭一次（也是唯一一次）得了 B。這個成績拉低了她的 GPA。她說，目前她在 668 人中排名第 23，也就是大致處於前 3% 的位置。</p><p>揚格在大學申請材料中講述了自己曾陷入抑鬱與焦慮的經歷，以此解釋她為何會在高二那年得到兩個 B。</p><p>然而，高校不會在拒絕信裡作出具體解釋。出於私隱規定，高校通常不會討論它們在個人申請上的決定。那些不願錄取揚格的學校拒絕對她的申請發表評論，其中大部分院校也拒絕就各自的錄取率置評。</p><p>康奈爾大學負責招生工作的副教務長喬恩·博迪克（Jon Burdick）說，該校正努力多招收 1,000 名本科生，但名額還是不夠滿足所有符合條件的申請者。</p><p>「最終我們知道，大部分我們無法錄取的人原本都可以在康奈爾學有所成，我們很遺憾令他們感到失望。」博迪克說。</p><p>揚格說，她不清楚自己為何被拒，但她覺得自己高二時得過兩次 B，以及她的群體特徵可能都是問題所在。</p><p>性別也是影響因素之一。如今，高校申請者中的女性人數遠遠超過男性。與此同時，高校試圖在招生過程中保持性別平衡，這意味著年輕女性往往會面臨更高的標準，競爭也會更激烈。</p><p>招生顧問哈博森說，揚格在高中、社區劇團以及會計俱樂部取得的成績固然令人印象深刻，但在常春藤盟校的一眾申請者中，這樣的經歷還是不夠突出。</p><p>在揚格申請的 12 所大學中，萊斯大學（Rice University）已將她列入候補名單，得克薩斯大學奧斯汀分校（University of Texas, Austin）接受了她的申請——但不是她心儀的商學院。她打算拿一筆獎學金去亞利桑那州立大學（Arizona State University）讀商科。該校去年的錄取率為 88%。</p><p>揚格說，如果讓她重讀高中，她還是會嚴格要求自己，努力學習，但她會儘量不給自己如此大的壓力。</p><p>「我以前是那種人，如果我得了 A，但分數比較低，只要低於 95 分的話，我就會生自己的氣 ，因為我覺得那才是我嚮往的大學該有的標準。」她說，「所有這些壓力都不值得。我希望盡我所能，但當我努力去拼的時候，不能再讓我的心理健康受到進一步的傷害。」</p><p>英文原文：<a href="https://www.wsj.com/articles/to-get-into-the-ivy-league-extraordinary-isnt-always-enough-these-days-11650546000" target="_blank">To Get Into the Ivy League, ‘Extraordinary’ Isn’t Always Enough These Days</a></p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Sun, 08 May 2022 10:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2583%25B3%25E8%25AE%2580%25E5%25B8%25B8%25E6%2598%25A5%25E8%2597%25A4%25E7%259B%259F%25E6%25A0%25A1%25E5%25A6%2582%25E4%25BB%258A%25E8%25B6%2585%25E7%25B4%259A%25E5%2584%25AA%25E7%25A7%2580%25E4%25B9%259F%25E4%25B8%258D%25E4%25B8%2580%25E5%25AE%259A%25E5%25A4%25A0%25E6%25A0%25BC%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-08</guid>
            <link>%25E6%2583%25B3%25E8%25AE%2580%25E5%25B8%25B8%25E6%2598%25A5%25E8%2597%25A4%25E7%259B%259F%25E6%25A0%25A1%25E5%25A6%2582%25E4%25BB%258A%25E8%25B6%2585%25E7%25B4%259A%25E5%2584%25AA%25E7%25A7%2580%25E4%25B9%259F%25E4%25B8%258D%25E4%25B8%2580%25E5%25AE%259A%25E5%25A4%25A0%25E6%25A0%25BC%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-08</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《媽的多重宇宙》：一個家庭故事為何要偽裝成超級英雄科幻片？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/f2d8533a993792846538f.jpg"></figure><p>與宇宙的多重結構類似，要欣賞《媽的多重宇宙》（Everything Everywhere All at Once），也有多重方式。</p><p>第一重便是由楊紫瓊（1962-）的演藝經歷切入。22 歲，她在洪金寶執導的香港動作喜劇《貓頭鷹與小飛象》中以柔弱教師角色出道，隔年主演警匪動作片《皇家師姐》，一躍成為香港首席女打星。1992 年她出演《警察故事 3 超級警察》，突破成龍電影中女星往往淪為花瓶的宿命，優異的動作表現令她成為當時亞洲最富知名度和片酬最高的女演員。在上世紀 90 年代那波新派武俠熱潮中，她也大量接戲，在銀幕尋求突破。</p><p>1995 年，她拍攝許鞍華執導、致敬香港武行的《阿金》時，在一場墜落戲中嚴重受傷，這也促使她思考轉型，開始由香港走向國際。不甘於當武打女星而挑戰多元戲路的她，在《宋家皇朝》扮演宋靄齡、成為 007 系列電影中唯一不靠美色而是憑藉身手與龐德平起平坐的女主角，她和李安合作《臥虎藏龍》，自組公司網羅國際優秀人才拍攝動作冒險電影《天脈傳奇》、參與《藝伎回憶錄》（Memoirs of a Geisha）、《太陽浩劫》（Sunshine）、《以愛之名：翁山蘇姬》（The Lady）等歐美不同類型話題大作。</p><p>楊紫瓊太常扮演 larger than life、渲染該角色某種傳奇特質的強大女性，以她在《瘋狂亞洲富豪》中飾演的氣勢逼人的母親來看，一個類似 Meryl Streep 在《穿著 Prada 的惡魔》逢登場便碾壓同台的驚人角色，儘管奇觀性有餘，但仍不脫其連結東方堅固傳統文化的「工具性」本質。</p><p>她在銀幕上向以穩重冷靜的英偉獨行俠角色見長，這些角色在人際方面通常互動不多，與異性更是發乎情、止乎禮，甚至是極端壓抑的情感絕緣體，2010 年的《劍雨》是她在本世紀拿到的、最好的武俠片角色，而 2018 年《瘋狂亞洲富豪》（Crazy Rich Asians）則宣告了她演員生涯新的階段開始。</p><p>楊紫瓊的銀幕形象向來孤獨，對於男性來說，她是帶有啟發性的引導者、幫助者，對於女性而言，則是經驗豐富要求嚴苛的導師、立場堅定的盟友。她不是沒扮演過帶有母性的角色，例如她 1990 年代最好的演出《阿金》，她在後半段搭救同事稚子的片段便低調散發出難得的親情光輝，劇情尾聲和兒童演員之間自然流露的那份相伴到天涯的情誼，表現比前面感情戲更令人難忘。</p><p>必須注意的是，楊紫瓊太常扮演 larger than life（例如翁山蘇姬這樣具有母親身分但電影重心並不在此）、渲染該角色某種傳奇特質的強大女性，就拿她在《瘋狂亞洲富豪》這部好萊塢主流商業片中飾演華裔男主角氣勢逼人的華貴母親來看，一個類似梅莉‧史翠普（Meryl Streep）在《穿著 Prada 的惡魔》（The Devil Wears Prada）每每登場便碾壓同台演員的驚人角色，儘管奇觀性有餘，但仍不脫其連結東方堅固傳統文化的「工具性」本質。</p><p>楊紫瓊在銀幕上向來以穩重冷靜的英偉獨行俠角色見長，這些角色在人際方面通常互動不多，與異性更是發乎情止乎禮甚至極端壓抑的情感絕緣體。她不是沒扮演過帶有母性的角色，例如她 1990 年代最好的演出《阿金》。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2022/05/38b3d128cb7d40038cc3957afa3974ff.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《瘋狂亞洲富豪》劇照。網上圖片 </figcaption></p><p>指向「喜福會」，又不是「喜福會」</p><p>細想美籍華裔家庭的衝突與和解這一主題在好萊塢主流商業片的發展脈絡，《瘋狂亞洲富豪》、乃至 2021 年漫威首部華人超級英雄片《尚氣與十環傳奇》（Shang-Chi and the Legend of the Ten Rings），皆毫無意外地遙遙指向比它們早四分之一個世紀的《喜福會》（The Joy Luck Club）。所謂的東方神秘世界、所謂的華人僵固傳統，是一種類似《魔宮傳奇》（Indiana Jones and the Temple of Doom）妖異化印度激進教派的活人獻祭、《神鬼傳奇》（The Mommy）魔化古埃及金字塔和木乃伊典故的戲劇誇大模式。</p><p>只不過相形之下《瘋狂》的切入角度比較機巧，把故事中現時新加坡所象徵的東方打造成更摩登、更華貴，但骨子裡仍舊傳統思想堅固的複雜存在。《瘋狂》結局，是利用女主角的學霸人設及她的「賽局理論」專長，以一場麻將成功說服富豪準婆婆原先對她的歧見，對比準婆婆在故事一開始用錢收服英國老牌飯店的豪奢行徑，已然全然西化的學霸女主角從手段到格局顯然更勝一籌，我們或許可以把《瘋狂》在全球的大受歡迎，視作時代已經不同，比起固守傳統捍衛家庭價值，更重要的應當是相互理解，留給對方空間，並保持寬容。</p><p>《媽的多重宇宙》在《瘋狂亞洲富豪》推出三年半後問世，雙人創作組丹尼爾‧關（Dan Kwan）和丹尼爾‧舒奈特（Daniel Scheinert），為楊紫瓊量身訂造了一個好萊塢史上前所未見的「華裔大女主角色」，巧藉演員不平凡的銀幕形象，反其道去詮釋再平凡不過的小人物角色。明明只是年近 60 歲的洗衣店大媽，卻被兩位導演傾洪荒之力塑造成救世主，從家庭劇 TA 到超級英雄粉絲、再到熱衷拆解真實與虛構思索銀幕內外層次的藝術片迷，都能從這部電影得到樂趣，對於楊紫瓊的高規格禮遇，加上電影上映後不負眾望所達成的商業成績效應，在今日好萊塢堪稱奇蹟。</p><p>楊紫瓊被量身訂造了一個好萊塢史上前所未見的「華裔大女主角色」，從家庭劇 TA 到超級英雄粉絲、再到熱衷拆解真實與虛構思索銀幕內外層次的藝術片迷，都能從這部電影得到樂趣。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2022/05/412845f2f8ad47caabd4fc57dcc96a5f.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《媽的多重宇宙》（Everything Everywhere All at Once）劇照。網上圖片 </figcaption></p><p>情懷與野心</p><p>《媽的多重宇宙》裡的洗衣店大媽，是楊紫瓊繼《阿金》之後所扮演的最平凡的銀幕角色，而這兩部片也是我心中她演藝生涯最好的演出，這回她洗淨鉛華，出演一位空巢期女性：雖已移居美國三十年，但英文仍舊講不好，與丈夫的婚姻生活早就失去熱情，對女兒的同志性向頗有微詞，但又總是把個人想法很微妙地藏起來以逃避面對，對於自己活到這個歲數仍無法滿足父親期待則是深感愧疚⋯⋯</p><p>這絕對是楊紫瓊三十多年演員經歷以來最跳脫框架的角色。關和舒奈特兩位導演除放大楊紫瓊這個銀幕 ICON 介乎影史傳奇和主婦日常之間的衝突性，借用超級英雄設定及多重宇宙概念，去玩轉楊紫瓊這位華語電影傳奇演員的銀幕 ICON，去重新排列組合楊紫瓊過往形形色色銀幕身份——這是致敬，也是諧仿；其中有抒發情懷的成份，更有顛覆類型的野心。關和舒奈特非常確定 Evelyn 這個角色非交由楊紫瓊來演不可，這部電影一旦沒有楊紫瓊便不可能成立。</p><p>關和舒奈特兩位導演曾在受訪時說，會拍攝《媽的多重宇宙》乃是深受《駭客任務》（The Matrix）啟發，來自「α」平行宇宙與丈夫威門同個長相的神秘男子出現在國稅局電梯，告知 Evelyn 她即可能是傳說中的救世主，而她所要做的不是選擇吞哪種顏色藥丸，而是進行「宇宙搖」，只要滿足左右腳鞋子調換穿、紙張割手、吃口紅、漏尿或塞肛塞等天馬行空指令要件，便可以進入其他宇宙，進而獲得該宇宙的戰鬥技能。</p><p>Evelyn 早已被現實生活磨蝕得忘了夢想是什麼模樣，偏偏「宇宙搖」所進入的平行時空，其實正是她在人生某些關鍵時刻沒做的那些決定延伸出去的「後來怎麼了」——如果年輕的時候沒有違抗父母之命早婚私奔到美國開洗衣店，Evelyn 其實可能成為功夫巨星、鐵板燒廚師、女同性戀者、或者一顆有哲思卻發不出任何聲音的石頭⋯⋯</p><p>兩位導演借用超級英雄設定及多重宇宙概念，去玩轉楊紫瓊這位華語電影傳奇演員的銀幕 ICON，去重新排列組合楊紫瓊過往形形色色銀幕身份——這是致敬，也是諧仿；其中有抒發情懷的成份，更有顛覆類型的野心。</p><p>雙人組合：在類型中挑釁類型</p><p>關和舒奈特在 2016 年共同執導的首部劇情長片《屍控奇幻旅程》（Swiss Army Man），講述了一個失去求生意志的男子，如何與一具不斷放屁、手會擺動且會發出聲音的男性屍體相偕，逃出海上荒島的動人經過。這對雙人創作組合在類型中衝撞類型、挑釁類型的敘事策略，在當年獲得不少好評。</p><p>其實早在 2014 年由他們聯手執導的 13 分鐘短片<a href="https://www.youtube.com/watch?v=FhH3bEYRzFQ" target="_blank">《有趣的球》</a>（Interesting Ball）中，便可見兩位導演對於措不及防的意外及失控狀態以及群像敘事的執迷，該片以一顆向 1956 年法國經典短片《紅氣球》（Le ballon rouge）致敬的紅色皮球揭開序幕，在精心佈局的多線敘事裡，有人在伴侶死後經歷家中冰箱的自主出走行動，有人想用屁股叫醒好友卻演變成好友的腳遭自己的肛門逐漸吞噬進去的慘劇，海灘上一群猛男正在疊羅漢成為人形鐵金剛卻一發不可收拾導致命案，至於那顆四處亂竄的球則與一位人妻作愛結果遭被戴綠帽的憤怒丈夫狠狠槍斃。</p><p>比爆笑更爆笑，比荒唐更荒唐，比悲傷更悲傷，比無奈更無奈，關和舒奈特將這些沒邏輯沒來由的慘劇，以悲喜夾雜的一派感性給演繹出來，再透過咖啡廳裡正在對話的肥胖歐吉桑和妙齡少女為它們下了註解：天下怪事何其多，躲也躲不掉。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2022/05/687f9cadb8fc46d690459f798c41c399.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《媽的多重宇宙》（Everything Everywhere All at Once）劇照。網上圖片 </figcaption></p><p>這些奇幻元素都是障眼法，故事的本質仍在講人與人之間關係，無論 Evelyn 搖到哪個平行宇宙、發展出什麼新的關係，最終還是指向本體，也就是此時此刻，她該當如何突破困境解決眼前種種問題？</p><p>有別於《有趣的球》的怪誕奇幻，關和舒奈特 2014 年另一部六分鐘半短片作品<a href="https://vimeo.com/427603575" target="_blank">《可能性》</a>（Possibilia），劇情相形沒那麼天馬行空，片子描述一對戀人從屋內吵到屋外，不過吵架內容並不是重點，有趣的是銀幕上會適時出現一旦他們做出不同決定、導致不同結果，卻始終在爭吵的不同階段畫面，由一而二，由二而四，宛如細胞分裂而八而十六，這想必是《媽的多重宇宙》最初始的概念和原型。</p><p>所謂多重宇宙，其實就是機會與命運的交錯排列組合，《可能性》在看似奇幻的細胞分裂敘事中傳達寫實的情感關係變化，《媽的多重宇宙》則藉著不可思議的「宇宙搖」，設定跨越多個平行時空，目眩神移的浣熊宇宙、熱狗手手宇宙，說實在的這些奇幻元素都是障眼法，故事的本質仍在講人與人之間關係，無論 Evelyn 搖到哪個平行宇宙、發展出什麼新的關係，最終還是指向本體，也就是此時此刻，她該當如何突破困境解決眼前種種問題？</p><p>坦然接受虛無</p><p>關和舒奈特要表達的並不是非要做出什麼樣的讓步、追求或者和諧，反倒是坦然接受這些坑坑洞洞，面對這些缺陷沒有被通通填補起來的現實面，接受黑色貝果懸浮中空的虛無狀態，認清母女在不同宇宙相愛相殺可能永無停歇之日。</p><p>關和舒奈特至今拍的劇情長片只有兩部，《屍控奇幻旅程》是看起來像活屍黑色喜劇的荒島公路冒險電影，《媽的多重宇宙》則是偽裝成超級英雄科幻片的家庭故事。如果單單看《媽的多重宇宙》，可能會認為這就是一部運用超能力包裝起來的母女親情片，最終強調該回歸家庭價值、彼此接受對方的不能/無能與不完美，進而達成和解；但在看完《有趣的球》和《可能性》兩部短片之後，Evelyn 作為勞心勞力的華裔美籍三明治世代，面對冀寄望甚深的嚴父和率性做自己的逆女，歷經這場因遭到查稅而分裂出來的多重宇宙奇幻旅程，應該不會只是接受女兒性向、認同美國規範律法、或者鼓起勇氣告訴父親自己已經不在乎他是否以自己為榮那麼簡單。</p><p>就如同《可能性》裡每個可能都無可避免的爭論，就如同《有趣的球》那些既殘暴卻惹笑還帶著悲情的荒謬時刻，就如同《媽的多重宇宙》宇宙搖到石頭宇宙那番充滿哲思的沉默對話（對我來說這場戲堪稱橫空出世，既有東方的哲思意境，亦有西方的普世情懷），洗衣店大媽的每一次跳躍、叛逆女兒的每一次墜落、多重宇宙的每一次分裂和每一次毀滅，也許未必帶來真正新生或是重新啟動，關和舒奈特要表達的並不是非要做出什麼樣的讓步、追求或者和諧，反倒是坦然接受這些坑坑洞洞，面對這些缺陷沒有被通通填補起來的現實面，接受黑色貝果懸浮中空的虛無狀態，認清母女在不同宇宙相愛相殺可能永無停歇之日。</p><p>此所以我特別喜歡母女兩尊布偶掛在一顆樹上迎風搖曳那顆鏡頭，有些事情注定無止無休徒勞無功，你所能做的便是理解、接受，給自己一些空間，準備好各種問題隨時可能捲土重來。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2022/05/d6eaa4849f904df6a7daadf9f8ed7f6f.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《媽的多重宇宙》（Everything Everywhere All at Once）劇照。網上圖片 </figcaption></p><p>他們都是美國，也是世界</p><p>《媽的多重宇宙》為這批可能遭時代埋沒、可能被影迷淡忘、可能被粉絲定型的泛華裔演員開拓新的出路。在那個類型象限裡，華裔族群和其他膚色的美國人不再是單純的東方與西方、傳統與現代、禮教與法治等粗暴二分，他們都是美國，他們也是世界。</p><p>《媽的多重宇宙》節奏奇快、每分每秒視覺爆炸、豐富資訊量大得驚人，關和舒奈特不僅僅突破家庭片和超級英雄框架，重塑楊紫瓊的銀幕形象，他們還找回越南出生、後移民美國、童星起家、但已轉型成特技演員的華裔演員關繼威，以及年逾九十、在好萊塢飾演各種刻板亞洲角色經歷達一世紀的吳漢章，而片中與楊紫瓊分庭抗禮、演技充滿爆發力的台裔美籍新秀史蒂芬妮‧許（Stephanie Hsu），為這批可能遭時代埋沒、可能被影迷淡忘、可能被粉絲定型的泛華裔演員開拓新的出路，連同以恐怖片尖叫女王形象深植人心的美國演員潔美‧李‧寇蒂斯（Jamie Lee Curtis），每個角色都是量身訂造，既與上述演員過往銀幕形象「互文」，又在彼此碰撞之間產生新鮮的火花。</p><p>換個角度來看，《媽的多重宇宙》電影本身正是無數多重宇宙，之於過往好萊塢華人電影是個宇宙，之於超級英雄電影又是另個宇宙，關和舒奈特從他們自己的原生族群出發，試著打造一個與《喜福會》的時代差異有別、將《瘋狂亞洲富豪》的世代之爭升級到另個類型象限的破格之作。在那個類型象限裡，華裔族群和其他膚色的美國人不再是單純的東方與西方、傳統與現代、禮教與法治等粗暴二分，他們都是美國，他們也是世界。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 07 May 2022 17:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25AA%25BD%25E7%259A%2584%25E5%25A4%259A%25E9%2587%258D%25E5%25AE%2587%25E5%25AE%2599%25E4%25B8%2580%25E5%2580%258B%25E5%25AE%25B6%25E5%25BA%25AD%25E6%2595%2585%25E4%25BA%258B%25E7%2582%25BA%25E4%25BD%2595%25E8%25A6%2581%25E5%2581%25BD%25E8%25A3%259D%25E6%2588%2590%25E8%25B6%2585%25E7%25B4%259A%25E8%258B%25B1%25E9%259B%2584%25E7%25A7%2591%25E5%25B9%25BB%25E7%2589%2587%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-07-3</guid>
            <link>%25E5%25AA%25BD%25E7%259A%2584%25E5%25A4%259A%25E9%2587%258D%25E5%25AE%2587%25E5%25AE%2599%25E4%25B8%2580%25E5%2580%258B%25E5%25AE%25B6%25E5%25BA%25AD%25E6%2595%2585%25E4%25BA%258B%25E7%2582%25BA%25E4%25BD%2595%25E8%25A6%2581%25E5%2581%25BD%25E8%25A3%259D%25E6%2588%2590%25E8%25B6%2585%25E7%25B4%259A%25E8%258B%25B1%25E9%259B%2584%25E7%25A7%2591%25E5%25B9%25BB%25E7%2589%2587%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-07-3</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海封控再次引發美國企業供應鏈問題。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/e8944d2dc473a4239510d.jpg"></figure><p><strong>本文原刊於《華爾街日報》，端傳媒獲授權轉載。目前，《華爾街日報》中文版全部內容僅向付費會員開放，我們強烈推薦您<a href="https://theinitium.com/subscription/premium/?utm_source=initium&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=wsjselection" target="_blank">購買/升級成爲「端傳媒尊享會員」</a>，以低於原價 70% 的價格，暢讀端傳媒和《華爾街日報》全部內容。</strong></p><p>一些美國企業警告稱，上海和中國其他地方的抗疫封控正在影響公司銷售、干擾運營，並給供應鏈帶來額外的壓力，這種壓力可能會一直持續到夏季。</p><p>蘋果公司（Apple Inc., AAPL）表示，當前季度銷售可能會<a href="https://cn.wsj.com/articles/CN-BIZ-20220429071113" target="_blank">遭受</a>多達 80 億美元的損失，主要原因是上海封控。工業巨頭霍尼韋爾（Honeywell International Inc., HON）表示，防疫封控措施已影響到其半數中國工廠的生產。貨運公司 J.B. Hunt Transport Services Inc. （JBHT）表示，客戶們對原定於 7 月份的貨物交付感到擔憂。</p><p>自病毒出現以來，中國對於不時暴發的疫情基本上堅持動態清零政策，採用大規模核酸檢測、限制出行以及大範圍封控的措施。上海最近這波疫情始於 3 月初，疫情封控迫使電動汽車製造商特斯拉（Tesla Inc., TSLA）、消費品生產商寶潔公司（Procter &amp; Gamble Co., PG）等企業在上海的工廠暫時停工。</p><p>許多其他發達國家都採取了這樣一種策略——儘可能地減少感染並控制疫情，同時避免嚴重干擾商業和人們的日常生活。考慮到中國的供應大國角色，這種防疫政策上的差異造成了一種失衡。上海有大約 2,500 萬常住人口，是一個製造和航運中心。根據美國銀行（Bank of America）的數據，2021 年，上海 GDP 佔到中國全國 GDP 的 3.8%，上海的出口佔到中國總出口的 7.2%。</p><p>美國供應管理學會（Institute for Supply Management, 簡稱 ISM）表示，4 月份美國製造業活動指數觸及 2020 年 7 月以來的最低水平，4 月份企業接收生產材料的平均時間拉長到了 100 天，爲有記錄以來最長時間。ISM 調查顯示，有 15% 的受訪者擔心亞洲合作伙伴無法在夏季可靠地交付貨物，這一比例高於 3 月份的 5%。</p><p>蘋果公司表示，由於疫情封控和半導體短缺帶來干擾，導致該公司無法滿足客戶需求，預計在截至 6 月的第三財季將損失 40 億至 80 億美元的銷售額。該公司表示，這兩個問題都集中在上海及周邊一帶。蘋果公司第二財季收入爲 973 億美元。</p><p>蘋果公司和其他公司表示，隨着當地新增病例數量下降，上海超過一半的居民得以解除隔離，此前停工的一些業務已經<a href="https://cn.wsj.com/articles/CN-BIZ-20220430082055" target="_blank">重啟</a>。</p><p>英特爾公司（Intel Corp., INTC）表示，假設上海封控措施接近尾聲，該公司業務受到的干擾將相對可控。該公司首席財務官 David A. Zinsner 上週在一次電話會議上表示：「即使是短暫封控，我們預計供應鏈也需要一些時間才能恢復正常。」</p><p>Zinsner 還表示：「如果封控持續下去或蔓延到上海以外的地區，可能對我們的前景產生更爲嚴重的影響。」</p><p>霍尼韋爾表示，在中國的 20 家制造工廠中，約有一半沒有完全恢復運營，該公司預計這種情況將在 5 月份得到改善，6 月份恢復正常生產。該公司首席執行官 Darius Adamczyk 稱，干擾造成的損失無法量化，但霍尼韋爾對第二財季的財測取決於復產復工的時間。</p><p>工業巨頭通用電氣公司（General Electric Co., GE）也表示，第一季度受到了停工的影響，主要是在醫療部門，產品的生產和交付都受到了影響。該公司首席執行官卡爾普（Larry Culp）說，中國防疫政策所帶來的不確定性使公司難以預測上海的停工情況會如何發展。</p><p>「我認爲我們在這方面的預測能力並不比別人好多少」，他在接受採訪時說。</p><p>雖然中國政府可以通過刺激措施提高 GDP，但美國銀行的分析師預計，在採取如此嚴格的防疫措施後，要恢復私營部門的信心將更加困難。「供應鏈遷出中國的速度可能會加快，除非中國及時放鬆動態清零政策」，分析師寫道。</p><p>即使封控很快解除，帶來的連鎖反應也可能會持續數月，目前在上海港外等待的許多貨船將前往美國，美國的港口在經歷了數月的擁堵後正開始改善。</p><p>貨運公司 J.B. Hunt Transport Services Inc.的首席商務官 Shelley Simpson 在上週四的電話會議上說：「業務肯定會在今年夏天回到美國這裏。」該公司通過卡車和鐵路運輸貨物，業務包括最後一英里配送服務。</p><p>Simpson 說：「我們的客戶對 7 月這個時間框架很關注。」</p><p>工業品供應商固安捷（W.W. Grainger Inc., GWW）也表示，預計封控措施將在未來幾個月衝擊供應鏈。該公司自 2021 年年中以來一直在增加庫存，以維持服務。</p><p>除了供應鏈，各企業也因該區域經濟停擺本身受到傷害，因爲中國是許多跨國企業的關鍵消費市場。雅詩蘭黛公司（Estee Lauder Cos., EL）預計未來幾周前景黯淡，因封控削弱了市場需求，該美容產品公司也無法將產品送到商店和網購者的手中。該公司在中國的主要配銷中心位於上海。</p><p>雅詩蘭黛首席財務官 Tracey Travis 在電話會議上表示：「最近的一些跡象表明病例有所下降，這讓我們感到鼓舞。但這是相當不穩定的。」</p><p>寶潔公司在上海及周邊地區的兩家工廠和一家代工廠已經停產，該公司已想方設法抵消損失。該公司上個月報告稱，1-3 月其在華銷售品類的市場規模持平，4 月份將持平或下降。</p><p>可口可樂公司（Coca-Cola Co., KO）第一財季收入 105 億美元，其中有 13% 來自亞太業務。今年伊始，在中國開始實施本輪限制措施之前，可口可樂在華業務開局強勁。該公司 1-3 月在亞太地區的營業利潤下降了 3%。</p><p>該公司首席執行官詹鯤傑（James Robert Quincey）上週在一次電話會議上表示：「封控措施讓一切失去了活力，尤其是上海的封控。」他表示：「與 2020 年相比，我們對 2022 年中國疫情的準備更充分，韌性也更強。」</p><p>英文原文：<a href="https://www.wsj.com/articles/shanghai-lockdown-reignites-supply-chain-problems-for-u-s-companies-11651656601" target="_blank">Shanghai Lockdown Reignites Supply-Chain Problems for U.S. Companies</a></p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Sat, 07 May 2022 16:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E4%25B8%258A%25E6%25B5%25B7%25E5%25B0%2581%25E6%258E%25A7%25E5%2586%258D%25E6%25AC%25A1%25E5%25BC%2595%25E7%2599%25BC%25E7%25BE%258E%25E5%259C%258B%25E4%25BC%2581%25E6%25A5%25AD%25E4%25BE%259B%25E6%2587%2589%25E9%258F%2588%25E5%2595%258F%25E9%25A1%258C%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-07</guid>
            <link>%25E4%25B8%258A%25E6%25B5%25B7%25E5%25B0%2581%25E6%258E%25A7%25E5%2586%258D%25E6%25AC%25A1%25E5%25BC%2595%25E7%2599%25BC%25E7%25BE%258E%25E5%259C%258B%25E4%25BC%2581%25E6%25A5%25AD%25E4%25BE%259B%25E6%2587%2589%25E9%258F%2588%25E5%2595%258F%25E9%25A1%258C%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-07</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[晚報：英國地方選舉投票結束，初步結果顯示執政保守黨失去多個票倉。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/ae1d9dbbc1fbf47ae44d8.jpg"></figure><h3 id="英國地方選舉投票結束，初步結果顯示執政保守黨失去多個票倉">英國地方選舉投票結束，初步結果顯示執政保守黨失去多個票倉</h3><p>英國地方選舉投票結束，<a href="https://www.reuters.com/world/uk/british-pm-johnsons-conservatives-suffer-early-losses-local-elections-key-tests-2022-05-06/" target="_blank">初步點票結果顯示執政保守黨失去多個票倉</a>，包括控制逾 40 年的倫敦旺茲沃思選區（Wandsworth）。</p><p>今次地方選舉改選英格蘭 146 個議會的超過 4300 個議席，以及威爾士、蘇格蘭和北愛爾蘭議會的約 2500 個議席。選前民意調查顯示，執政保守黨的不少支持者將轉投在野工黨。分析指出，英國經歷持續兩年多的「2019 冠狀病毒」疫情，期間首相約翰遜（Boris Johnson）及多名內閣大臣捲入「派對門」醜聞，加上通脹等問題，令民眾對保守黨的不滿情緒增加。</p><p>初步點票結果顯示，保守黨失去多個票倉。在倫敦，保守黨的旺茲沃思、威斯敏斯特、巴尼特等多個票倉宣告失守，其中自 1978 年以來一直由保守黨控制的旺茲沃思地方議會落入工黨手中。</p><p>樸茨茅夫保守黨領袖博舍（Simon Bosher）直言對選舉結果極度失望，但結果並不完全是意料之外，他認為倫敦領導層應該要好好反省。早在選舉前，約翰遜曾經表示假如保守黨在今次地方選舉失利，他將會承擔全部責任。</p><p>儘管選前民調顯示保守黨的不少支持者會轉投工黨，但初步點票結果反映工黨的表現未如預測般理想，反而有不少選民將選票投給兩大政黨之外的候選人，自由民主黨、綠黨及一些獨立候選人有機會成為贏家。</p><p>另一方面，英國政府此前開放讓港人以「英國國民海外護照簽證」（BNO 簽證）移居當地，今次地方選舉是 BNO 移英港人首次有資格投票及參選的選舉。其中，去年 3 月以 BNO 簽證移居英國的港人崔天成（Alex Chui）代表自由民主黨出戰倫敦南部港人熱門聚居地索頓（Sutton）議會的奇姆（Cheam）選區。據報道，該區三個議席均由保守黨候選人奪得。</p><p><a href="https://news.mingpao.com/pns/%E5%9C%8B%E9%9A%9B/article/20220505/s00014/1651686963259/bno%E7%A7%BB%E8%8B%B1%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8F%83%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85-%E6%88%96%E5%8F%AF%E9%BC%93%E5%8B%B5%E6%95%88%E6%B3%95" target="_blank">《明報》引述去年移英的香港政治學者黃偉國指出</a>，崔天成以 BNO 簽證移英港人、而非在英華人或移民二代的身份參選，有機會鼓勵更多在英港人仿傚。</p><p>報道引述英國港僑協會指出，移英港人是特別族群，對比英國本土民眾較關注經濟政策、國民保健服務（NHS）等議題，移英港人選民更在意候選人對民主、人權等政治價值觀的立場，以至對《港區國安法》等人權議題的關心程度和立場，或者有否提倡維護英國民主體制免受中共等專制政體的統戰或破壞。</p><h3 id="彭博社消息：中國下令中央機關、國有企業等兩年內全面改用國產電腦設備">彭博社消息：中國下令中央機關、國有企業等兩年內全面改用國產電腦設備</h3><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-05-06/china-orders-government-state-firms-to-dump-foreign-pcs" target="_blank">彭博社引述知情人士透露</a>，中國政府早前下令中央機關、國有企業、政府相關企事業單位等，逐步將正在使用的外國品牌電腦更換為中國國產設備，試圖在敏感機構內排除關鍵海外技術。</p><p>知情人士指出，中國政府於「五一假期」結束後下達相關命令，單計中央政府層面涉及更換的電腦設備就有至少 5000 萬台，計劃未來還將擴大至各地方政府機關、機構及企事業單位，全部替換工作預計在兩年內完成。</p><p>知情人士提到，相關命令可能只涵蓋個人電腦品牌及軟件，而不包括處理器等難以更換的組件。其中，中國政府將主要鼓勵以 Linux 作業系統取代微軟的 Windows 作業系統，總部位於上海的中標軟件是 Linux 作業系統的主要供應商之一。</p><p>報道引述消息指，中國國有媒體、網絡安全部門等部份機關可能會在獲得特別許可的情況下繼續採購先進的外國設備，但這種特別許可制度也有可能逐步收緊。</p><h3 id="因應中國疫情，亞奧理事會宣佈杭州亞運會延期舉行">因應中國疫情，亞奧理事會宣佈杭州亞運會延期舉行</h3><p>據<a href="https://news.cctv.com/2022/05/06/ARTIY4YCSXR8BcJD993Bgmc9220506.shtml?spm=C94212.P4YnMod9m2uD.ENPMkWvfnaiV.396" target="_blank">中國官媒央視新聞報道</a>，亞洲奧林匹克理事會宣佈杭州亞運會延期舉行，具體日期將擇日宣佈。</p><p>杭州亞運會原定於今年 9 月 10 日至 25 日在中國浙江省杭州市舉行。因應中國爆發新一輪「2019 冠狀病毒」疫情並且堅持採取嚴苛的「動態清零」政策，亞奧理事會總幹事穆薩拉姆（Husain Al-Musallam）早在上月對法新社表示，杭州亞運會有機會延期舉行。</p><p>至當地週五（6 日），亞奧理事會於烏茲別克舉行執行董事會議，會後宣佈杭州亞運會延期舉行。</p><h3 id="美國軍方及情報機關評估，北韓可能於本月底恢復地下核試">美國軍方及情報機關評估，北韓可能於本月底恢復地下核試</h3><p><a href="https://edition.cnn.com/2022/05/05/politics/us-north-korea-underground-nuclear-test-assessment/index.html" target="_blank">美國有線新聞網絡（CNN）引述消息報道</a>，美國軍方及情報機關評估過後認為，北韓政權可能於本月底恢復地下核試，目前正在豐溪里核試驗場作準備工作。</p><p>CNN 早在上月引用商業衛星圖像，指出豐溪里核試驗場有人員和車輛活動的跡象，但至今未來確定北韓當局是否已將核試物料搬到地下隧道。另有衛星圖像顯示，北韓當局似乎正在核試驗場開挖隧道，工程可能是為了加快恢復核試。</p><p>北韓至今進行過六次核試，上一次是在 2017 年 9 月。上月 25 日，北韓領袖金正恩出席閱兵儀式時發表講話，表明會繼續以最高速度加強核武能力，而且當北韓的根本利益受到侵犯，核武將不只用於威懾遏制戰爭。他強調，北韓各機關要做好隨時使用核武的部署。</p><p>另一邊廂，南韓國防部長徐旭與美國國防部長奧斯汀（Lloyd Austin）通電話，討論北韓日前試射疑似洲際彈道導彈一事。雙方譴責北韓違反聯合國安全理事會的決議，威脅朝鮮半島與印太地區的和平穩定，重申韓美將保持緊密合作，加強遏制力和聯防態勢。</p><p>美國總統拜登將於本月底訪問南韓及日本，期間分別與韓日領袖舉行峰會。白宮指出，北韓問題肯定會是這次訪問的焦點，拜登將會就韓日安全保障作出更有力的承諾。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Fri, 06 May 2022 19:02:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E8%258B%25B1%25E5%259C%258B%25E5%259C%25B0%25E6%2596%25B9%25E9%2581%25B8%25E8%2588%2589%25E6%258A%2595%25E7%25A5%25A8%25E7%25B5%2590%25E6%259D%259F%25E5%2588%259D%25E6%25AD%25A5%25E7%25B5%2590%25E6%259E%259C%25E9%25A1%25AF%25E7%25A4%25BA%25E5%259F%25B7%25E6%2594%25BF%25E4%25BF%259D%25E5%25AE%2588%25E9%25BB%25A8%25E5%25A4%25B1%25E5%258E%25BB%25E5%25A4%259A%25E5%2580%258B%25E7%25A5%25A8%25E5%2580%2589%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-06</guid>
            <link>%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E8%258B%25B1%25E5%259C%258B%25E5%259C%25B0%25E6%2596%25B9%25E9%2581%25B8%25E8%2588%2589%25E6%258A%2595%25E7%25A5%25A8%25E7%25B5%2590%25E6%259D%259F%25E5%2588%259D%25E6%25AD%25A5%25E7%25B5%2590%25E6%259E%259C%25E9%25A1%25AF%25E7%25A4%25BA%25E5%259F%25B7%25E6%2594%25BF%25E4%25BF%259D%25E5%25AE%2588%25E9%25BB%25A8%25E5%25A4%25B1%25E5%258E%25BB%25E5%25A4%259A%25E5%2580%258B%25E7%25A5%25A8%25E5%2580%2589%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-06</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海疫情線上紀念館：人們因什麼而逝去？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/2a0a53317a9d0dfe2a1d2.png"></figure><p>「還我自由！」「發物資！發物資！」4 月 28 日，上海多個小區居民在自家陽台敲鍋抗議，這場被官方稱有「境外勢力指使」的陽台音樂會，距離 3 月 28 日浦東最先封區過去整整一個月。這一個月中，從上海市政府在發佈會道歉，到核酸陰性居民被強制隔離、高齡老人被撬開家門，政策變動突如其來，居家隔離的日常裏不時闖入機械狗、「大白稻草人」等荒誕片段，社交媒體上則具是叫不到的救護車、進不去的醫院和搶不到的物資。 </p><p>據上海市衛健委數據，截至目前，上海本輪疫情共有死亡病例 490 例，最小 33 歲，最大 101 歲，死亡直接原因幾乎均為基礎疾病加重後過世。與此同時，衛健委「工作狀態」欄目下，每日都有近 30 家醫院停診，其中包含大量醫療水平等級較高的三級醫院。在醫院停診、專科醫護被隔離的情況下，這些逝者是否曾得到有效救治成為一個巨大的問號。 </p><p>2021 年 2 月，中國疾控中心的研究團隊曾在《英國醫學期刊》中發表<a href="https://www.bmj.com/content/372/bmj.n415" target="_blank">研究</a>，分析 2020 年 1 月至 3 月期間，武漢和其他地區特定疾病的死亡率，研究發現在當時的武漢，除肺炎外，高血壓心臟病、糖尿病、心肌梗塞等其他非傳染性疾病的死亡率也有增加，並在結尾指出，這些需要急性手術或通過醫院就診檢測管理相關風險的疾病，因醫療資源擠兌而導致疾病惡化和死亡風險增加。</p><p> 防止醫療資源擠兌是武漢的經驗，而上海的現實卻是「停診」。大量需至少每三日做一次透析的腎病患者、大型手術後需定期複查的病人、長期依賴處方藥氧氣瓶等醫療資源的患者、突發腦溢血等急症需緊急搶救的人等，在家屬一遍遍撥打 120 急救中心電話，一次次網絡中求助呼喊，跨過居委會開出的出門證、健康碼、核酸檢測報告等重重障礙後，仍然被醫院拒之門外。 </p><p>端傳媒通過對網絡求助信息、親屬死亡陳述的匯總篩查，共錄得 170 宗防疫次生災害逝者，有一半追蹤不到確切的時間和陳述者，只有「90 歲高齡，陽性患者，心梗無法去三甲，最後在條件普通的隔離醫院去世」、「高燒昏迷，核酸陰，120 來了說發熱門診關了。無奈在家中降溫，在昏迷中離世」等碎片的留言，我們將這些放在了文末，希望無名的路碑也有人記得。</p><figure><img src="https://cdn.sanity.io/images/7f0tqd7k/production/89114aa6b4186db616c93d923c4f3eaa3061e2bf-1200x1200.png"></figure>]]></description>
            <pubDate>Fri, 06 May 2022 19:01:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E4%25B8%258A%25E6%25B5%25B7%25E7%2596%25AB%25E6%2583%2585%25E7%25B7%259A%25E4%25B8%258A%25E7%25B4%2580%25E5%25BF%25B5%25E9%25A4%25A8%25E4%25BA%25BA%25E5%2580%2591%25E5%259B%25A0%25E4%25BB%2580%25E9%25BA%25BC%25E8%2580%258C%25E9%2580%259D%25E5%258E%25BB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-06-6</guid>
            <link>%25E4%25B8%258A%25E6%25B5%25B7%25E7%2596%25AB%25E6%2583%2585%25E7%25B7%259A%25E4%25B8%258A%25E7%25B4%2580%25E5%25BF%25B5%25E9%25A4%25A8%25E4%25BA%25BA%25E5%2580%2591%25E5%259B%25A0%25E4%25BB%2580%25E9%25BA%25BC%25E8%2580%258C%25E9%2580%259D%25E5%258E%25BB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-06-6</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[羅訴韋德案要被推翻了麼？——美國女性墮胎權及其政治鬥爭的歷史脈絡。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/c34c2bdc8312b1c274548.jpg"></figure><p>【編者按】本文轉載自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lRic89utYrLS_msvmzDfCg" target="_blank">「Veritas 唯理」</a>微信公衆號，內容較原文有更新，端傳媒獲授權發布。</p><p>2022 年 5 月 2 日，美國新聞網站 Politico 發表了針對「密西西比案」的<a href="https://www.politico.com/news/2022/05/02/supreme-court-abortion-draft-opinion-00029473" target="_blank">報道</a>，將墮胎權議題再次推上了輿論的風口浪尖。該報道聲稱美國最高法院已經投票決定推翻「羅訴韋德案」（Roe v. Wade）與「凱西案」（Planned Parenthood v. Casey），這意味着墮胎權在美國將不再受憲法保障，各州可以自行立法限制墮胎權。該報道提供了聲稱是阿利托大法官（Justice Samuel Alito）在 2 月份撰寫的法院多數意見初稿的全文。5 月 3 日，美國最高法院確認了該多數意見初稿的真實性。</p><p>2022 年 3 月 20 日，唯理中國舉辦了第一期專題研討屋，主題爲「Roe v. Wade: 墮胎權與女性身體自主」。我們很榮幸地邀請到了哈佛大學法學院在讀的湯依薇和畢業於波士頓學院政治科學系的王浩嵐作爲該次活動的主講人。近日，我們此前發布的活動回顧受到了許多社群夥伴的關注，因此我們決定整理出一個更詳盡，更全面的活動回顧，希望能幫助我們的關注者從法律與政治的角度更好地理解當前美國社會對墮胎議題的爭議。</p><p>本期推文將會回顧第一期專題研討屋中提到的部分內容。研討屋中有許多問題是參與者提出的，在這篇推文裏我們將這些問題進行了整理並統一以「Veritas」的名義顯示。</p><h4 id="墮胎權在美國的歷史背景">墮胎權在美國的歷史背景</h4><p><strong>Veritas:</strong> 墮胎權在美國是怎樣逐漸成爲一個爭議性的政治話題的？</p><p><strong>王浩嵐：</strong>早期美國沿用的是英國普通法的框架，當時美國的政治家和普通民衆對於這個問題的考慮也不是政治層面的，因此沒有全國範圍的立法。在普遍標準之前，非法墮胎通常指出現胎動之後進行的墮胎，一般是在懷孕 15-20 周後。在「羅訴韋德案」之前，美國每個州可以自行立法決定怎樣管控墮胎：有 20 個州完全禁止墮胎，其中絕大部分是南方州，比如阿拉巴馬和密西西比；16 個州的墮胎法有經典三大例外允許墮胎：當懷孕是強姦或亂倫導致的，或者當母體健康安全受到威脅時；有 3 個州對本州居民行使墮胎權利沒有任何限制，比如紐約州。
</p><p>爭取墮胎權的運動發生的背景是 50 年代和 60 年代的冷戰時期。當時爲了響應社會的生態變化，美國開始對外宣傳意識形態，對內出現了完善意識形態純潔性的權利運動，例如民權運動和第二波女權主義浪潮。這個時期的女權主義運動主要強調性別平等，取得了一系列法律上的勝利，墮胎權也是這個運動中重要的一部分：最高法院在 1973 年通過「羅訴韋德案」承認了婦女的墮胎權受到憲法隱私權的保護。這段時間內，美國民衆對諸多政治和社會議題的看法從簡單的利益分配和階級糾紛轉化成了對於「權利」這個概念的探索。這個轉化對於美國社會乃至全世界都產生了深遠的影響，也直接推動了我們現在常常談到的政治極化。</p><p><strong>Veritas：</strong>「羅訴韋德案」和「凱西案」對限制墮胎權的規定是怎樣的？</p><p><strong>王浩嵐：</strong>三週期劃分是「羅訴韋德案」的經典標準。這個劃分既有明確的界限，同樣也存在着大量的模糊政治操作空間。這個標準將懷孕的過程分爲了三個週期：第一週期內，政府不得以任何形式限制墮胎；第二週期內，各州可以適當介入，但是主要還是應以保護母體健康爲主。第三週期內，在胎兒有比較大概率可以存活後，各州可以立法對墮胎進行限制乃至禁止墮胎，但之前提到的三大例外仍應被允許墮胎。</p><p>三週期劃分給予了 80 年代的反墮胎勢力很多活動空間，在各類訴訟中逐漸爲墮胎設下了限制，尤其是在第二跟第三週期。政治保守派的主要目標是通過安插最高法院法官來推翻「羅訴韋德案」的判決。在經過了 80 年代裏根和老布什兩位共和黨總統 12 年的執政後，最高法院出現了 7 位共和黨任命的法官和 2 位民主黨任命的法官。在 1992 年作出判決的「凱西案」中，幾乎所有人都認爲她們一定會輸，包括當時替她辯護的律師。但是在最終的判決裏，最高法院卻以 5：4 的判決維護了墮胎權的合憲性。</p><p><strong>湯依薇：</strong>「凱西案」將三週期標準改爲了體外存活標準。體外存活標準是指當一個胎兒在現有的科學技術條件下比較有概率能夠在母體外獨立存活時最高法院就會允許各個州進行民主立法來限制乃至徹底禁止墮胎，目前這個標準通常爲懷孕後 22-24 周。這個標準是隨着科學技術而改變的：隨着科技越來越發達，美國一直有出現胎兒更早獨立存活的個案，因此關於這個標準具體要定在什麼時候也存在很多爭議。
</p><p>「凱西案」還將「羅訴韋德案」中的嚴格審查標準改爲了不當負擔標準，即各個州限制墮胎的法律不應給尋求墮胎的女性造成「不當負擔」。在「凱西案」中，賓夕法尼亞州有五個限制墮胎的條款被起訴了，但最終只有一個條款，即「尋求墮胎的妻子必須在手術前告知丈夫她的計劃」，被法院認爲是不當負擔：這個條款從理念上來說將女性置於男性的附庸的地位，很明顯屬於性別歧視。但其他一些被認爲並非不當負擔的條款，比如「未成年人需要父母知情同意」，「提前告知並等待 24 小時」，在醫學上也沒有意義。有些人覺得這就是立法者想要讓女性被羞辱、被延誤，最終放棄墮胎。
</p><p>最高法院從來沒有明確定義過不當負擔的標準，美國國會對此也存在巨大的分歧。著名的海德修正案禁止了聯邦政府撥款幫助女性進行墮胎，這給了各個州很大的操作空間，導致了大量的訴訟。一些未成年人本身就是家庭暴力的受害者，但她們依然要獲得施暴者的同意才能去墮胎，這會對她們的身心健康造成很大的損害。總的來說，體外存活和不當負擔這兩個標準在一定程度上保存了墮胎權的同時也逐步限制了墮胎。</p><h4 id="從政治與法律的角度看墮胎權">從政治與法律的角度看墮胎權</h4><p><strong>Veritas：</strong>「羅訴韋德案」在政治方面有什麼重大意義？
</p><p><strong>王浩嵐：</strong>「羅訴韋德案」這個判決毫無疑問地徹底改變了墮胎話題的性質，將其從健康安全和女性權益相關的泛社會、泛衛生健康問題轉化成了法律問題、憲法問題，乃至一個道德問題，而最終都匯聚成了政治問題。爲什麼這個判決起到了如此重大的作用，卻又是有如此的爭議？有以下幾個原因：</p><p>第一，它的判決無論從各方立場來說都是非常激進的。我們剛剛強調了，在「羅訴韋德案」之前，美國是沒有全國範圍的墮胎立法標準的。這個判決在一瞬間使墮胎在美國全國範圍內合法化，這無疑是一個重大的變革。這個判決非常明確地給予了墮胎權憲法保護，但它卻不是一個完整的憲法保護：它沒有通過所謂基本權利的保障，而是將其歸於隱私權的一部分。金斯伯格大法官在生前一直對「羅訴韋德案」存在很大的意見，當然，不是因爲她反對墮胎權，而是因爲她認爲這個判決對所謂的墮胎權保護渠道有非常負面的效果。</p><p>「羅訴韋德案」之後，從 70 年代到 80 年代開始，美國出現了所謂的「文化戰爭」，其中一個經典的論述就是道德多數。道德多數這個概念把墮胎問題從之前的法律與女性健康問題上升成了所謂的道德問題。道德多數是共和黨和保守派，尤其是里根，在 1980 年代開始着重利用一個話題。</p><p>墮胎問題還把美國的宗教糾紛推向了另一個方向。墮胎涉及到保守派、天主教徒、福音派轉向共和黨的複雜過程。在「羅訴韋德案」之前，美國的反墮胎勢力是非常地方化與分裂的。但在這之後，因爲這個問題被放大到了全國範圍，反墮胎勢力成功從天主教徒擴大到了福音派乃至更加廣泛的社會保守派。因此，墮胎從原先主要是按照階級和教育程度劃分的社會議題變成現在以黨派劃分的社會議題。因爲單一議題選擇選民的存在，墮胎在美國政治中長期是爭議話題，乃至非常重要的政治標準。美國每次選舉中總有一些選民投票的唯一標準是根據某一個議題。在每場選舉中，有 20-30% 選民對於候選人審覈的關鍵標準是 ta 是否支持墮胎。</p><p>第二，墮胎權並不是通過國會立法然後總統簽字這套傳統意義上的民主程序達成的。許多憲法學家表示「羅訴韋德案」的判決是錯誤的，因爲它搶在了立法程序和民意達成充分的共識之前。法院的提前搶跑反而阻止了傳統民主程序的實現。墮胎議題和同婚議題在美國同樣具有爭議性，但同婚在 2015 年之後基本在美國政治中降溫，而墮胎在「羅訴韋德案」將近 50 年之後仍然是最具火藥性的爭議問題。這個差別的原因之一可能是法院是介入同婚的時機很巧妙：當時民意已經相對支持同婚，法院算是順水推舟，而「羅訴韋德案」的判決則比較突然，搶在了民意達成共識之前。
</p><p>無論是「羅訴韋德案」還是 1992 年的「凱西案」都是相當折中的司法判決，缺乏一錘定音的效果，使得關於墮胎權的辯論一直在進行中。在「凱西案」把原先」羅訴韋德案「的嚴格審查標準改爲不當負擔標準後，地方州與國會在具體的政策執行層面都有了巨大的彈性，使得有關墮胎問題的政治活動在 1992 年之後愈演愈烈。</p><p>宗教保守勢力的崛起也是把墮胎問題推到政治前臺的原因之一。里根想要吸引所謂的保守派民主黨人，例如天主教徒和福音派，加入共和黨，而他們有一個重要的訴求就是限制墮胎。在 80 年代之前，包括老布什在內的許多共和黨人其實都是支持墮胎權的，但是此後他們也不得不接受新的政治現實，成爲反墮胎的積極分子。</p><p><strong>Veritas：</strong>「羅訴韋德案」中確立的墮胎權有什麼法律依據？</p><p><strong>湯依薇：</strong>墮胎問題與憲法歷史有很大關係。「羅訴韋德案」根據第十四條修正案的正當程序條款援引了個人隱私權。需要指出的是，「隱私」這個詞在美國憲法當中其實是根本不存在的；在「羅訴韋德案」中，隱私權的來源是你和你醫生之間做出醫療決定的權利。很明顯，大家可以感受到這個解釋是比較「虛無縹緲」的。</p><p>因此，今天的最高法院如果決定推翻「羅訴韋德案」的話很有可能會認爲 50 年前「羅訴韋德案」的判決本身就是錯誤的，最高法院應當把限制墮胎的權力還給各州的民主立法程序。這也跟浩嵐此前提到的墮胎權是通過司法判決而非正常的民主立法程序確立的有關，這也是爲什麼政治極化在墮胎權議題上特別嚴重的原因之一。</p><p>與此同時，因爲援引的是個人隱私權，「羅訴韋德案」也被批評沒有關注墮胎權對於男女平等的影響：它幾乎沒有討論女性的生殖自由。如果我們從性別平等的角度來看待墮胎權議題，我們會發現那些最喜歡限制墮胎權的州同時也是性教育做得最差，避孕措施最難以獲得，未成年人懷孕率最高，而且往往還是福利體系建設最差的州。這些因素彼此之間都是相關的。這次在「密西西比案」中有三位法學教授提出了一個我覺得比較重要的論證：他們希望讓墮胎權作爲平等保護條款的一部分，而不是作爲正當程序的一部分。他們覺得墮胎權應該來自於對於男女平等的追求，對於消除性別歧視的追求，對於根除認爲女性就應該成爲母親，並且她們都應該高興成爲母親和承擔母職這樣的刻板印象的追求。</p><p>如果墮胎權成爲了一個男女平等的問題，最高法院就需要進行這樣的一個分析：如果一個州政府表示要限制墮胎，那它有沒有嘗試其他的辦法呢？例如鼓勵性教育或者撥款支持避孕手段。如果這些事情都沒有做，那表明這些州對墮胎的限制只是爲了侵佔女性的身體，而並非真的想要減少墮胎。在平等保護的框架下，這些州都是無法站住腳的，因爲他們全都在打擊墮胎權的同時打擊性教育，打擊避孕手段的獲得等等。
</p><h4 id="胎兒的權利與推翻墮胎權對不同人群的影響">胎兒的權利與推翻墮胎權對不同人群的影響</h4><p><strong>Veritas：</strong>胎兒從法律上來說算人嗎？會享有人的各種權利嗎？支持和反對墮胎的兩方會怎麼看待這個問題？</p><p><strong>湯依薇：</strong>這個就涉及到哲學和生物學的理解。至少在墮胎權運動之前，法律上從來沒有認爲胎兒是人。我們在進行人口普查的時候也不可能把孕婦統計成兩個人。有一個叫做「小提琴家的比喻」的著名哲學比喻，大概的情境是有一位著名的小提琴家重傷後需要輸血九個月才能救活他，他的血型是一種罕見的熊貓血，世界上除了他之外只有你一個人擁有相同的血型，於是他的狂熱粉絲將你打暈後強制帶來給小提琴家輸血。此刻你在病床上醒來了，發現你旁邊就是小提琴家，你手上插着給他輸血的管子。如果你堅持給他輸血九個月，小提琴家就可以存活，但是如果你提前逃走，小提琴家就會死亡，因爲沒有血可以治他這個病。大家也可以想想在這個情況下你會怎麼做。</p><p>這個比喻主要想要說明的是我們不能強迫一個人在不願意的情況下給一個著名的小提琴家輸血九個月來救活他，哪怕這件事不會給輸血者帶來很大的風險。在道德上輸血者可以選擇走開，同時也不應受到法律上的懲罰。很多人覺得孕婦與胎兒的關係和輸血者與小提琴家的關係十分類似，所以孕婦的墮胎權也應該受到法律保障。從生物學的角度來說，有 15 個國家的生物學家給美國法院做了一個法庭補充說明，說明裏提到現在最領先的生物學的觀點認爲生命是從精卵結合開始的，但是對於人權、道德，和法律上應該從什麼時候開始，他們是沒有任何態度的，只是提供了一個純粹生物學的觀點。
</p><p>現在各個州也發明了各種更新鮮的話術來限制女性的墮胎權。傳統上，如果胎兒被判定爲「incompatible with life」，比如有重大殘疾、疾病，生下來之後會遭受非常嚴重的折磨的話，是有可能進行晚期墮胎的，而且在這種情況下胎兒也不大可能獨立存活。但是最近幾年，一些保守州發明了一些非常新鮮的話術，他們把反對墮胎權連接到了自由派關心的種族、性別平等、反殘疾歧視等議題上面。比如有些州會限制女性因爲胎兒的性別、種族，或者是否有唐氏綜合徵來選擇是否墮胎。
</p><p>理論上來說，美國最高法院總體上應當遵循自身此前的判決，不應該去非常激進地推翻判例。那爲什麼法院不打算繼續遵循「羅訴韋德案」和「凱西案」的判決了呢？對此，保守派會認爲遵循先例的制度在「羅訴韋德案」裏不適用。他們會說「羅訴韋德」案與判定美國南方的種族隔離法律是合憲的「普萊西案」這樣臭名昭著的最高法院決定是一回事，所以最高法院完全沒有必要去追隨這樣的一個先例，完全可以將其推翻。大家可以觀察到保守派現在在利用一些自由派關心的議題的話術上已經達到了爐火純青的境地。</p><p><strong>Veritas：</strong>如果「羅訴韋德」被推翻的話對不同人群會有什麼影響？</p><p><strong>湯依薇/王浩嵐：</strong>美國的政治生態，城鄉經濟發展的差距，還有各種政治文化，導致了它的基礎設施建設、社會福利保障、公共交通建設都非常落後。如果墮胎權被推翻，最受影響的是居住在農村的，醫療保障不到位的，貧窮的人群，尤其是有色人種女性。大家可能會看到一些抗議遊行的照片裏面，有一些美國女性舉的牌子上面畫着一個血淋淋的衣架。因爲在美國曆史上，有女性用鐵製的衣架，把它彎成一個類似於鉤子的形狀，在家裏自行墮胎。當然這是非常殘忍、危險的一件事情，感染的風險也很大。這就是如果完全禁止墮胎，自由派最擔心發生的事情。</p><p>我們在近些年看到很多共和黨控制的州，像德克薩斯州，通過了各種方式限制墮胎，比如他們對墮胎的場合，包括手術空間和衛生健康標準等，有非常苛刻的限制，這導致很多州只剩下 1-2 個符合標準的診所。醫保不平等和加劇的貧富差距會導致低收入人群，尤其是單親母親，更難獲得墮胎。比如她所在的州可能開車要 400 公里纔會有一個合格的診所可以進行墮胎，但有錢的人則可以坐飛機去外州，同時承擔 24 小時等待時間這些限制。墮胎權如果被推翻的話很大可能會不成比例地影響社會里更弱勢的群體。
</p><p>Veritas：從宗教信仰自由的角度要如何理解墮胎的合法性？宗教團隊打擊墮胎權對於非教徒有正當性麼？</p><p><strong>湯依薇：</strong>在「密西西比案」裏有很多宗教團體，如天主教會，向法院提交了「法庭之友」報告來表達自己對墮胎權的反對意見。許多「反宗教團體」則認爲如果改變體外存活標準，進一步侵蝕對女性的墮胎權的保護的話，那麼就會在世俗的民事法律之中加入宗教信仰。基於宗教上對生命的理解和道德觀來限制女性的墮胎權在美國是違憲的，因爲這會違反政教分離，宗教自由，以及美國不得有國教的憲法條款。</p><h4 id="墮胎權是否會被推翻與其對美國政治局勢的影響">墮胎權是否會被推翻與其對美國政治局勢的影響</h4><p><strong>Veritas：</strong>剛剛兩位提到「密西西比案」，你們覺得對墮胎權的認定會被推翻嗎？ 湯依薇：我個人覺得很有可能會被推翻。但是，我在諮詢了哈佛法學院的一位法律女權主義理論家（Jeannie Suk Gersen）之後變得更樂觀了。她覺得「羅訴韋德案」中確立的墮胎權很有可能會被最高法院判決爲不合憲的。但是，她希望把確立墮胎權這個過程還給民主立法程序，她也堅定地認爲美國女性對於墮胎的需求是非常高的。根據一些統計，美國的女性有 1/3 都經歷過廣義上的墮胎，包括使用墮胎藥。這說明了即使「羅訴韋德案」中確立的墮胎權被推翻，美國女性也將爲她們自身的需求而繼續鬥爭。</p><p>此外，這 50 年來，「羅訴韋德案」的判決使得墮胎權從一場關於兩性生殖健康與生殖權益的鬥爭轉變成了一場捍衛「羅訴韋德」的鬥爭。這場轉變使得我們忽視了一些可能更重要的事情，比如能不能用平等保護條款或者其他框架去建立墮胎權，或者把更多精力和金錢投入在性教育這些方面。「羅訴韋德案」被推翻絕不會是美國女性爭取墮胎權的終止，而是一個新的篇章的開始。
</p><p><strong>王浩嵐：</strong>這是一個經典的不破不立的論述，讓有關墮胎話題的討論在「羅訴韋德」被推翻之後，迴歸一個比較常態化、更加能夠解決社會問題的討論。就現在當前的政治形勢來看，我覺得「羅訴韋德案」被推翻應該是大概率事件。具體來說的話需要看最高法院的保守派多數是會尋求完全推翻「羅訴韋德案」，還是會在首席大法官羅伯茨的帶領下選擇一個折中的方案，比如讓密西西比州對 15 周之後墮胎的禁止成爲新的判例，從而繼續維護「羅訴韋德案」和墮胎權的合憲性。因爲羅伯茨大法官通常被認爲是一個「最低限度主義者」，他會希望能夠維護最高法院判例的權威，做出儘量「窄」的判決，而不是完全推翻重要的判例。
</p><p>其實我們能看到，這幾年美國民意整體在墮胎上沒有巨大的變化。關於墮胎的判決上可能會產生重大的改變主要是由最高法院的組成成員的更換導致的。2016 年時，儘管斯卡利亞大法官沒有被奧巴馬所提名的法官替代，這對當時的最高法院的意識形態組成沒有造成巨大的改變。2018 年，原先支持墮胎權的肯尼迪大法官退休後，通常被認爲是反墮胎權的卡瓦諾大法官取代了他的位置，使得最高法院有了 5 位所謂「反墮胎」的多數。</p><p>2020 年金斯伯格大法官去世之後，替代她的巴雷特大法官是另一位保守派法官。雖然她在墮胎問題上的判決非常少，我們並不能夠準確的預測她未來的判決，但總體來說基本上可以認爲她是一個反墮胎的大法官。這使得最高法院出現了一個更加穩固的保守派法官的 5 人多數，包括托馬斯大法官，阿利托大法官，和特朗普提名的戈薩奇大法官，卡瓦諾大法官，與巴雷特大法官。羅伯茨首席大法官也是保守派的大法官，但是一般認爲他相較於其他大法官會更加考慮政治性的問題，使得他很有可能成爲一張搖擺選票。這個穩固的 5 人保守派多數很有可能在未來一年到兩年之內對一系列最高法院此前做出的判決進行修整，將其朝保守派所想要的方向推動，這是典型的司法能動主義。
</p><p>在目前六位保守派法官和三位自由派法官的局勢下，有可能會出現羅伯茨大法官試圖折中，將對禁止限制墮胎的時間降低到「密西西比案」中的 15 周，但是並不推翻「羅訴韋德案」中確立的墮胎權的情況。但也有可能羅伯茨大法官無法控制他的 5 位」共和黨「同僚，他們選擇一擊斃命，將「羅訴韋德」徹底推翻。我個人覺得前者的可能性會稍微大一點，但是我們要注意到自由派的領袖布雷耶大法官提前選擇了在 1 月份這個不太尋常的日期退休，這也許說明他對未來的判決缺乏信心。總的來說，我覺得「密西西比案」有兩種可能，一是完全推翻「羅訴韋德」，二是允許各州對墮胎權進行更多限制，但不完全推翻「羅訴韋德」。我覺得判決密西西比州的 15 周墮胎禁令違憲從概率上來說是微乎其微的。</p><p><strong>Veritas：</strong>兩位覺得要是「羅訴韋德案」被推翻了的話會對中期選舉有什麼影響嗎？美國的墮胎法律會變成怎樣，以及墮胎權是否還有可能在聯邦的層面再達成一致？
</p><p><strong>湯依薇/王浩嵐：</strong>看情況。我們知道墮胎問題是一場文化戰爭，美國兩黨都高度關注墮胎問題。民主黨在近些年逐漸依賴女性選票，所以墮胎權或許能刺激民主黨基本盤的投票率。但歸根結底，我覺得還是不能高估最高法院判例對於美國政治選舉的影響力，中期選舉主要還是按照既定的規律。</p><p>如果說「羅訴韋德案」被推翻，或者「凱西案」被進一步解讀，那麼很大可能將會出現一個墮胎政策地方化兩極化的新格局。有 20 個州已經通過立法，決定如果「羅訴韋德案」被最高法院推翻，墮胎在該州就直接會成爲違法行爲。當然還有很多州對墮胎權有自己的保護和標準，是不會受到聯邦以及「羅訴韋德案」被推翻的影響。未來聯邦層面的墮胎立法很可能是需要自下而上的民主程序來推動。總之，我不認爲在聯邦層面能夠通過任何有重大意義的立法，至少最近幾個月都不太可能，尤其是像墮胎這樣爭議非常激烈的問題。</p><p><strong>Veritas：</strong>黨派化和民調數據在推動墮胎問題上有什麼表現嗎？
</p><p><strong>王浩嵐：</strong>兩黨選民一個非常典型的現象是「自我靠攏」：選民會主動向自己政黨的主流意見去靠攏。這也是爲什麼政治極化是一個不停重複再自主推動的過程。這個過程直接體現在民主黨甩掉福音派，主要是以南方新教基督徒和北方的保守派天主教爲主，包括工人階級。里根帶來的宗教保守勢力一方面讓共和黨南方化、宗教保守化，另一方面也讓很多原先是共和黨天然選民的高知和精英群體，尤其是城市的中上階層，逐漸向民主黨轉向。
</p><p>在 70 年代，有相當一部分民主黨人是保守派，共和黨裏同樣也有一個非常強大的自由派，但是在這幾十年以來都逐漸消亡。目前來看，黨派是決定一個選民在墮胎問題上的立場的核心因素。1991 年的民調統計顯示，42% 的民主黨人認爲墮胎在任何情況下都應該是合法的，41% 的共和黨人贊同這一點。這說明整體來說 90 年代時兩黨選民在這方面的認知是基本趨同的。現在有 60% 的民主黨人支持墮胎，但只有 40% 的共和黨人持有同樣觀點。即便是這樣，我們也不能忽視兩黨中仍有 26% 的人在 2020 年大選選擇了與自己墮胎立場相左的候選人，所以我們要對墮胎問題能對中期選舉產生多大影響打上一個大大的問號。大家傳統上認爲女性會更加支持墮胎權，但其實還是以宗教、教育階層，和黨派認知來劃分選民在墮胎問題上的立場。</p><p>另外，其實民調本身也存在很大的問題，在很多時候是非常片面的。選民畢竟不是一個高度關注這些問題的群體，如果仔細問他們一些問題，會發現很多選民其實長期處於分裂的狀態。另外在 2017 年的一個重要民調顯示近半數的選民認爲墮胎是一個不道德的行爲。這反映了很多情況下政治局面持續僵化的原因：因爲選民也是這樣。所以把政治極化和政治衰敗怪罪到一個候選人或者政治人物身上，其實不太公平。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Fri, 06 May 2022 18:01:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E7%25BE%2585%25E8%25A8%25B4%25E9%259F%258B%25E5%25BE%25B7%25E6%25A1%2588%25E8%25A6%2581%25E8%25A2%25AB%25E6%258E%25A8%25E7%25BF%25BB%25E4%25BA%2586%25E9%25BA%25BC%25E7%25BE%258E%25E5%259C%258B%25E5%25A5%25B3%25E6%2580%25A7%25E5%25A2%25AE%25E8%2583%258E%25E6%25AC%258A%25E5%258F%258A%25E5%2585%25B6%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E9%25AC%25A5%25E7%2588%25AD%25E7%259A%2584%25E6%25AD%25B7%25E5%258F%25B2%25E8%2584%2588%25E7%25B5%25A1%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-06-4</guid>
            <link>%25E7%25BE%2585%25E8%25A8%25B4%25E9%259F%258B%25E5%25BE%25B7%25E6%25A1%2588%25E8%25A6%2581%25E8%25A2%25AB%25E6%258E%25A8%25E7%25BF%25BB%25E4%25BA%2586%25E9%25BA%25BC%25E7%25BE%258E%25E5%259C%258B%25E5%25A5%25B3%25E6%2580%25A7%25E5%25A2%25AE%25E8%2583%258E%25E6%25AC%258A%25E5%258F%258A%25E5%2585%25B6%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E9%25AC%25A5%25E7%2588%25AD%25E7%259A%2584%25E6%25AD%25B7%25E5%258F%25B2%25E8%2584%2588%25E7%25B5%25A1%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-05-06-4</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早報：習近平主持政治局常委會議，堅持「動態清零」，同反對言行「作鬥爭」。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/2b4613a65ade1a61bf73d.jpg"></figure><h3 id="習近平主持政治局常委會議：堅持「動態清零」，同反對言行「作鬥爭」">習近平主持政治局常委會議：堅持「動態清零」，同反對言行「作鬥爭」</h3><p><a href="http://www.news.cn/politics/leaders/2022-05/05/c_1128623588.htm" target="_blank">新華社報導</a>，中共中央總書記習近平昨日主持召開中共中央政治局常務委員會會議，分析中國疫情防控形勢。會議指出，要繼續堅持「動態清零」防疫方針，「堅決同一切歪曲、懷疑、否定我國防疫方針政策的言行作鬥爭」。</p><p>會議指，疫情爆發以來，「我們堅持人民至上、生命至上，堅持外防輸入、內防反彈，堅持動態清零，因時因勢不斷調整防控措施，疫情防控取得重大戰略成果」。</p><p>會議還稱，自今年 3 月，中國經受住了武漢疫情以來最嚴竣的防控考驗，取得階段性成效，表明「我們的防控方針是由黨的性質和宗旨決定的，我們的防控政策是經得起歷史檢驗的，我們的防控措施是科學有效的」。</p><p>會議稱，「我們打贏了武漢保衛戰，也一定能夠打贏大上海保衛戰」。</p><p>會議提出，「要深刻、完整、全面認識黨中央確定的疫情防控方針政策，堅決克服認識不足、準備不足、工作不足等問題，堅決克服輕視、無所謂、自以為是等思想，始終保持清醒頭腦，毫不動搖堅持『動態清零』總方針，堅決同一切歪曲、懷疑、否定我國防疫方針政策的言行作鬥爭。」</p><p>會議要求，「各級黨委、政府和社會各方面要把思想和行動統一到黨中央決策部署上來，自覺在思想上政治上行動上同黨中央保持高度一致，克服麻痹思想、厭戰情緒、僥倖心理、松勁心態，全面動員、全面部署，以時不我待的精神、分秒必爭的行動抓實抓細疫情防控各項工作。」</p><h3 id="世衛報告：過去兩年全球疫情約 1490 萬人死亡">世衛報告：過去兩年全球疫情約 1490 萬人死亡</h3><p>世界衛生組織（WHO）發布<a href="https://www.who.int/news/item/05-05-2022-14.9-million-excess-deaths-were-associated-with-the-covid-19-pandemic-in-2020-and-2021" target="_blank">最新研究報告</a>，指 2020 和 2021 年，2019 冠狀病毒疫情在全世界共造成約 1490 萬人（範圍為 1330 萬至 1660 萬）死亡，過去兩年實際死亡人數比慣常預期死亡人數多出 13%。</p><p>不過世界各國通報疫情死亡人數只有 540 萬，世衛認為很多國家統計不足，導致實際死亡人數被低估。比如，世衛統計印度有 470 萬感染者死亡，約佔全球疫情死亡人數三分之一，是印度官方通報數據的 10 倍；世衛統計俄羅斯疫情實際死亡人數也是俄官方通報的 3.5 倍。</p><p>美國統計其全國感染者死亡人數接近 100 萬，為全球最高。不過根據世衛報告，2020 和 2021 全年美國超額死亡人數為 93 萬，低於<a href="https://www.bbc.com/news/61333847" target="_blank">印度（470 萬）、俄羅斯（110 萬）和印度尼西亞（100 萬）</a>這三個國家。</p><p>世衛這份報告的結論與<a href="https://www.economist.com/graphic-detail/coronavirus-excess-deaths-estimates" target="_blank">《經濟學人》</a>雜誌的統計數據相符。</p><p>世衛報告還顯示，按人口比例計算，美國每 10 萬人有 140 人超額死亡，遠高於每 10 萬人 96 人死亡的全球平均水平，而且是發達國家中表現最差的之一，比人口年齡結構相似的西班牙、英國、法國、加拿大等發達國家表現更差。</p><p>不過還有幾個國家<a href="https://www.bbc.com/news/health-61327778" target="_blank">比美國情況更嚴重</a>，包括秘魯（每 10 萬人超額死亡 437 人）、俄羅斯（367 人）、南非（200 人）、印度（171 人）、巴西（160 人）和土耳其（156 人）。</p><p>另根據<a href="https://coronavirus.jhu.edu/data/mortality" target="_blank">約翰霍普金斯大學統計</a>，美國每 10 萬人實際死亡人數排在全球第 18 名。</p><p>世衛報告還指，過去兩年中國、日本和澳洲的超額死亡人數為負值，分別為每 10 萬人超額死亡-2 人、-8 人和-28 人。</p><p>此外世衛報告還顯示，全球死亡感染者中男性佔 57%，女性佔 43%。84% 的超額死亡集中在東南亞、歐洲和美洲。約 68% 的超額死亡集中在 10 個國家。中等收入國家超額死亡人數佔總數的 81%，高收入和低收入國家分別佔 15% 和 4%。</p><h3 id="聯合國稱週五再從馬里烏波爾疏散平民">聯合國稱週五再從馬里烏波爾疏散平民</h3><p>烏克蘭南部港口城市馬里烏波爾形勢依舊嚴峻，烏克蘭士兵繼續困守亞速鋼鐵廠。聯合國稱週五將從那裏再疏散一批平民，估計仍有 200 多名平民躲在地下，缺乏食物和飲水。</p><p>俄羅斯總統普京稱，俄方準備為平民提供安全通道，但他同時再次要求烏克蘭守軍投降。</p><p>俄軍方面承諾，自週四上午開始連續兩天停火，以便疏散平民。但<a href="https://www.bbc.com/news/live/world-europe-61330132?ns_mchannel=social&amp;ns_source=twitter&amp;ns_campaign=bbc_live&amp;ns_linkname=6274452d6b7942142fe968e9%26What%27s%20happened%20today%3F%262022-05-05T21%3A47%3A23.323Z&amp;ns_fee=0&amp;pinned_post_locator=urn:asset:f4554373-a109-4bb6-848a-f0867f310544&amp;pinned_post_asset_id=6274452d6b7942142fe968e9&amp;pinned_post_type=share" target="_blank">有烏克蘭指揮官隨後不久稱</a>，俄方沒有信守承諾。</p><p>烏克蘭亞速團週四發布航拍錄像，顯示亞速鋼鐵廠龐大建築群不同地點發生三次爆炸，濃煙滾滾。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/prolonged-truce-needed-mariupol-evacuations-ukraines-president-says-2022-05-05/" target="_blank">路透社指</a>，可以證實地點信息，但無法證實拍攝時間。</p><p>據報亞速鋼鐵廠近日再度發生激烈戰鬥。普京 4 月 21 日曾宣布在馬里烏波爾取得軍事勝利，但亞速鋼鐵廠一直被烏軍駐守。有分析指，拿下整個馬里烏波爾，對即將到來的 5 月 9 日俄羅斯「勝利日」具有重要象徵意義。</p><h3 id="以色列：普京已為俄外長聲稱希特拉有「猶太血統」言論道歉">以色列：普京已為俄外長聲稱希特拉有「猶太血統」言論道歉</h3><p><a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-61339749" target="_blank">以色列政府發表聲明稱</a>，俄羅斯總統普京與以色列總理貝內特通電話，普京就俄外長拉夫羅夫（Sergei Lavrov）聲稱阿道夫·希特拉（Adolf Hitler）有「猶太血統」的言論道歉。</p><p>以色列聲明指，貝內特接受了普京道歉，並「感謝他澄清了他對猶太人和大屠殺記憶的態度」。</p><p>俄方在描述這次通話時，承認兩人討論了猶太人大屠殺問題，但沒有提及普京道歉。</p><p>週日拉夫羅夫為俄羅斯入侵烏克蘭的「去納粹化」理由辯護，指烏克蘭總統澤連斯基本人是猶太人「毫無疑義」，且無證據聲稱希特拉也有「猶太血統」。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-denounces-lavrovs-hitler-comments-summons-russian-ambassador-2022-05-02/" target="_blank">以色列週一批評</a>拉夫羅夫的言論是「不可原諒的」謊言，要求俄方道歉。俄外交部隨後又<a href="https://www.reuters.com/world/europe/russia-says-israel-supports-neo-nazis-row-over-ukraine-2022-05-03/" target="_blank">發表聲明</a>，指責以色列現政府支持烏克蘭的「新納粹政權」。</p><h3 id="卡琳·讓-皮埃爾將成為新任白宮新聞秘書">卡琳·讓-皮埃爾將成為新任白宮新聞秘書</h3><p><a href="https://www.reuters.com/world/us/biden-taps-karine-jean-pierre-white-house-press-secretary-2022-05-05/" target="_blank">美國總統拜登週四宣布</a>，白宮副新聞秘書卡琳·讓-皮埃爾（Karine Jean-Pierre）將接替 5 月 13 日離職的普薩基（Jen Psaki），出任白宮新聞秘書。</p><p><a href="https://twitter.com/PressSec/status/1522300495980904448" target="_blank">普薩基發推表示</a>，皮埃爾將成為擔任白宮新聞秘書的首位黑人女性，以及首位公開出櫃的同性戀者。普薩基高度評價皮埃爾的工作能力，期待她將自己的風格、光彩和優雅帶到這個崗位，大放異彩。</p><p>皮埃爾現年 44 歲，是美國最大民間組織「繼續前行」 （ MoveOn.org）的前首席公共事務官，曾在奧巴馬政府任職，並在上屆大選期間加入拜登-賀錦麗團隊。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Fri, 06 May 2022 11:01:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%E6%97%A9%E5%A0%B1%E7%BF%92%E8%BF%91%E5%B9%B3%E4%B8%BB%E6%8C%81%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%B1%80%E5%B8%B8%E5%A7%94%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%A0%85%E6%8C%81%E5%8B%95%E6%85%8B%E6%B8%85%E9%9B%B6%E5%90%8C%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E8%A8%80%E8%A1%8C%E4%BD%9C%E9%AC%A5%E7%88%AD%E7%AB%AF%E5%82%B3%E5%AA%92-Initium-Media-05-06-2</guid>
            <link>%E6%97%A9%E5%A0%B1%E7%BF%92%E8%BF%91%E5%B9%B3%E4%B8%BB%E6%8C%81%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%B1%80%E5%B8%B8%E5%A7%94%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%A0%85%E6%8C%81%E5%8B%95%E6%85%8B%E6%B8%85%E9%9B%B6%E5%90%8C%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E8%A8%80%E8%A1%8C%E4%BD%9C%E9%AC%A5%E7%88%AD%E7%AB%AF%E5%82%B3%E5%AA%92-Initium-Media-05-06-2</link>
        </item>
