<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"

>
    <channel>
        <title><![CDATA[端傳媒 Initium Media]]></title>
        <link>https://theinitium.com</link>
        <atom:link href="https://theinitium.com/" />
        <description><![CDATA[unknown]]></description>
        <generator>unknown</generator>
        <webMaster>unknown</webMaster>
        
        <language>zh-HK</language>
        
        <lastBuildDate>Tue, 05 Oct 2021 08:01:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>5</ttl>

        <item>
            <title><![CDATA[《长津湖》《我和我的父辈》：电影十一档期，戏里戏外的“爸爸”为何这么多？｜端传媒 Initium Media]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/5c06d63f95d09915bb5b7.jpg"></figure><p>中国电影行业恐怕真的到了它的拐点，在今年春节档短暂的繁荣之后，漫长的冷寂就来临了，这期间即使有过诸如《中国医生》《怒火•重案》《悬崖之上》几部上十亿元票房的作品，但数量和口碑都不足以激活死气沉沉的市场。</p><p>在电影行业一片萧条，投资者普遍唱衰的情况下，主旋律电影和献礼片等“中国特色”的类型电影正逐渐占据了各大院线的排片。以今年七月为“建党百年”为由拍摄的电影《1921》为例，这类电影往往以全明星阵容为卖点，试图以偶像的魅力吸引年轻人走进影院。</p><p>这种拍摄电影的思路虽然并非新鲜的事物，近年来却有年轻化和偶像化的趋势，通过比较清浅和明快的叙事方式，师法好莱坞类型电影和日韩的偶像剧，以起到对年轻一代的召唤作用。</p><p>因此，今年的“十·一”黄金档期也显得比较特殊，与疫情前的娱乐大片扎堆不同，今年几乎所有的排片都被投资巨大的《长津湖》和《我和我的父辈》两部电影占据。有趣的是，这两部电影虽然形式和主题截然不同，在我看来却有着微妙的互文，不仅仅充斥着生硬的说教和空洞的情感，还都充斥着一股浓浓的“爹味”。</p><p>“爹味”的黄金档与缺失的主体性</p><p>《我和我的父辈》的命名和创作思路延续了 2019 年“国庆献礼片”《我和我的祖国》和 2020 年的《我和我的家乡》，都是由不同导演执导的短片合成的“命题作文”式的创作。我还记得这部“父辈”传出开拍的消息之后，就有网友吐糟：“这个命名充满了父权的意味”，尽管电影的英文名字将父辈翻译成了“parents”稍作弥补，但依然无法掩盖电影的本质。《我和我的父辈》虽然有四位背景截然不同的导演，但其故事可以说“不约而同”的单一，基本可以以“找爸爸”三个字概括。</p><p>这种拍摄电影的思路虽然并非新鲜的事物，近年来却有年轻化和偶像化的趋势，通过比较清浅和明快的叙事方式，师法好莱坞类型电影和日韩的偶像剧，以起到对年轻一代的召唤作用。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/c18f6632aba2480e801a7abd6a2bd162.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《我和我的父辈》，吴京的《乘风》剧照。网上图片 </figcaption></p><p>吴京的《乘风》是开篇，也为整部电影奠定了一个基调，关注的是抗日战争中一对八路军父子，片名是儿子的名字。电影展示了一个典型的中国式父子关系：父亲是战斗经验丰富的老革命，儿子年轻冲动有野心，父亲对儿子的爱总是以很严厉的方式来表达，因此他们的关系很紧张。在一次任务中，为了转移百姓，父亲选择了牺牲儿子的生命⋯⋯</p><p>这是一部典型的吴京式电影，充满了强烈的情感与情绪，充斥着 “步枪打飞机”“骑马砍炮兵”这样夸张的情节。男主角仅仅是八路军内部的普通指挥官，却在台词里以“岳飞”自况，对儿子说着“我对得起天下人，就是对不起你的母亲”等自恋的台词。甚至还变本加厉加入了张天爱饰演的怀孕军属一角，作为片中唯一的美丽女性，这个角色承受了男性的凝视，几乎沦为男性欲望的投射物。她年轻美丽还没有丈夫，并且最终在男主人公的庇护下生下了儿子（这几乎是必须的，也是电影台词强调出来的）。电影的结尾很让人玩味，在儿子牺牲后，男主角等来了抗日战争的胜利，他和女主角相逢，后者成长为一位女八路军，而她年幼的儿子旋即投入了男主角的怀抱，谜底揭开，他的名字居然与男主角牺牲的儿子一样，也叫乘风。</p><p>即使无需掌握太多精神分析的知识，《乘风》这个部分也足够让人“细思极恐”。与其说这部电影是一部关于父辈为抗日做出牺牲的电影，不如说这是一部关于父权是如何演绎的电影，吴京这个角色就是父权的象征：父亲总要压制即将超越自己的儿子，又在不断地渴望拥有新的继承者。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/05b85f33ebfe43ae8203138b689cfb9c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/1440/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《我和我的父辈》中的《诗》剧照。网上图片 </figcaption></p><p>吴京这个角色就是父权的象征：父亲总要压制即将超越自己的儿子，又在不断地渴望拥有新的继承者。</p><p>章子怡的《诗》是四部短片里获得好评比较多的一部，或许因为其中出现了一位比较丰满的女性角色——章子怡本人扮演的母亲。这部作品是《我和我的父辈》中情感最为细腻的，亲情和爱情的部分都有打动人的地方。作品讲述了中国第一代航天人如何克服一切困难将中国的卫星送上了太空，章子怡和黄轩分别饰演母亲和父亲，他们都是重要的科研人员，承担着艰巨且危险的工作。</p><p>母亲是其中当之无愧的亮点，虽然以今天的眼光看，她也是一个典型的父权制的受害者。既要在家庭里承担传统女性所有的一切，也要在事业上与男人一样为国奉献。电影里儿子的塑造很有意思，他并非父母的亲生儿子，其实是牺牲同事的遗孤，性格敏感倔强，对父亲有着超出一般人的依恋。在父亲去世后，儿子和母亲爆发了巨大的冲突，他不断地索要自己的父亲，最终迫使母亲说出：“我就是父亲，他能做的我也可以。”——这标志着女性对自己的矮化和否定。儿子的回答更让人感到玩味，他说:“你不可能是爸爸，爸爸是男的，你是女的。”——儿子虽然只有十岁，却已经懂得维护男性代代相传的父亲的权威。</p><p>我相信，《诗》的初衷是想通过父亲的牺牲来表现航天人的艰辛，但在儿子眼中，具有象征意义的父亲远远比做饭操持家务的母亲来得重要，男孩子通过对父亲不合理的迷恋和渴望证明自己的成长，但彻底消解了母亲的付出。直到电影的最后，妹妹成为了第一个上天的女性宇航员，完成了父母一代的梦想，才算给这部女性作者的电影找补回一些光彩。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/c9a8e7988f2f40ad979bdcdc075b7e09.jpg?imageView2/1/w/1080/h/1510/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《我和我的父辈》中的《鸭先知》。网上图片 </figcaption></p><p>四个故事通过各自的方式建立父权的合法性，是中国传统社会“君臣父子”的道德观念的变体，但在新时代的今年，却根本无法掩饰这套叙事背后的粗暴和空洞。</p><p>徐峥的《鸭先知》以改革开放为背景，讲述了中国大陆第一支电视广告是如何诞生的，但这同样是一个男人如何在儿子面前建立父亲权威的故事。电影通过男主角和儿子关系的起伏来表达这样一个主题：儿子在作文里塑造了一个完美的父亲－完美的幻象被打破－父亲努力重塑形象－父子和解⋯⋯这是一部走怀旧路线的电影，想通过时代的搬迁表现国家的日益强大，却用一个家庭里的父亲如何建立权威的方式来表达，而母亲而扮演了一个阻止父亲实现梦想的刻板角色。</p><p>电影以旁白的形式为我们介绍了父亲此后的发家史，他做生意买股票炒房子⋯⋯处处占尽时代的先机，成为这个享受时代红利的一代人，而他把自己的儿子培养成了城市的建造者——上海地表建筑的设计师，国家符号的塑造者，可谓是精神意义上的“子承父业”。电影的基调看似幽默，其实以非常形象的方式为我们展现了父权制和国家话语建构中的同质化。电影的最后，毫不意外的出现了祖孙三代同堂的画面，父子关系的延续，本质上就是父权制的延续，也是强大国家话语的延续。</p><p>沈腾的《少年行》是《我和我的父辈》里唯一的一部科幻片，他扮演了一个从未来穿越到现在的机器人。就是这样一个机器人，却偶然地成为了一个小男孩的“父亲”，弥补了孩子失去父亲的遗憾。小男孩总是对同学撒谎，编造一个完美的父亲，机器人满足了他对父亲的想像，还牺牲了自己将小男孩从海里救出，完成了从没有感情的机器到有感情的“人类”的过度。</p><p>电影的最后，我们才发现，原来这个机器人其实恰恰是未来的小男孩一手缔造的，电影的结尾，当机器人终于完成任务回到未来之后，他和长大的小男孩相视一笑，互相“认爹”，两个人有一番关于谁才是谁的“爹”的讨论，至此，部分观众恐怕会和我一样迷惑，花费如此巨大的科研工程，背后的原因竟然是科学家要给自己造一个爹？这恐怕是中国独有的科幻想像，对比一百年前最早的涉及“人造人”的科幻电影“弗兰肯斯坦”系列，在漫长的人类科幻创作的历史里，有造儿子的，也有造自己的，更有造女友的，就是鲜少见到“造爹”的。我相信这样的叙事和想像力不是凭空出现的，而有着一个深厚的父权制的土壤。</p><p>尽管中国文化中一直有“家国同构”的传统，以家庭来隐喻国家，《我和我的父辈》创作思路并不复杂，四个故事通过各自的方式建立父权的合法性，是中国传统社会“君臣父子”的道德观念的变体，但在新时代的今年，却根本无法掩饰这套叙事背后的粗暴和空洞。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/2282c22cced64276868a129d5cbc0fa9.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>《长津湖》电影剧照。网上图片 </figcaption></p><p>但电影却缺乏对暴力的反思，在残酷战争中，我们只能看到机械式的拼杀。伍千里和弟弟建立自己权威的方式基本都是武力和杀戮，他们保护彼此的情感结构也比较单一和自私。</p><p>父权与战争</p><p>据说，人类社会从母系社会过渡到父系社会之后，才有了连年不断的战争，科学家也有数据说明，睾丸素是造成男人好斗的根本。总之，迄今为止的战争片几乎都是充斥着男人的电影，好称中国影史上最昂贵电影的《长津湖》自然也不例外，整部影片里有台词的女性角色也不超过两三个。</p><p>无独有偶，这部核心故事也是一个与父权有关的故事。电影的男主角是吴京饰演的伍千里和易烊千玺饰演的伍万里，他们虽然是兄弟俩，但由于年纪差距比较大，其实也就形成了一组变相的“父子关系”。主人公一家有三个儿子，其中老大牺牲了，老二好不容易盼来了内战结束，却又得奔赴朝鲜战场，因此他拒绝了弟弟想要当兵的要求，谁知道弟弟想证明自己，悄悄混进了部队⋯⋯</p><p>伍千里想要用一切办法留下弟弟的命；伍万里渴望得到认同，但行为十分叛逆，这两个人的关系是充满张力的。尽管这个故事脱胎于经典战争电影《拯救大兵瑞恩》，但却失去了“反战”的内核，不断地以简单的暴力和血腥场面刺激观众的肾上腺素，却没能对暴力和血腥背后的原因进行反思。尽管电影一再借助人物之口传递“抗美援朝”真实的原因是为了保家卫国，是为了普通人过上好日子。但电影却缺乏对暴力的反思，在残酷战争中，我们只能看到机械式的拼杀。伍千里和弟弟建立自己权威的方式基本都是武力和杀戮，他们保护彼此的情感结构也比较单一和自私。</p><p>尽管这是一部主旋律电影，但是导演对人物关系的营造却全是商业电影的套路，为了所谓的好看，他为号称纪律严明的志愿军加入了很多江湖意味。伍万里从家乡悄悄来到部队，不用谁同意就可以被哥哥带着入伍，志愿军的部队管理方式也颇有草莽的“爹味”，士兵管上级叫“爹”而不是排长，伍万里从头到尾对这场战争都没有树立真正的概念，他被众人视为伍家最后的“独苗”爱护着。在花费巨资打造的轰炸和爆炸场面的背后，这部电影其实也可以看做是一场伍家“香火”的保卫战，因此他尽管电影的前半段伍千里是一个极有原则的老战士，也不妨碍他在后半段不顾一切的只想保护自己的弟弟。</p><p>也是因为这样，这部本来对标好莱坞战争大片的电影的故事内核其实非常的单薄和缺乏说服力。偌大的一场残酷的战役，在三位大导演的轮番上阵中沦为了一个小男孩如何成为“大男人”的故事，这种成为在伍万里看来也并非是获得胜利，而是得到哥哥的认可。为此，他不惜不再地铤而走险，几次违背军令影响哥哥的部署。我不知道导演不断给这个讨厌的伍万里加戏是想突出志愿军也是人，也会犯错误，还是仅仅因为伍万里的扮演者易烊千玺是中国最炙手可热的偶像？</p><p>据悉，《长津湖》的拍摄十分艰难，尤其是还赶上了 2020 年的疫情，整个剧组被困在冰天雪地，这让投资方承受了巨大的压力。作为国产“高概念”电影的代表，这部集合着大明星和大场面的战争电影，不仅政治上要正确，还要娱乐，还要平衡三位导演和多位制片方各自的需求，这本身就是一场不可能完成的任务。甚至，我们不难在电影里看出为了赶进度的粗制滥造，特效的虚假和美术上的漏洞，这让这部本来有着明确政治意义的电影彻底失焦。说真的，在电影院里无处不在的炮弹狂轰乱炸一番之后，谁还记得电影的主旨是什么？美国敌人仅仅作为一空洞的符号存在，激发不起观众任何的情感波澜，这还不足以说明电影的初衷就失败了吗？</p><p>受到资本和国家的双重作用，《长津湖》的矛盾与断裂并不是孤例，可能也是当下主旋律类型电影共同面临的问题。要怪只能怪这部电影戏里戏外的“爸爸”可能真的有点太多了，创作者和片方需要不断的在国家、资本和观众之间进行平衡，最后只能给出一部长达三个多小时语焉不详的影像片段，它没有核心人物和叙事，谈不上是真正的电影。</p><p>《长津湖》与《我和我的父辈》一样，立意是宏大的，落脚却都在个人，创作者本想以家喻国，却只能拍出一个个“缺失父亲”缺乏主体的故事，塑造出一个个内心残缺的人物，这恐怕不能说是能力问题，它的背后折射出的是我们时代文化的病症。</p>]]></description>
            <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 08:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E9%2595%25BF%25E6%25B4%25A5%25E6%25B9%2596%25E6%2588%2591%25E5%2592%258C%25E6%2588%2591%25E7%259A%2584%25E7%2588%25B6%25E8%25BE%2588%25E7%2594%25B5%25E5%25BD%25B1%25E5%258D%2581%25E4%25B8%2580%25E6%25A1%25A3%25E6%259C%259F%25E6%2588%258F%25E9%2587%258C%25E6%2588%258F%25E5%25A4%2596%25E7%259A%2584%25E7%2588%25B8%25E7%2588%25B8%25E4%25B8%25BA%25E4%25BD%2595%25E8%25BF%2599%25E4%25B9%2588%25E5%25A4%259A%25E7%25AB%25AF%25E4%25BC%25A0%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-05</guid>
            <link>%25E9%2595%25BF%25E6%25B4%25A5%25E6%25B9%2596%25E6%2588%2591%25E5%2592%258C%25E6%2588%2591%25E7%259A%2584%25E7%2588%25B6%25E8%25BE%2588%25E7%2594%25B5%25E5%25BD%25B1%25E5%258D%2581%25E4%25B8%2580%25E6%25A1%25A3%25E6%259C%259F%25E6%2588%258F%25E9%2587%258C%25E6%2588%258F%25E5%25A4%2596%25E7%259A%2584%25E7%2588%25B8%25E7%2588%25B8%25E4%25B8%25BA%25E4%25BD%2595%25E8%25BF%2599%25E4%25B9%2588%25E5%25A4%259A%25E7%25AB%25AF%25E4%25BC%25A0%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-05</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[晚報：岸田文雄當選日本第一百任首相，率 20 人內閣接受日皇認證。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/e15b0a53293beff17599a.jpg"></figure><h3 id="岸田文雄當選日本第一百任首相，率 20 人內閣接受日皇認證">岸田文雄當選日本第一百任首相，率 20 人內閣接受日皇認證</h3><p>日本國會參眾兩院舉行首相指名選舉，執政自民黨總裁岸田文雄取得過半數選票當選，<a href="https://tchina.kyodonews.net/news/2021/10/aced6e49d26a-100-.html" target="_blank">正式成為日本第一百任首相</a>。據共同社引述消息報道，岸田計劃於下週解散眾議院、月底舉行大選。</p><p>日本原任首相菅義偉今天早上率領內閣總辭，結束歷時 384 天的執政。岸田文雄獲國會指名為首相後，率領內閣於皇居接受首相任命及國務大臣認證，象徵岸田內閣正式誕生。岸田將於晚上在首相官郵舉行首相就任記者會，隨即召開首次內閣會議。</p><p>較早前，岸田內閣的首任官房長官松野博一宣讀內閣名單，閣員共有 20 人，其中有 13 人首次入閣，平均年齡為 61.8 歲。</p><p>從菅內閣原職過渡到岸田內閣的，只有外務大臣茂木敏充及防衛大臣岸信夫。前任東京奧運及殘奧會擔當大臣鈴木俊一出任財務大臣，原任文部科學大臣萩生田光一轉任經濟產業大臣。</p><p>在自民黨總裁選舉上與岸田競爭的黨代理幹事長野田聖子，出任少子化對策和地方創生擔當大臣。岸田的另一位對手河野太郎則未能留在內閣，其新冠疫苗接種推進擔當大臣職位由堀內詔子接任。因應美中關係惡化而新設立的經濟安全保障擔當大臣，由曾經擔任防衛大臣政務官的小林鷹之出任。</p><p>另外，現年 77 歲的長崎縣前知事金子原二郎出任農林水產大臣。金子曾經 19 次率團訪問中國，2008 年跟中國時任國家副主席習近平會面，另外曾獲中日友好協會授予「中日友好使者」稱號。</p><p><a href="https://tchina.kyodonews.net/news/2021/10/759550191f27-31.html" target="_blank">共同社引述消息報道</a>，岸田計劃於週五（8 日）發表施政談話，下週四（14 日）會期結束後解散眾議院，至本月 19 日發出眾議院選舉公告，定下本月 31 日為大選投票日。報道指出若消息屬實，意味岸田基本上放棄出席本月 30 日及 31 日在意大利羅馬舉行的二十國集團（G20）峰會，但有意出席下月 1 日及 2 日在蘇格蘭召開的《聯合國氣候變化框架公約》第 26 次締約方會議（COP26）。</p><h3 id="兩韓恢復所有通訊聯絡熱線，北韓促南韓積極努力解決「重大課題」">兩韓恢復所有通訊聯絡熱線，北韓促南韓積極努力解決「重大課題」</h3><p><a href="https://cb.yna.co.kr/gate/big5/cn.yna.co.kr/view/ACK20211004000900881?section=politics/index" target="_blank">兩韓今早恢復所有通訊聯絡熱線</a>。南韓表示，恢復熱線為穩定朝鮮半島局勢及恢復兩韓關係奠定基礎。北韓則敦促南韓為恢復關係積極努力，包括先行解決雙方之間的「重大課題」。</p><p>南韓統一部對傳媒確認，兩韓聯絡辦公室於當地今早九時進行了正常通話。韓聯社引述南方軍方人士指出，兩韓軍方也於同一時間通過東海和西海地區的通訊熱線進行了正常通話。</p><p>南韓統一部交代政府立場，指重啟聯絡渠道為穩定朝鮮半島局勢及恢復兩韓關係奠定基礎，期待通過穩定運作的通訊渠道，儘快重啟雙方對話，就落實兩韓協議等展開實質討論，藉以最終恢復兩韓關係和實現半島和平。</p><p>南韓國防部表示，期待在兩韓軍方恢復聯絡之下，朝鮮半島的軍事緊張局勢得以實際緩和。韓聯社報道提到，預料南韓當局接下來會再度向北韓提出就疫情設立視像會議系統，以確保能維持穩定的對話渠道，共同應對「2019 冠狀病毒」疫情。</p><p>北韓政權則通過官媒朝中社發出公報，指北韓決定自當地今早九時起重啟兩韓之間的所有通訊聯絡熱線。公報敦促南韓政府深刻領會重啟熱線的意義，強調若要改善兩韓關係及開創輝煌前途，則必須先為解決兩韓之間的「重大課題」積極付出努力。</p><p>韓聯社分析認為，北韓領袖金正恩及勞動黨副部長金與正等近期多次強調，南韓必須摒棄敵視北韓的政策及雙重標準，這可能就是北韓公報所指的「重大課題」。</p><p>就兩韓恢復熱線，美國國務院表態指強力支持兩韓合作，認為可以為朝鮮半島營造更穩定的環境。</p><p>兩韓原本已經於今年 7 月恢復中斷了十三個月的通訊聯絡熱線，但隨着韓美舉行年度聯合軍事演習，北韓再度切斷通訊。至上月，南韓總統文在寅在聯合國大會上發表演講，倡議兩韓及美國共同發表韓戰終戰宣言，儘管有消息指美國總統拜登對建議有所保留，但北韓已經釋出積極正面信號。上月 29 日，金正恩在北韓第 14 屆最高人民會議第五次會議上宣佈，將於本月初恢復兩韓之間的熱線通話。</p><h3 id="調查報道「潘朵拉文件」揭董建華、梁振英隱藏財富，梁振英發文反駁">調查報道「潘朵拉文件」揭董建華、梁振英隱藏財富，梁振英發文反駁</h3><p>國際調查記者聯盟（ICIJ）發表<a href="https://www.icij.org/investigations/pandora-papers/" target="_blank">重量級調查報道「潘朵拉文件」（Pandora Papers）</a>，披露全球 35 名現任或前任國家領袖，以及逾 330 名政客、公職人員等的秘密財富和交易，當中包括香港兩名前特首董建華和梁振英。</p><p>報道指出，董建華及胞弟董建成合共持有近 30 家離岸公司，其中兩人於 2017 年購入一家離岸公司以開設銀行戶口，並且以流動基金處理 100 萬美元的資產。</p><p>至於梁振英，報道指他利用多間空殼公司，擁有一間戴德梁行持股的日本公司之股份。2015 年底、即梁振英擔任特首期間，他的一間空殼公司出售約 30 萬美元的股份予戴德梁行。2017 年，他透過兩間離岸公司，間接持有戴德梁行日本公司的三成股權。報道還指出，他出任特首期間，兼任戴德梁行日本公司的董事超過一個月，但未有在利益申報中提及。</p><p>梁振英在社交網站發文回應，指出申報制度只要求申報直接持有的公司股權，而他出任特首之前已經啟動辭任各公司董事職位的程序，但辭任董事在法律上不一定馬上生效。他批評香港《立場新聞》的相關報道有誤導成份，稱已交給律師處理。</p><h3 id="據報美國貿易代表戴琪將宣佈中方尚未履行《美中貿易協議》第一階段承諾">據報美國貿易代表戴琪將宣佈中方尚未履行《美中貿易協議》第一階段承諾</h3><p>據<a href="https://www.cnbc.com/2021/10/04/us-china-trade-ustr-katherine-tai-vows-to-enforce-phase-1-deal.html" target="_blank"> CNBC 引述消息報道</a>，美國貿易代表戴琪（Katherine Tai）即將於當地週一（4 日）宣佈，認定中方沒有履行《美中貿易協議》的第一階段承諾。報道指美國貿易代表處（USTR）尚未制定應對措施，不排除會向中國產品加徵關稅。</p><p>戴琪將於當地週一在華盛頓智庫「戰略與國際研究中心」（CSIS）的一個論壇上發表演講。CNBC 引述知情人士透露，戴琪將於演講中宣佈認定中方沒有履行貿易協議承諾。</p><p>報道指出，美國貿易代表處正考慮追究中方違約的責任，但代表處內部仍然在評估反制措施，對中國產品加徵關稅是選項之一，但目前未有定案。</p><p>美國與中國在 2019 年簽署第一階段《美中貿易協議》，條款包括中國在 2020 年 1 月至 2021 年 12 月 31 日期間額外採購總值 2000 億美元的美國產品。拜登於今年 1 月就任美國總統後，推翻前任總統特朗普（Donald Trump）的多項政策，但保留了對中國產品額外徵收關稅的措施。早前，拜登政府明確指出，中國至今尚未兌現在第一階段《美中貿易協議》所作的承諾。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 19:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%e6%99%9a%e5%a0%b1%e5%b2%b8%e7%94%b0%e6%96%87%e9%9b%84%e7%95%b6%e9%81%b8%e6%97%a5%e6%9c%ac%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%99%be%e4%bb%bb%e9%a6%96%e7%9b%b8%e7%8e%8720%e4%ba%ba%e5%85%a7%e9%96%a3%e6%8e%a5%e5%8f%97%e6%97%a5%e7%9a%87%e8%aa%8d%e8%ad%89%e7%ab%af%e5%82%b3%e5%aa%92-Initium-Media-10-04</guid>
            <link>%e6%99%9a%e5%a0%b1%e5%b2%b8%e7%94%b0%e6%96%87%e9%9b%84%e7%95%b6%e9%81%b8%e6%97%a5%e6%9c%ac%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%99%be%e4%bb%bb%e9%a6%96%e7%9b%b8%e7%8e%8720%e4%ba%ba%e5%85%a7%e9%96%a3%e6%8e%a5%e5%8f%97%e6%97%a5%e7%9a%87%e8%aa%8d%e8%ad%89%e7%ab%af%e5%82%b3%e5%aa%92-Initium-Media-10-04</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南丫島：全香港都在變，但有沒有不變的地方？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/9e6e9e38e0d445baa7315.jpg"></figure><p>「世上不只有某些標準，不符合主流標準亦有它的價值。」</p><p>十年前，瑞典籍自由作家 Johan Nylander 決定從冬天總是寒冷的瑞典搬到香港。他在網路上搜尋「香港廉價租房」的時候，看見一個外籍白領論壇上有人發了個這樣的帖子：「我應該搬到南丫島住嗎？」</p><p>他好奇點進去，看見底下有位女士留言：「警告！你絕對不應該搬到南丫島，它是一個屎坑，那裏到處都是記者和音樂家。」</p><p>到處都是記者和音樂家，他想，這聽起來其實不錯，蠻適合以寫字維生又喜歡音樂的他。從來沒去過香港、對香港只有粗淺認知的 Johan，因為這句話搬進了南ㄚ島。</p><p>當年，他與太太和兒子拉著兩個行李箱下了飛機，搭著渡輪，穿越海洋，踏上這個有樹林、沙灘、穿著拖鞋逛大街的街坊與緩慢生活步伐的小島，從此愛上這裏。一家人前後換了三間房子，現在在他們看得見海的公寓裏，還多了兩隻島上撿來的小黑貓。</p><p>「你想像一下，如果有人對你說，香港南方的海上有一座熱帶小島，上面有茂密的森林和自然的海灘，有一個小小的漁民社群，野狗、野貓與野豬每天在島上亂跑，島上住著香港人、來自各個國家的人，而且距離世界上人口最稠密的都市叢林只有 25 分鐘的船程……你會覺得那是假的吧？」</p><p>不是 Expat 社群</p><p>「你認識賣牛奶給你的人，認識賣咖啡給你的人，他們成為你的朋友。他們的孩子在店舖長大，你看他們從出生慢慢長高，開始上學。這些東西，在世界上好多地方都已經消失了。」</p><p>從中環碼頭搭船至南ㄚ島最熱鬧的地區榕樹灣，一下船，就能感受到座島上面住著幾種人——週末在社區轉角西班牙小酒吧吃早午餐的外籍都市白領，他們的狗慵懶地躺在地上曬太陽；世代居住在島上的香港原居民，在一旁的海鮮餐廳吃點心、喝早茶；度假的遊客一船船來到，好奇地打量他們的生活。</p><p>這個香港第三大離島，相比自然生態豐富的大嶼山，香港家庭旅遊勝地長洲，純樸、低調的坪洲，常常被描繪成一個瀰漫異國情調的嬉皮島嶼——許多外籍人士聚集在這裏，有音樂、酒精、藥物和開不完的派對，刻意避開現代科技與消費主義的人也喜歡住在這裏，崇尚自然、追求靈性。</p><p>Johan 說，「嬉皮島嶼」的刻板印象之外，南ㄚ島其實是個文化組成多元的社區。在擁有萬名成員的南ㄚ島居民 Facebook 群組中，有人做過一個不完全的統計，7000 多個南ㄚ島民至少來自 71 個不同國家。看看大街上島民開的餐廳就知道，有茶餐廳與海鮮酒家，有泰國菜、印尼菜、日本菜、四川菜、墨西哥菜，有西式扒房，有酒吧。離開大街，往山上走，還有有機農場、香草園、養蜂人家。「一般人說 expat 社群指的都是一群歐洲或是美國來的人混在一起，但南ㄚ島不是這樣。」 </p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/7fb297ea813a4cfb916d757833e0ca03.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>瑞典籍自由作家 Johan Nylander 。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/f58b17b2946843edbc436db79fb8bffa.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>榕樹灣沿岸上的一隻鳥。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/f98a395079e147dda2deade0ec67b4c8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>榕樹灣大街。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/682152f823504e2f954150fed1216367.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的植物。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/f70e4cac688f4d84be8e2ce2c7d41092.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的一把傘。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><p>島上住著年輕白領、嬉皮、鬼佬、擁有村屋的本地鄉事派，發電廠帶來定居島上工作的日本籍員工，來自菲律賓、印尼、泰國、印度等國家的移民在這個小島上落腳。2020 年年初，新冠疫情爆發後，因離島長時間幾乎沒有確診人數，公司與學校也停班停學，越來越多年輕人與家庭從市區搬進島上。許多原先只打算在南ㄚ島待上一年半個月的外籍人士，也因為疫情滯留在島上，一時之間，島上的房子租金不跌反升。</p><p>在街上，常常能看見以物換物的街招，街坊們在村子組成的 Facebook 裏面請其他人幫忙尋找走失的小貓、小狗、小鳥、烏龜，周未，有些島民會一起組織爬山、淨灘或是瑜珈活動。</p><p>住在島上十年，Johan 最愛這裏人與人之間的連結。他說，南ㄚ島上沒有車子，所有的居民以單車代步，或是雙腳行走，步調慢下來之後，人和人之間也多了時間互相認識與相處。他認識每一間酒吧、餐廳的老闆，走在大街上，常常得停下與朋友們打招呼。對 Johan 來說，南ㄚ島緊密的「社區感」，根源也來自這些店舖。</p><p>因為居民反對，島上沒有連鎖店，沒有 7-Eleven，沒有超級市場百家或是惠康，沒有麥當勞，唯一能算是連鎖集團的是一星期只營業三天的匯豐銀行分行。所有的士多（雜貨店）、五金、雜貨舖、餐廳、酒吧，都是島民們自己開設的小店。</p><p>「你認識賣牛奶給你的人，認識賣咖啡給你的人，他們成為你的朋友。他們的孩子在店舖長大，你看他們從出生慢慢長高，開始上學。這些東西，在世界上好多地方都已經消失了。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/171e6c42803a455ebaf4639462bd295a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島一位釣魚的男子。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/355e90e2cd244d8ea94800b5e00a1072.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>黃明達（阿達）近年與家人一起打理父母退休後留下的威記海鮮酒家。 攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/409bf50b09bf4f6283ede123b6b91949.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>曬乾了的鹹魚。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/9a5923c3161a453287dc91919f80cbd8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>Johan Nylander 家中的生果。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/9b5189e2676043bbb98682faea3b76e5.jpg?imageView2/1/w/1080/h/722/format/jpg"> <figcaption>南丫島的鄉事委員會。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><p>暗湧，在本來遠離政治的小島上</p><p>「南ㄚ島這個地方的神奇就是來自這裏，人們的生活並不直接交織，外國人和香港人去不同的酒吧，大家的生活其實不是完全融合在一起，有時大家也會因為一些小事吵架。」</p><p>南ㄚ島的多元社區是怎麼形成的？</p><p>53 歲，母親家族世代都住在南ㄚ島南段索罟灣一帶的黃明達（阿達）過去一直收集南ㄚ島的歷史故事、剪報、相片，在 Facebook 專頁「南ㄚ島，歷史變遷」上與人分享。他說，南ㄚ島在六十年代之前都還是一片荒山野嶺。舊時的南ㄚ島，居民以捕魚、務農為生。南ㄚ島北段的北角、大坪、榕樹灣、洪聖爺村，與南段的蘆鬚城、榕樹下、東澳，過去有相當廣闊的耕地，索罟灣一帶的海灣則漁業興盛，排滿一個又一個的漁排。</p><p>到了七十年代末期，港燈在南ㄚ島興建發電廠時，大量日籍工程師發現這個島型如樹的枝枒，擁有許多好的海灣的小島環境怡人、適合居住，口耳相傳下，越來越多外國人到此定居，久而久之，有了「擁有異國風情的嬉皮島嶼」這樣的形象。</p><p>這個擁有多元色彩、步調緩慢的小島，多年來年輕、流動、住民來來去去，也與香港政治、社會保持著禮貌距離。但在 2019 年反修例運動之後，南ㄚ島也曾長出關注社區事務的那一面，與原來「離地」的社群接觸、碰撞。</p><p>澳洲悉尼出生長大、在南丫島住了十多年的 Matthew Chapple 是其中一位。</p><p>Matthew 剛來到香港時，在一家跨國企業任職，薪水優渥。「我每天上班下班，完全不關心政治。」 幾年前，他希望能改善南丫島上鄉村車輛車速不受限制的問題，開始聯繫島上任職超過 20 年的民建聯區議員、當時的新界西立法會議員朱凱廸與擁有島上鄉村車輛駕駛權的原居民、鄉事委員會。雖然後來各方沒有達成共識，但 Matthew 因為這樣開始關心南丫島的社區。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/4c8d446a13fc42709e0713d1c0c42355.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>在南丫島住了十多年的 Matthew Chapple 。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/bf94d6efc1d249ddb8e0a7d5a93725a5.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島發電廠。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/278b387545c54231b93517929700ca21.jpg?imageView2/1/w/1080/h/722/format/jpg"> <figcaption>神風洞。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/78a0612488994a3cb7ed640c6622badd.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的一塊小地上的垃圾。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/faa2c23b694c42e9a8df334552d8a8c1.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>在洪聖爺灣泳灘玩水的小朋友。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><p>然而 2020 年疫症爆發和國安法實施之後，才剛剛冒出芽的社區連結又被迫走回原點。Matthew 現在也將眼光擺向較不不敏感的民生議題。</p><p>過程中，他認識了一群對島上民生、政治事務抱有熱誠的街坊。2019 年夏天，香港爆發反修例運動，Matthew 與這群街坊組織起來，一起在碼頭派傳單、用流利的廣東話鼓勵島民參加遊行、為政治運動發聲。</p><p>連結南ㄚ島上各種不同背景的居民不是一件容易的事。Matthew 說，外人常常想像南ㄚ島的社群是一碗濃湯、大家共容而且混合，但它其實是一盤沙拉。「南ㄚ島這個地方的神奇就是來自這裏，人們的生活並不直接交織，外國人和香港人去不同的酒吧，大家的生活其實不是完全融合在一起，有時大家也會因為一些小事吵架。」</p><p>當時，島上與香港其他地方一樣出現黃藍標籤。參與運動的島民搭船出門抗爭，回到像是平行時空、歌舞昇平的島上也繼續嘗試微小的抗議，在黃店吃飯、在碼頭附近的佈告欄上貼起連儂牆（雖然隔天上面的內容便會被拆除）。Matthew 記得，2019 年一個深夜，有人爬上每年十一碼頭附近都會立起的慶祝國慶大花牌，寫下抗爭標語，天亮時標語已被匆匆擦去，留下一團模糊的灰色印子。</p><p>但 Matthew 說，這些碰撞好像鬆動了南ㄚ島的社群。「在派傳單時，不論立場，我感受到遇到的街坊開始更關心自己住的地方，也更願意發表意見。」區議會選舉時，Matthew 幫忙進行選民登記，討論由誰出馬參選區議會。作為過去也十分「離地」的 expat，當時，他對這種新氣象可能帶來的東西非常期待。</p><p>變得熱衷參與社區事務的還有阿達。阿達一家有四兄弟，他排行第三，近十幾年和二哥一起打理父母退休後留下的威記海鮮酒家。二哥做廚，他做樓面。他不是主導島上社區事務的鄉事委員會成員，他說，他也不喜歡島上那些「很黃」的人「將一切話題都變得政治化」，平時他幫鄰居修壞掉的水渠，疫情時組織索罟灣的街坊做自願檢測，鼓勵大家對碼頭改善工程發表意見⋯⋯</p><p>然而 2020 年疫症爆發和國安法實施之後，才剛剛冒出芽的社區連結又被迫走回原點。Matthew 現在已經不再更新自己的臉書專頁，其他仍然進行社區工作的街坊，也將眼光擺向較不不敏感的民生議題。「像是保護海豚、碼頭修建、要不要起單車架等等。越來越難了⋯⋯」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/c122b6b972b24ca08eb462aedc2fa99a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/722/format/jpg"> <figcaption>從中國大陸移居至香港生活，後來喜歡上南ㄚ島的 Linda 。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/e3410550e527493f9a154983edba9bd7.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島對出海面上的一架游艇。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/56b162c1b65b44718c50409a19f06bc6.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>小朋友在洪聖爺灣泳灘玩沙。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/a0501c6128544197a655002e03b9aee8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/722/format/jpg"> <figcaption>索罟灣第一街。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/40a376487b0949c6b47139484b1957de.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>行山人士。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><p>這個島給了很大的包容</p><p>「我覺得這反而才是一個民主社會的常態。對，我堅持我的，你堅持你的，大家也可以對話也可以不對話，但是我們互相尊重彼此的生活。」</p><p>經過震盪，後國安法時代的南ㄚ島，乍看之下並無太大不同——黃店裏的文宣仍然存在，鄉事委員會屋頂上的中國國旗與香港區旗仍然飄揚。週末，疫情帶來一船一船前往小島透氣的遊客，外籍白領也還在大街上的酒吧飲酒。</p><p>阿達聳聳肩，說這種社群與社群之間隱隱存在張力，但之間也保持距離、不互相干涉，原先便是南ㄚ島一直以來的特色。「像小時候的索罟灣，每到十月，支持國民黨和支持共產黨的人會插起不同的旗子慶祝『國慶』，有些人飲完酒在大街上打架呀！」他說：「但聽日（明天）又相安無事。」</p><p>Matthew 也說：「我我覺這個地方有一種『我們在這裏共存』的意識，大家尊重彼此的文化，這對每個人都有好處。」</p><p>從大陸移居至香港的 Linda 有類似觀察，她說，這兩年香港的政治情況帶來的社會分裂，她在島上感覺不到太多。</p><p>「大家立場可能很鮮明，比如說 Green Cottage 他們就是黃店嘛，可是也沒有因為我是內地人就對我怎麼樣，」她說。「有時候我們吃早茶，旁邊的鄉事委員會貼了一個巨大的海報說，我們支持警察，也沒有人把它撕掉，大家之間不會一定要拼得你死我活。」</p><p>「我覺得這反而才是一個民主社會的常態。對，我堅持我的，你堅持你的，大家也可以對話也可以不對話，但是我們互相尊重彼此的生活。」</p><p>Linda 2003 年從大陸到香港大學佛學研究中心唸書，後來因為喜歡上南ㄚ島的簡樸與原始，Linda 帶著家人一起搬進小島。Linda 說，原先她有點擔心在香港的政治環境下，86 歲的媽媽在島上生活會不會有麻煩。</p><p>但島上的人，不論在地和外國人，大家對老人家都很友善，會幫忙拎東西，給她很大的耐心。「我覺得這個島給了她非常大的包容，這個地方，人心是向善的，」Linda 說。「我一路沒有刻意地去認識誰，對這個島好像也沒有什麼貢獻，但是我很感謝這個地方。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/7f38f32485a74c0fbc79354500d87757.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>獨立音樂人黑鬼。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/cbd6ad231612449ba8c0c82dcd91e481.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>夕陽下，一架單車架在榕樹灣碼頭旁的欄杆上。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/30b557a6b69942a1a5043dc646b31ddf.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島另一個專門供卸貨用的碼頭。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/b3f1951d30614c13baa71389129eb96c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>施工中的工地。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/2c0be70f4f204b3e9d0aeb17bb6699af.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的植物。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><p>回到島上好像充電</p><p>現代人躋在城市狹小的空間裏，好像住在一個監獄，人的生命就是買樓、供樓，困在裏面。「在大自然中生活，是從天與地拿能量。」</p><p>各種生活方式都能在南ㄚ島的山與海之間，找到自己的位置。大自然拉開了空間，令擁有不同文化、立場的島民彼此之間維持相安無事的距離，組成一個自然生長的社群。因為如此，近年越來越多相信生命有城市主流以外的價值的年輕人，從市區搬進南ㄚ島，在這裏建立自己的生活。</p><p>獨立音樂人黑鬼 2012 年到了澳洲 working holiday，在墨爾本街頭賣藝，他說那趟旅程帶給他很大的衝擊。離開香港以前，黑鬼賣結他，做吉他技師，也做過通利琴行員工，救生員，每天上班下班。「那時候覺得人生沒什麼希望了，不停地重複，返工、放工，儲到一些錢，你買了一些東西，不斷循環。我的努力讓公司營業額上升，但是我沒有升 level，好像打機一樣，你花好多時間打機，但是升 level 的是裡面的主角。」</p><p>澳洲的旅程轉變了他的人生。「在香港長大，生活的可能性好像少一點，讀書好的話就繼續讀書，讀書不好就早點出來工作，我去到澳洲之後大開眼界，原來生活有這麼多可能性。你可以做你喜歡做的事情，在街頭分享音樂，踏踏實實地過日子。你不用出名做明星，做音樂過生活，是最幸福的事。」</p><p>回到香港，他嘗試讓自己過與在澳洲一樣的生活，每天起床便出門在街上 busking 分享音樂，得到足夠生活的收入就回家。剛剛搬進南ㄚ島時，黑鬼幫忙打理一間在石洞旁的屋子 Gaia Valley。黎巴嫩籍的屋主在九十年代來到南丫島定居，在島上四處種樹，Gaia Valley 屋子旁的一棵大榕樹，樹下刻著屋主種植的年份 1995。當時，黑鬼希望在這裏打造一個融合自然的藝術空間，與到訪的朋友來分享大自然的療癒力量。他在這裏上堂，舉辦工作坊、音樂會。「那一年我用了好多時間種植，在這裡自給自足，種菜、養蜜蜂，日落時落沙灘坐禪修，做瑜伽⋯⋯」</p><p>黑鬼與太太一直渴望親近大自然。「有位日本街頭音樂人跟我說過，現代人躋在城市狹小的空間裡，好像住在一個監獄，人的生命就是買樓、供樓，困在裡面。住在大廈，人與人之間其實在互相吸取彼此的能量，因而產生情緒。在大自然中生活，是從天與地拿能量。」</p><p>山竹颱風後，GAIA Valley 受到許多破壞，他沒有續租了。現在，他在南ㄚ島借朋友家的天臺教學生 handpan，讓他們也能感受離島的生活。</p><p>「我們應該要去追求簡單的生活，簡單的關係，但是簡單是難得到的，要靠努力才能達到的，」黑鬼說。「住在貼近大自然的地方，生活簡單好多。接觸了少一些人，寧靜一點，可能你出門你要小心不要踩到狗屎，但是望著海，你已經，唉⋯⋯城市裡面其實好多東西對我們的心是不健康的。回到島上好像充電一樣，一落船就，哇，呢度唔係香港（這裡不是香港）。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/f4468cf0398c4d589944a3a3ee1590af.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的狗。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/b73416f415a64848ba097513b58f1063.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption> Wyee 是個巴松管手，有一個樂團「七呎六寸半」。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/40898d7f88524a399260ea63d7fd1047.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>已損毀的快艇。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/d017ccaa50b64cdca5c1344c9da8b3ca.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的一間屋頂。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/4fed506e062344f09a6195803ed12a1c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"> <figcaption>南丫島的老房子。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></figure><p>走到樹林裏，你馬上變得謙卑</p><p>森林有這個神奇的能力。「在城市裏大家都要鬥大，但一踏進森林，會覺得自己好渺小。」</p><p>政治空間極速縮小的時候，也有島民在大自然與街坊的身上找到連結的力量。</p><p>島齡八年的 Wyee 是個巴松管手，有一個樂團「七呎六寸半」。她一直希望生活裏有足夠休息與抒展身體的空間，在南丫島，她發現，很多島民都是喜愛動物與熱愛大自然的人，而且很願意付出去保護這一切。有居民組成動物義工隊帶流浪貓狗看醫生，組織塑膠回收群體「不是垃圾站」，Wyee 有空時便會協助這些工作。周末，有時候她會與朋友划直立板出海，在南ㄚ島的海灘上撿垃圾。在她的小花園裏，她種了檸檬、蕃薯葉、油麥菜等蔬果，每天，都有一隻流浪貓玳玳慢悠悠地晃來串門，討罐頭吃。</p><p>Wyee 一直希望有一天，能在自己愛的南ㄚ島山林裏舉辦一場音樂會。</p><p>Wyee 說，巴松管來自森林。它的身體以楓木製成，吹奏用的簧片取自蘆葦，發出聲音的本管、底管、側管等在木頭身體裏彎彎繞繞，有七呎六寸半長，可以發出渾厚的低音，但也可以很俏皮滑稽。</p><p>在長笛、單簧管、雙簧管等木管樂器家族裏，巴松管以長度自居。但是當它走回森林裏面，所有的樹都比它更長、比它更高。「好像在一個社會裏，你是最驕傲的那個，但是當走到樹林裏，你馬上變得謙卑。」</p><p>森林有這個神奇的能力。「在城市裏大家都要鬥大，但一踏進森林，會覺得自己好渺小。」</p><p>Wyee 相信，森林和山有自己的語言。樹木之間不但能相互對話，也能和人溝通，如果人願意聆聽。但是城市裏太多噪音，人與大自然之間的連結也消失了。她好想有一天能把生活在演奏廳裏的巴松管，帶回山林裏舉辦音樂會，讓聽者在大自然中打開耳朵。</p><p>疫情前，她與一群朋友開始籌備這個音樂會，取名「山山林林」。她們摸黑爬上南ㄚ島北面的山探路，路上沒有路燈，但有螢火蟲相伴。</p><p>每次她煩惱的時候走進大自然，赤腳走在草地上，坐在樹木下呼吸，聆聽林中的各種聲音，感受與野生動物共生共存，她說，這時候，人會突然變得謙卑。「在大自然中，謙卑能帶來心裏的平靜。」Wyee 說，這是南丫島帶給她最無可取代的東西。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 15:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%258D%2597%25E4%25B8%25AB%25E5%25B3%25B6%25E5%2585%25A8%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E9%2583%25BD%25E5%259C%25A8%25E8%25AE%258A%25E4%25BD%2586%25E6%259C%2589%25E6%25B2%2592%25E6%259C%2589%25E4%25B8%258D%25E8%25AE%258A%25E7%259A%2584%25E5%259C%25B0%25E6%2596%25B9%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-04-3</guid>
            <link>%25E5%258D%2597%25E4%25B8%25AB%25E5%25B3%25B6%25E5%2585%25A8%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E9%2583%25BD%25E5%259C%25A8%25E8%25AE%258A%25E4%25BD%2586%25E6%259C%2589%25E6%25B2%2592%25E6%259C%2589%25E4%25B8%258D%25E8%25AE%258A%25E7%259A%2584%25E5%259C%25B0%25E6%2596%25B9%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-04-3</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早報：國際記者組織發布「潘多拉文件」，揭全球領袖海外秘密財富和交易。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/860355098ae39ee0fb740.jpg"></figure><h3 id="國際記者組織發布「潘多拉文件」，揭全球領袖海外秘密財富和交易">國際記者組織發布「潘多拉文件」，揭全球領袖海外秘密財富和交易</h3><p>國際記者組織週日公布了一份揭露全球權貴秘密財富和交易的<a href="https://www.bbc.com/news/world-58780465" target="_blank">「潘多拉文件」（Pandora Papers）</a>，涉及約旦國王阿卜杜拉、捷克總理安德烈·巴比什、俄羅斯總統普京等人。</p><p>「潘多拉文件」共有 1190 多萬條紀錄，是繼 2016 年「巴拿馬文件」、2017 年「天堂文件」等之後，又一項揭露全球權貴秘密財富的調查文件。</p><p>組織這次揭秘行動的是總部位於美國華盛頓的「國際調查記者聯盟」（ICIJ），有 650 多名記者參加。ICIJ 指，這些文件涉及 35 名現任和前任國家領導人、91 個國家和地區的 330 多名政客及公職人員。該組織沒有解釋如何獲得這些文件。</p><p>文件指，美國親密盟友阿卜杜拉在英國和美國秘密購買了價值 7000 萬英鎊豪宅。代表阿卜杜拉的倫敦律師事務所<a href="https://www.reuters.com/world/pandora-papers-document-dump-allegedly-links-world-leaders-secret-wealth-2021-10-03/" target="_blank">DLA Piper 隨後回應稱</a>，阿卜杜拉「從未濫用公共資金，也沒有動用任何用於公共用途的援助或協助的收益」。</p><p>文件又指，巴比什沒有申報一家離岸投資公司，這家公司曾出資 1200 萬英鎊在法國南部購買了兩幢別墅。普京與摩納哥一些秘密資產有關。</p><p>文件還指，前英國首相貝理雅夫婦 2017 年通過離岸公司買下倫敦一棟辦公樓時，通過系列操作避免支付 31.2 萬英鎊印花税。</p><h3 id="調查指法國天主教會 70 年來約 3000 人有戀童癖">調查指法國天主教會 70 年來約 3000 人有戀童癖</h3><p>調查法國天主教會性侵醜聞的獨立調查委員會週日接受採訪表示，過去 70 年來，法國天主教會中<a href="https://www.reuters.com/world/europe/french-catholic-church-had-estimated-3000-paedophiles-since-1950s-commission-2021-10-03/" target="_blank">約 3000 人有戀童癖</a>。該委員會將於週二正式公布調查結果。</p><p>這項調查歷時兩年半。調查委員會負責人讓-馬克·索夫（Jean-Marc Sauve）稱，調查性侵指控追溯到 1950 年代，共調查了 11.5 萬名牧師及神職人員，其中約 3000 人有戀童癖。</p><p>法國主教團會議發言人拒絕對讓-馬克·索夫的言論發表評論。梵蒂岡一名發言人稱，會等調查報告全文公布後再決定是否發表評論。</p><h3 id="美國敦促中國停止對台軍事威脅">美國敦促中國停止對台軍事威脅</h3><p><a href="https://www.state.gov/increasing-peoples-republic-of-china-military-pressure-against-taiwan-undermines-regional-peace-and-stability/" target="_blank">美國國務院昨日發表聲明</a>，就中國近日在台灣附近軍事活動表示嚴重關切，敦促中國政府停止對台軍事威脅。</p><p>美國國務院發言人普萊斯（Ned Price）在聲明中表示，美國對中國在台灣附近的挑釁性軍事活動嚴重關切，相關行為有被誤判的風險，破壞地區和平穩定。美方敦促北京當局停止對台灣在軍事、外交和經濟方面施壓和威脅。</p><p>聲明還表示，美國希望台灣海峽兩岸長期和平穩定，美方將繼續協助台灣維持足夠的自衞能力，並遵守美國在三個聯合公報、《台灣關係法》和<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hk/%E5%85%AD%E9%A0%85%E4%BF%9D%E8%AD%89" target="_blank">六項保證</a>中的承諾。</p><p><a href="https://www.cna.com.tw/news/firstnews/202110035006.aspx" target="_blank">台灣國防部統計</a>，10 月 1 日至 3 日，中國分別派出 38 架、39 架和 16 架軍機進入台灣西南防空識別區（ADIZ），其中 10 月 2 日創下國防部自去年 9 月 17 日公布統計以來最多架次紀錄，顯示出中國對台軍事恐嚇力度加大。</p><h3 id="香港職工盟會員大會大比數通過解散議案">香港職工盟會員大會大比數通過解散議案</h3><p>香港職工會聯盟（簡稱職工盟）<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451921" target="_blank">昨日召開會員大會</a>，以大比數通過解散議案，表決結果為 57 票贊成、8 票反對和 2 票棄權。</p><p>職工盟將在未來兩個月遣散員工並提供補償，當下 2000 萬港幣資產扣除開支後，會攤分給各個屬會。</p><p>職工盟於 1990 年 7 月成立，已有 31 年歷史。該組織由多個工會組成，是香港首個強調自主、民主的工運陣營，也曾是香港最大工會聯合組織之一。職工盟解散前共有 75 個屬會，前主席為黃迺元，秘書長為李卓人。</p><p><a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451926" target="_blank">Now 新聞台指</a>，對於 2019 年反修例運動期間網上發起的「大三罷」倡議，以及疫情期間香港醫護人員以罷工要求封關，職工盟均有參與。《香港國安法》實施後，職工盟成為打擊目標。</p><h3 id="中國前司法部長傅政華「落馬」">中國前司法部長傅政華「落馬」</h3><p><a href="https://www.ccdi.gov.cn/scdc/zggb/zjsc/202110/t20211002_251689.html" target="_blank">中共中央紀委國家監委網站週六公布</a>，全國政協社會和法制委員會副主任傅政華涉嫌嚴重違紀違法，正在接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hk/%E5%82%85%E6%94%BF%E5%8D%8E" target="_blank">傅政華</a>現年 66 歲，曾任北京市公安局局長（2010 年 2 月至 2015 年 3 月）、公安部常務副部長（2013 年 8 月至 2018 年 3 月）、司法部部長（2018 年 3 月至 2020 年 4 月）等職。</p><p>去年 4 月 29 日，傅政華被免去司法部部長職務，轉任全國政協社會和法制委員會副主任。在那之前<a href="https://www.bbc.com/zhongwen/simp/chinese-news-58780253" target="_blank">僅 10 天的 4 月 19 日</a>，傅政華的「老同事」、公安部副部長孫力軍因涉嫌嚴重違紀違法被查。</p><p>而就在傅政華被宣布「落馬」兩天前，中共中央紀委國家監委也剛剛宣布，將孫力軍開除黨籍和公職。官方在對孫力軍的<a href="https://www.ccdi.gov.cn/scdc/zggb/djcf/202109/t20210930_251652.html" target="_blank">通報內容</a>中，使用了「政治野心極度膨脹，政治品質極為惡劣，權力觀、政績觀極度扭曲」、「在黨內大搞團團夥夥、拉幫結派、培植個人勢力，形成利益集團，成夥作勢控制要害部門」、「私藏私放大量涉密材料」等不常見表述。</p><h3 id="杜特爾特女兒薩拉或將競選菲律賓總統">杜特爾特女兒薩拉或將競選菲律賓總統</h3><p>菲律賓總統杜特爾特週六宣布放棄明年卸任後再選副總統的計劃。不過菲律賓媒體<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/philippines-duterte-says-daughter-running-president-2022-elections-media-2021-10-02/" target="_blank">ABS-CBN 指</a>，杜特爾特的女兒薩拉（Sara Duterte）明年或將競選總統，與杜特爾特的長期助理、參議員克里斯托弗‧吳（Christopher Bong Go）搭檔。後者已經提交副總統候選人資格證書。</p><p>ABS-CBN 指，杜特爾特週六向記者確認薩拉將競選總統。在同一段短片中，杜特爾特被問到薩拉何時提交總統候選人資格證書，他又稱「我真不知道，我沒有任何想法」。</p><p>現年 43 歲的薩拉週六提交了達沃市長候選人資格證書，尋求第三度連任，但她尚未提交總統候選人資格證書。薩拉此前曾表示明年不會競選總統，這不妨礙她在最後一刻改變想法。</p><p>杜特爾特此前打算競選下屆副總統，由克里斯托弗‧吳競選總統。遭到輿論壓力後，杜特爾特週六表示順應民意，卸任總統後將退出政壇。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 10:01:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E5%259C%258B%25E9%259A%259B%25E8%25A8%2598%25E8%2580%2585%25E7%25B5%2584%25E7%25B9%2594%25E7%2599%25BC%25E5%25B8%2583%25E6%25BD%2598%25E5%25A4%259A%25E6%258B%2589%25E6%2596%2587%25E4%25BB%25B6%25E6%258F%25AD%25E5%2585%25A8%25E7%2590%2583%25E9%25A0%2598%25E8%25A2%2596%25E6%25B5%25B7%25E5%25A4%2596%25E7%25A7%2598%25E5%25AF%2586%25E8%25B2%25A1%25E5%25AF%258C%25E5%2592%258C%25E4%25BA%25A4%25E6%2598%2593%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-04-3</guid>
            <link>%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E5%259C%258B%25E9%259A%259B%25E8%25A8%2598%25E8%2580%2585%25E7%25B5%2584%25E7%25B9%2594%25E7%2599%25BC%25E5%25B8%2583%25E6%25BD%2598%25E5%25A4%259A%25E6%258B%2589%25E6%2596%2587%25E4%25BB%25B6%25E6%258F%25AD%25E5%2585%25A8%25E7%2590%2583%25E9%25A0%2598%25E8%25A2%2596%25E6%25B5%25B7%25E5%25A4%2596%25E7%25A7%2598%25E5%25AF%2586%25E8%25B2%25A1%25E5%25AF%258C%25E5%2592%258C%25E4%25BA%25A4%25E6%2598%2593%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-04-3</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美英澳「海洋三國協約」與核潛艇交易，是否專為遏制中國的海上擴張？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/5a33fd3927da2aa1778cd.jpg"></figure><p>9 月 15 日，美國、英國、澳大利亞三國領袖在聯合視像會議中宣布，三國將建立一個名為「澳英美」（AUKUS，又稱「奧庫斯」）的<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/speeches-remarks/2021/09/15/remarks-by-president-biden-prime-minister-morrison-of-australia-and-prime-minister-johnson-of-the-united-kingdom-announcing-the-creation-of-aukus/" target="_blank">「增強版三方安全夥伴關係」</a>（enhanced trilateral security partnership） 。由於美英澳三國都是傳統的海洋國家。筆者在這裏以「海洋三國協約」稱呼之。</p><p>作為首個高規格、深層次的多國軍事同盟，締結海洋三國協約的消息一發表，就震驚世界，也引來很大爭議。本文嘗試解釋一下這些爭議。</p><p>三國在反對以進取的方式宣示「過分的海洋主張」的同時，也反對任何一國單方面地 「以武力或脅迫的方式改變領土控制現狀」。這才是海洋三國與中國的核心矛盾。</p><p>海洋三國協約毋庸置疑有防禦中國的成分，但針對中國並非其唯一目的，其更主要的目的是捍衞「基於規則」 （rules-based）的國際海洋關係。三國聲明中沒有提及中國，反而一再強調合作是「基於三國長期理想以及共同的對基於規則的國際秩序的承諾。這意味著，海洋三國協約要應對的是是全球性的問題。</p><p>三國的地理分布非常值得一提。澳洲是唯一本土同時直接面對太平洋、印度洋和南大洋的國家（權威的國家地理學會在 2021 年 6 月世界海洋日正式承認南冰洋為世界第五大洋）。英國本土雖然只鄰接大西洋，但其海外領土廣闊地分布（或鄰接）在印度洋、太平洋和南大洋，英國更是世界歷史上第一個全球海洋帝國。美國是全球唯二（和加拿大）本土同時直接面向大西洋、太平洋和北冰洋的國家，海外屬地遍及太平洋，其海外軍事基地更遍布五大洲、五大洋。海洋在這三國的歷史和傳統中都極為重要。從三國領土這種遍布全世界和面向海洋的地理也可看到，中國、亞太甚至印太只是「目前」三國最關注的地區，在世界範圍內維護現行的海洋規則體系，保障海洋的開放，乃是三國終極關注。<br class="inline">只是不巧，中國目前應該就是三國認定的「過分海洋主張的進取的提倡者」。大致上，中國被三國認為「過分的海洋主張」有以下幾個：主張領海的「無害通過」必須實現得到沿岸國的批准；把管轄權擴張到領海和毗鄰區以外（即「國際水域」）；高調指責別國行使「國際海峽通過權」；利用直綫領海基綫擴大群島地區的領海範圍（西沙）；把暗礁視為「領土」；把遠離其他陸地的低潮高地視為可獲得領海的基點；把不能維持經濟生活的礁石視為經濟專屬區的基點；試圖用人工島把暗礁、低潮高地、礁石提升到有法律效力的島嶼；主張「九段綫」內為中國的「歷史性水域」……</p><p>此外，近年來，中國涉及的海洋爭議越來越多，各國反應也越加強烈。除了以上「過分的海洋主張」，還涉及了島嶼領土主權紛爭（東海和南海）。應該指出，海洋三國和中國沒有領土衝突（或許是巧合，或許也是考慮成員國時的一個因素），在中國和鄰國的領土爭議中也保持中立。但是三國在反對以進取的方式宣示「過分的海洋主張」的同時，也反對任何一國單方面地 「以武力或脅迫的方式改變領土控制現狀」。這才是海洋三國與中國的核心矛盾。</p><p>有的人把海洋三國和中國的這種關係形容為「企圖阻止中國崛起」，這在相當大程度上誤讀了三國的真正目的。可以預期，如果有其它國家以進取的方式改變國際海洋規則和現狀，它們也會成為三國的目標。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/7796341f646346e68e83731e3923d399.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 22 日美國華盛頓，澳大利亞總理史考特·莫里森與美國參議院少數黨領袖，米奇·麥康奈爾會面。攝： Kevin Dietsch/Getty Images</figcaption></p><p>第二，向澳洲提供核潛艇技術是否違反《核不擴散條約》？</p><p>這些限制不包括和平用途的核發電站，也不包括以核反應堆為動力的潛艇和航母。</p><p>海洋三國協約聲明中最轟動的一點就是核潛艇。美英兩國不但向澳洲出售核潛艇，還與澳洲分享核心技術，長期目標是澳洲能在本土生產核潛艇。</p><p>核潛艇可長期隱蔽地在海底活動，多半還帶有巡航導彈或彈道導彈能力，是真正的戰略級別的重磅武器。國際上，共享核潛艇的先例只存在於「特殊關係」的美英之間。除此之外，有單一的租借核潛艇（印度向俄羅斯）的個案，但出售核潛艇的例子還沒有。與較為臨時的「租借」或者單純的「出售」相比，在海洋三國協議中的技術共享對澳洲更意義重大，它讓澳洲一下子將擁有核潛艇的技術。更「貼心」的是，為了應付開發和建造核潛艇的空窗期，美國還決定先以「租借」形式向澳洲提供核潛艇，提供即戰力。如果事成，澳洲將繼美俄中英法印六國後，成為第七個國家擁有核潛艇的國家，一下子躋身海軍強國之列。</p><p>很多媒體指責，海洋三國協約違反了《核不擴散條約》，然而這種指責並不成立。</p><p>《核不擴散條約》（Nuclear Non-Proliferation Treaty）是簽訂於 1968 年的國際公約。目前全球只有印度、巴基斯坦、以色列和南蘇丹沒有簽署。其中，南蘇丹沒有簽署的原因大概主要是剛剛獨立不久還來不及；印度、巴基斯坦、以色列三國一開始就準備發展核武，自始至終就沒打算加入，它們都在 1968 年之後陸續掌握了核武器。朝鮮則在簽署後退出，雖然「退出條約」是一國主權，但簽署後再退出代價重大，朝鮮為此遭到聯合國安理會決議制裁至今。另外，簽約國伊朗暗中發展核武器，也遭到聯合國安理會決議制裁。可見，《核不擴散條約》是一份嚴肅的、有約束力的國際協議。</p><p>《核不擴散條約》無疑規定了有核國家不能向無核國家擴散核武器，也規定無核國家不能發展核武器。然而，這些限制不包括和平用途的核發電站，也不包括以核反應堆為動力的潛艇和航母。</p><p>根據《馬克思普朗克國際法百科全書》（Max Planck Encyclopedias of International Law，MPIL）中<a href="https://opil.ouplaw.com/view/10.1093/law:epil/9780199231690/law-9780199231690-e1200" target="_blank">「核動力船隻」（Nuclear Powered Ships）的詞條</a> ，配備核動力的船隻與配備核武器的船隻是截然不同的兩個種類。該百科全書中的<a href="https://opil.ouplaw.com/view/10.1093/law:epil/9780199231690/law-9780199231690-e355" target="_blank">「核武器」（Nuclear Weapons and Warfare）詞條</a> ，同樣清晰定義了核武器是指原子彈、氫彈、中子彈等以核裂變或核聚變反應為基礎的爆炸裝置（Nuclear weapons are explosives that derive their destructive force from either fission or fusion of atomic nuclides.）。</p><p>《核不擴散條約》沒有提及核動力船隻。另一方面，核動力船隻有自己的國際多邊條約，不在《核不擴散條約》之內。這些條約主要是 1962 年「Convention on the Liability of Operators of Nuclear Ships」，在《聯合國海洋法公約》中也有相關規定，此外還有一些雙邊或小範圍的多邊條約。這些條約都沒有規定「核動力船隻不能擴散」。事實上，核動力船隻除了軍用之外，也有民用的，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nuclear-powered_icebreaker" target="_blank">蘇聯和俄羅斯都有核動力破冰船</a> 。</p><p>因此，把有核動力的船隻說成是「核武器」，把美英向澳洲分享核動力技術說成是「核擴散」，無疑是不符合事實的。</p><p>除了《核不擴散條約》，中國還<a href="https://finance.sina.com.cn/tech/2021-09-29/doc-iktzqtyt8856135.shtml" target="_blank">指責</a>澳洲破壞《南太平洋無核區條約》和《東南亞無核武器區條約》。然而，<a href="https://media.nti.org/documents/treaty_of_rarotonga.pdf" target="_blank">《南太平洋無核區條約》</a> 只規定在「南太平洋無核武區域」不得製造獲得和使用「核爆炸裝置」（即核彈）（第三條），不得儲藏核爆炸裝置、不得測試核爆炸、不得廢棄核廢料等，並無規定不能使用核動力船隻。而且，「南太平洋無核區域」也不包括澳大利亞印度洋一側的水域（附件一 B）。</p><p>類似地，<a href="https://asean.org/treaty-on-the-southeast-asia-nuclear-weapon-free-zone/" target="_blank">《東南亞無核武器區條約》</a> 只規定簽約國不在「東南亞無核武區」內製造、使用、測試核武器和廢棄核廢料（第三條）。這也和核動力船隻無關。有趣的是，《東南亞無核武器區條約》開放給包括中國在內的五大國簽署，但<a href="https://www.nti.org/learn/treaties-and-regimes/southeast-asian-nuclear-weapon-free-zone-seanwfz-treaty-bangkok-treaty/" target="_blank">五大國無一簽署</a> 。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/2aed5764f9134bb1bcc3bc97f33b2acd.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2017 年 7 月 7 日，中國人民解放軍遼寧號航空母艦駛入香港。攝：Justin Chin/Bloomberg via Getty Images</figcaption></p><p>第三，為什麼美英向澳洲共享核動力技術？</p><p>這正是原有的平衡正在被打破，另一方於是不得不也加入這種競賽才能回復平衡的寫照。</p><p>儘管如此，核潛艇畢竟是戰略級別的武器，美英為何要共享給澳洲呢？事實上，這正是過去十幾年中，戰略級別武器在亞太不斷增加和擴散的必然結果。</p><p>最顯著的是朝鮮，它同時發展核武器和戰略彈道導彈兩種戰略武器。中國雖然沒有向朝鮮輸出核武器技術，但在美國每次試圖向朝鮮加大制裁以讓它放棄之際，中國總是背後給朝鮮撐腰的那個。</p><p>朝鮮發展戰略武器，讓亞太國家不得不跟進。其實在東亞，美國一直是壓制日本和韓國不發展戰略武器的國家，以自己提供保護傘換取兩國「甘於被限制」。顯而易見，這種限制總有一個限度：當盟國不再信賴美國能無條件防衞自己，它們採用的必然做法就是把主導權奪回來。在朝鮮節節發展戰略武器之下，韓國也不得不要求美國放鬆對韓國發展彈道導彈技術的限制。今年文在寅訪美時，美國終於答應韓國放鬆限制。現在韓國已試射彈道導彈。顯而易見，韓國早有這樣的技術儲備，一旦鬆綁，發展一日千里。</p><p>類似的邏輯也在日本上。日本是科技大國，但在和平憲法和美國壓制下，軍工產業卻長期受限。日本不能發展航空母艦，只能發展直升機母艦。至於導彈技術，日本還在韓國之後。這與日本的科技不相稱，完全是受限制的結果。朝鮮發展核武器和彈道導彈，嚴重威脅日本。日本也有發展戰略武器的呼聲。早在數年前，筆者已撰文悲觀地預料，亞洲必然最終成為戰略武器的比試場地。這正是原有的平衡正在被打破，另一方於是不得不也加入這種競賽才能回復平衡的寫照。</p><p>美國現在向澳洲提供核潛艇也是同一邏輯的延續。但不同的是，對手是中國。最近幾年，中國正大規模發展戰略武器。</p><p>今年最大的軍事新聞，莫過於一年內有兩次報導，中國疑似在玉門和哈密正建造大批核導彈發射井，外間形容「玉門和哈密的發射井建設，是中國核武庫有史以來最重大的擴張」 。</p><p>中國的航空母艦現役已有兩艘，與英國並列第二。算上正在建造的第三和第四艘。中國是僅次於美國的航空母艦大國。以中國的造船速度，以後在總量上趕超美國不是夢。由於中國海軍急速發展，美國也重啟造艦計劃，同時把更多的航母編隊調配到亞洲。</p><p>中國在中程導彈上的飛躍同樣令人矚目。美國和俄羅斯此前有美俄雙邊《中程導彈條約》，銷毀了一大批中程導彈，也不能發展新的中程導彈。中國得以大力發展而趕超美俄。目前已在中程導彈武器競賽中獨佔鰲頭。美俄同意廢除《中程導彈條約》，正是因為這個條約讓中國得益，兩家再原地踏步就被中國全面壓制了。美國希望中國加入美俄軍控談判，中國斷然拒絕。美國現在已計劃在亞太地區部署中程導彈應對。</p><p>更重要的是核武器。<a href="https://cn.nytimes.com/china/20210727/china-nuclear-weapons/zh-hant/" target="_blank">今年最大的軍事新聞</a>，莫過於一年內有兩次報導，中國疑似在玉門和哈密正建造大批核導彈發射井，外間形容「玉門和哈密的發射井建設，是中國核武庫有史以來最重大的擴張」 。而此事發生的背景，正是拜登上台後，逆轉特朗普時代的政策，同意把美俄《新削減戰略武器條約》（New START Treaty）延長。特朗普政府原先之所以提出不再延長，著眼點也是這個條約和《中程導彈條約》一樣，「綁住美國（和俄羅斯）的手腳」，讓中國「佔便宜」。拜登延長條約後就傳來中國正在加強核武器庫的消息，對拜登政府誠然是一大打擊。</p><p>中國官方對是否正在增加核武器不置可否。有媒體說那些「發射井」實際上是「風力發電站」。但早在 2020 年，中國《環球時報》總編胡錫進已在微博吹風，說中國<a href="https://china.huanqiu.com/article/3y9TxKiqkRa" target="_blank">「應該在短時間內把核彈頭增至千枚」</a> 。在「發射井」事件後，胡錫進再次發文，重提中國最緊迫的工作是「不斷快速提高核彈頭和東方 41（彈道導彈）這種高遠程、高生存能力導彈的列裝數量」，「一定要多到讓美國瑟瑟發抖」。鑒於胡錫進常常是中共的吹風機。外國有理由相信，中國確實正在急速發展核武器。</p><p>美國不斷敦促中國也要參加軍控談判，中國再次斷然拒絕。到了 9 月 7 日，就連北約秘書長斯托爾滕貝格也警告「中國的核武庫正迅速擴大」，提出中國參加軍控談判，中國依然拒絕。外交部軍控司發言人<a href="https://www.sohu.com/a/406630981_115479" target="_blank">聲稱</a>，「如果美國願意把核武器庫削減到中國的水平，中國將樂於加入美俄談判」 。他還反稱「炒作中國因素致使美方轉移國際注意力的把戲，意在為其退出《新削減戰略武器條約》製造藉口」。然而，如果拜登政府要為退出這個條約找藉口，一開始又何必逆轉特朗普的不延長條約的決定呢？</p><p>中國指控海洋三國「違反《核不擴散條約》」，上面已論證其非。值得指出的是，中國雖然以「有核國」的身份加入條約，確實與澳洲「無核國」身份不同，然而這不等於《核不擴散條約》就對有核國沒有約束力。《核不擴散條約》規定的不單單是「不擴散」，還有不發展和削減核武器的條款。第六條規定：「每個締約國承諾就及早停止核軍備競賽和核裁軍方面的有效措施，以及就一項在嚴格和有效國際監督下的全面徹底裁軍條約，真誠地進行談判。」</p><p>美國在 1968 年簽署條約之後，核武器總量就一直在<a href="https://fas.org/issues/nuclear-weapons/status-world-nuclear-forces/" target="_blank">減少</a> 。在冷戰巔峰時期，美蘇都有數萬枚核武器。美國最多的時候正是 1967 年 3 萬枚左右，之後基本一直削減，現時扣除退休的彈頭，只有不到 4000 枚。蘇聯的頂峰在 1980 年代中期，高達 4 萬多枚，但現在也基本削減到不到 5000 枚。英法中三國長期位於第二梯度，數量一直控制在二三百枚左右。如果中國按照胡錫進的說法，要快速提升到千枚左右。這不但沒有「核裁軍」，反而類似「進行核軍事競賽」。雖然難以說中國就一定違反了《核不擴散條約》第六條，但明顯與第六條的精神不符。</p><p>很明顯，亞洲正在進入另一個戰略武器失衡的狀態。要知道，軍備發展從來不可能完全是一國的內政。一方急速發展，另一方不可能坐著什麼都不做。既然中國說「內政不可干涉」，又拒絕任何軍控談判，那麼其他國家也只能跟進了。美英給澳洲輸出戰略武器核潛艇，正是這種反應。如果照這種趨勢，印太地區無可奈何地會螺旋式地進入戰略武器競賽的時代。在英德一戰前，美蘇冷戰時，都令人遺憾地看到類似的趨勢。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/7548eed69b2a442198b9b8dc06760ab9.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 22 日美國維吉尼亞州阿靈頓，澳大利亞總理史考特·莫里森和美國國防部長勞埃德·奧斯汀於五角大樓會晤期間，桌上擺著澳大利亞和美國國旗。攝：Drew Angerer/Getty Images</figcaption></p><p>第四，海洋三國協約會否影響美法關係？</p><p>這次法國暴怒不但在「搶生意」，更多在於感覺被瞞騙。</p><p>海洋三國協約剛宣布時，抗議最厲害的反而是法國。中國媒體也趁機推波助瀾，宣傳「美國只顧自己利益」、「美國不可靠」，「隨時會背棄盟友」（法國）等。這種說法也不盡正確。</p><p>面對原先的潛艇合同不得不被廢除，法國固然有理由生氣。然而，該合同的執行早就出現至少四大問題。一曰造價：原先預算是 500 億美元，相當於每艘柴油潛艇四十多億，已被不少澳洲人質疑造價太高，可是法國在簽訂合同後還不斷要求增加預算，最近一次已增加到 900 億（最近一次），幾乎翻倍，這樣算下來每艘是七十多億。作為對比，美國的主力核潛艇「維珍尼亞級」，每艘才 28-34 億。二曰<a href="https://www.australiandefence.com.au/defence/sea/attack-class-woes-not-all-that-is-happening-on-subs" target="_blank">延期</a> ，潛艇設計不斷改版以致嚴重滯後，光是設計至今已超過原先預期九個月。原先預定第一艘潛艇在 2020 年代中期下水，現在預計要再過十年。三曰技術，法國計劃換上一種以前從未實用過的螺旋槳推進技術，在澳洲看來，法國人未免把自己變成白老鼠。四曰生產地，潛艇在何處生產，固然有推進就業等經濟因素，但更重要的是澳洲獲得自己本土生產和維護潛艇的技術，是一個戰略性決策。原先協議至少 50% 的生產在澳洲本土進行，然而後來卻漸漸變得不可能，澳洲大感上當受騙。</p><p>更何況現在美國提供的是「高檔」得多的核潛艇選項，還結成三國協約，對澳洲的戰略意義大得多了。澳洲這個抉擇是理性的，完全符合澳洲的最大利益。法國生氣歸生氣，最終也只能諒解。</p><p>這次法國暴怒不但在「搶生意」，更多在於感覺被瞞騙。美英澳三國的外交手腕上出現問題是重要原因。誠然，三國協約涉及重大軍事機密，不可能在敲定前就大肆宣揚。但若三國外交人員有足夠智慧，可發揮技巧加以暗示，或者在宣布前先知會法國，讓法國不至於得知消息時這麼愕然。這個責任該歸誰，大概三國都有點責任，但最重要的還是澳洲而不是美英：因為澳洲才是「背約」的當事人。澳法潛艇合約飽受批評不是新聞。根據澳洲總理莫里森的說法，澳洲一早就和法國討論了潛艇合同出現問題，還暗示有可能取消；但法國說「從未得到暗示」。這裏是溝通出現問題，還是有一方不老實，只能是羅生門了。法國政府的強硬姿態還有應對國內壓力的原因。顯而易見，法國作為大國，不可能連憤怒都不表示一下，更何況馬克龍還面臨明年選舉的壓力。</p><p>無論如何，法國與美英澳等國本來就是盟友，也有共同價值觀，他們之間再吵鬧也不過是兄弟之間的爭吵而已，並非無法解決的大事。法國本身就是印太國家：在印度洋（留尼旺）和太平洋（法屬波利尼西亞和新喀裏多尼亞）都有海外領地，也在印太地區也有傳統利益。作為海軍大國，法國在印太的利益也和美英澳一致，對國際水道的自由航行、基於規則的國際秩序、以及印太地區的安全受衝擊深感焦慮。而且，美法在歐洲、中東、非洲也還都有大量共同利益，怎麼可能真的翻臉？至於說，法國會推動「歐洲聯軍」以減少對美國的依賴。其實法國增加軍事開支正是美國歡迎的。法國和德國軍事開支遲遲不達到 GDP 的 2% 的最低限度（法國目前為 1.8%），美國已從奧巴馬時代抱怨到拜登時代。果然，隨著美國總統拜登與法國總統馬克龍的通電，雙方的緊張關係已放緩。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/0d15e55394f2451185799136843e91e4.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 4 月 1 日澳大利亞霍巴特，澳大利亞皇家海軍潛艇抵達澳大利亞霍巴特的港口。攝：LSIS Leo Baumgartner/Australian Defence Force via Getty Images</figcaption></p><p>第五，海洋三國協約是否讓其他盟國感到「親疏有別」？</p><p>海洋三國協約之所以是這三國，並不是完全僅僅是隻有這三國才是「自己人」的原因。</p><p>中國媒體另一種論調是，三國協約讓其他盟國感到「親疏有別」，「冷了美國其他盟國的心」，「搞了半天，只有昂撒人（盎格魯薩克森人）才是自己人，印度日本情何以堪？」。</p><p>這同樣有點「挑撥離間」的宣傳當然也是經不起推敲的。海洋三國協約首先由美英澳三國締結，當然不可避免有「自己人」的原因。美英澳都是英語為母語的國家，他們不但共享價值觀，還共享母語，共享歷史，還共享海洋國家的傳統，一定程度上，它們確實都是「自己人」。但其他國家不加進來，有其客觀的考量。比如，美英澳都是五眼集團成員，海洋三國協約成了五眼的「核心加強版」。同樣是「昂撒人」英語國家，為什麼不把其他「兩眼」加拿大和新西蘭加進來？</p><p>這一方面涉及國家意願。比如，美國本來有意願把五眼打造成更高級的同盟，然而，新西蘭卻只想維持「情報交流」的層次。連加強五眼都不願意，新西蘭又何來會願意加入海洋國家協約？另一方面就是敏感的核潛艇問題。不是所有國家都願意採納核技術。1980 年代，新西蘭因制定了無核政策，不允許美國核潛艇進入新西蘭港口，美新鬧得很不愉快。新西蘭又如何會加入？加拿大的問題也是類似。因此，儘管海洋三國協議並非一定是封閉的，但其他國家加入會非常困難。比如日本，最大的障礙就是日本自己的反核政策，如果日本不改變，即便美英澳肯接納日本，日本也無法加入。因此，海洋三國協約之所以是這三國，並不是完全僅僅是隻有這三國才是「自己人」的原因。</p><p>海洋三國協約目前的高標準帶來一定封閉性。但海洋協約剛剛開始，其發展還有很多可能。比如將來可能以海洋三國為核心，把其他海洋國家拉進來，在三國核心上加入「第二梯隊」國家（不共享核潛艇），組建一個「海洋協約擴大版」。</p><p>海洋三國協約三國協約不會讓其他國家感到「被拋棄」，反而會美國以它為核心與其他區內同盟體系進一步合作，促進其與其他機制的互動。比如，剛剛舉行的首次四國夥伴的元首綫下峰會，就充分肯定了四國夥伴在印太地區乃至全球合作的重要性。表明三國協約不會削弱四角夥伴的重要性。</p><p>其實，印太地區的同盟關係本來就錯綜複雜，多個體系並存。為說明，筆者繪製一圖如下。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/c5c80a8de2bc4861aa09c724b81d0a8f.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg"></figure><figcaption></figcaption><p>雙邊關係用直綫表示：美日、美韓、美菲、美新加坡。此外，澳洲和巴布亞新幾內亞，英國和文萊，也有軍事同盟的關係，但這對印太爭霸關係較為邊緣，這裏用虛綫表示。三邊和以上的同盟關係以圓圈表示。三邊關係：海洋三國協約、美澳新（新西蘭）；四邊關係：美日澳印四角夥伴；五邊關係：五眼同盟（美英澳加新）、五國聯防（英、澳、新西蘭、馬來西亞、新加坡）。同盟之間的深度，用不同的粗細表示。紅色代表的海洋三國協約是最粗的，四角夥伴則稍微弱一些。如此類推。</p><p>這個同盟體系以美國為核心，但顯而易見，目前已經從「中心——輻條」狀向網狀演化。不少國家在不同機制下並行不悖。現在多了三國協約，澳洲隱然有成為「第二中心」的感覺。日前傳來，日本和英國正進行軍事合作談判，若成功又會在這個網上再加一條綫。筆者預期，美國在亞太地區的盟友體系，最終會在多重條約共同作用下，形成美國一級中心，日本、澳洲、英國二級中心的結構。大家盡可拭目以待。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 07:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E7%25BE%258E%25E8%258B%25B1%25E6%25BE%25B3%25E6%25B5%25B7%25E6%25B4%258B%25E4%25B8%2589%25E5%259C%258B%25E5%258D%2594%25E7%25B4%2584%25E8%2588%2587%25E6%25A0%25B8%25E6%25BD%259B%25E8%2589%2587%25E4%25BA%25A4%25E6%2598%2593%25E6%2598%25AF%25E5%2590%25A6%25E5%25B0%2588%25E7%2582%25BA%25E9%2581%258F%25E5%2588%25B6%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E7%259A%2584%25E6%25B5%25B7%25E4%25B8%258A%25E6%2593%25B4%25E5%25BC%25B5%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-03</guid>
            <link>%25E7%25BE%258E%25E8%258B%25B1%25E6%25BE%25B3%25E6%25B5%25B7%25E6%25B4%258B%25E4%25B8%2589%25E5%259C%258B%25E5%258D%2594%25E7%25B4%2584%25E8%2588%2587%25E6%25A0%25B8%25E6%25BD%259B%25E8%2589%2587%25E4%25BA%25A4%25E6%2598%2593%25E6%2598%25AF%25E5%2590%25A6%25E5%25B0%2588%25E7%2582%25BA%25E9%2581%258F%25E5%2588%25B6%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E7%259A%2584%25E6%25B5%25B7%25E4%25B8%258A%25E6%2593%25B4%25E5%25BC%25B5%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-03</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[守着牛群的她們仨，跟你說一個香港真正的牛故事。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/5f997e27665cee6530436.jpg"></figure><p>牛在何來到達之前，已經餓了整整兩天。</p><p>這一星期，天沒有下過一滴雨，太陽高懸。大空地上的草長久被曬成枯褐色，土壤又因缺乏營養無法再長出新草高樹，牛無法找到一方陰涼，牠們就在這片荒地上百無聊賴。直到帶着草的人來了，牠們才漸顯生機。</p><p>何來和義工提着一袋鈍重的乾馬草，走進空地，趁牛還沒跑來之前把草倒出來。馬草氣味濃郁，嗅覺靈敏的牛群一湧而上，舌頭不斷打轉，把地上的乾草捲到嘴巴裏，發出清脆的喀咯喀咯聲。人類站在旁邊看，能感受牠們飢餓，好像也能品出青草的美味。</p><p>這裏是香港南大嶼山的塘福村，送草行動的第一站。牛腳下的地原是一片農田，後來人們發展，「地（原來）是這麼矮的，堆填這麼高，後邊全部都是垃圾。」何來指向數十階級上的停車場，說那邊原來也是田，「牠們吃草的地方一點一點這樣消失、一點一點這樣少。」</p><p>何來是大嶼山愛護水牛協會主席，個子不高，在牛群中想要找到她，還是要伸長一點脖子張望。四年前的冬季，南大嶼山昂坪氣温急降，草在一夜之間全被凍死，牛會趕忙向賽馬會買草，開始繞著牛的棲地派；之後牛慢慢變老，就由只派冬季，到每週一兩次，再隔天一次，一派便是四年。何來的髮根也開始變白。</p><p>四年時間冬去春來。牛不知道，捱過了漫長的等待，這一年有了城市人突如其來的關注——2021 辛丑年，牛再次成為當紅主角。但當新年已過，熱情退散，牛的身影又得回歸落魄。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/0f98cd110c1c4ebeac50107fbeed7816.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>大嶼山愛護水牛協會主席何來。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>有人耕田，就有牛</p><p>人類大概是忘了，牛在香港乃至以農立國的中國，與人的關係一直緊纏互相羈絆，彼此造就了大家的歷史與文化。</p><p>翻開明列一年行事宜忌的《通勝》，首篇章就是一幅春牛圖：倘大的「辛丑年春牛」字在頁頂，圖中的主角是牧童芒神與牛。據傳統，無論是芒神站立的位置與衣著、春牛的大小甚至嘴巴開合都滿藏玄機，是來年農作收成的啟示、農夫幹活的一紙指路明燈。</p><p>大澳環境及發展關注協會主席何佩嫻過去多年一直研究牛的歷史，她下了一個這樣的推演：「有中國人住就有米，就有人耕地，耕田就需要黃牛。」一隻成年黃牛的體重為 800 公斤，水牛更可達 1200 公斤，舊時的人闢新地耕種，只有牛才有那麼大的力氣把田犁鬆，邊走邊拉的糞便又可以順帶當成天然肥料，豐沃土壤。也因為牛這麼重要，歷代皇帝曾為牠立下盟約，禁止百姓宰殺耕牛。</p><p>牛的價值備受肯定，文化傳統也不乏其身影：無論是佛教講述人修行以達致開悟的《十牛圖》、牛郎織女又或是牛魔王等民間故事，牛的出場率都相當高——這一部份也有賴於牛與人的親蜜關係，以及其温馴又固執的特性。在香港，不少地名以牛命名，如牛頭角、牛池灣、牛潭尾等，分別因為地貌與牛形酷似，或與過去種田的歷史有關。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/dea4a805425d43109e79f4a65ef10c05.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>一隻牛背鷺站在一頭牛上。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>其實，二千年前的東漢時期，香港已出現農耕社會。活在香港的耕牛分為黃牛與水牛兩種：屬華南牛種的黃牛天性怕水，長期泡在水田裏容易得病，多在旱田工作；水牛卻好水，大熱天必然跑沼澤泥濘中翻滾降温，是水稻田的指定工人。</p><p>後來港英政府修建水塘，河流被截斷後米業式微，村民相繼移居轉業。農田荒廢了，村民卻捨不得殺牛，放生後的牛群之後繁衍後代，為今天石屎叢林的香港留下了一群藏有歷史縮影的原居牛。</p><p>以前農活辛苦，但牛總有瓦遮頭受農民善待；人離開後，世代綿延下來的牛家族終於免於勞役，能自由來去。但命運的必然，當人再次回來，牛處在社會的位置卻開始落入狹縫——「牛都沒有來得及安置，人就已經進入城市，」何佩嫻苦笑道，「你看到今天是鄉村，明天就是城市了。」如是，牛真正的掙扎故事才正要開始。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/d0741c09c91b4d328774332218ee201d.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>塔門島上的牛靠近吃東西遊客。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/b1462910ce244e81bc38f267ee5dbb32.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>牛的剪影。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/3c0f997b698f4b668b65cc04342128e3.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>一隻小牛跟著牛媽媽探索遊人的物品。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/d38b1930fa8f41a9bcc6a95a6d3c8c87.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>義工們早上從野外割了鮮草，而後賣力把草抬下船拉上山。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/83f2a2303e444c938dab982086c6fbe7.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>牛在塔門的土地上吃著義工送來的草。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/ebbddcfb7e234be29a13f2de239fd743.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>義工們從山腰提水予山上牛群解渴。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/7e67ada489f545509ccdecba5c7f5995.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>馬草氣味濃郁，嗅覺靈敏的牛群一湧而上。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/321108bcc3964a35aa775fa890600708.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>一隻牛在喝水。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/c6377acfef4f49e9ab19b1a92edaa998.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>來訪塔門的遊人與黃牛合照。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/3b64551965c9476d8b195532a9ffcba8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>義工們在岸邊收拾垃圾。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><p>活在冷酷異境的牛</p><p>第一次跟隨何來送草的地方，是位於西貢以北的離岸小島「塔門」。連接塔門的交通並不方便，往返需要搭乘街渡。義工們早上從西貢野外割了鮮草，而後把草抬下船再拉上山。現時島上 20 來隻黃牛就聚集在這山上的大片平原，都是耕牛的後代。</p><p>前往塔門的路程遠途拔涉，上山的路更頗為崎嶇，但它環山抱海，登上草原後，峭壁下就是整片清澈碧藍的大海。人們無法不愛這片土地，正如數百年前到來的英國人一樣，把塔門英文譯名為「Grass Island」——人們初來到時，這裏仍是一座綠草如茵的小島嶼。</p><p>當手拉車吱吱嘎嘎的拉到山上後，牛就嗅到了。牛的眼睛雖然巨大，但實際上只有兩種視錐細胞，並不擅於辨認食物，真正厲害的是嗅覺。十來個牛頭圍着義工的紅白藍膠袋哄，擋住來者的去路，頭兩側的大耳朵不斷搖動，餓了這麼久，誰都想搶先吃一口頭啖草。</p><p>近年，塔門成為露營熱門勝地。草地遭頻密的踩踏，沙質化後的土壤一年比一年流失嚴重，留不住水份也留不住有機物，長出的幼苗很容易枯萎，牛開始無法在貧瘠褐黃的土地找到食物。義工們開始戲稱這裏是「Grassless Island」。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/ab469c03b61042a3b5d8d6adebc77e1f.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>近年，塔門成為露營熱門勝地，草地遭頻密的踩踏，土壤變得沙質化。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>據漁農自然護理署 2018 年的統計數字，全香港共有 980 隻黃牛及 160 隻水牛、主要散居在大嶼山、西貢及新界地區；這一數字，比起 2015 年少了 90 隻。活在城市的牛第一個要面對的問題，已經定位在其生存的基本——沒有草。</p><p>人們應該還是愛牛的。「你喜歡牠，一定會請牠吃東西，」何來說。但人不知道的是，「這隻牛吃完東西之後就會去吃垃圾」。人向牛喂食，牛記住了食物的氣味，就開始翻垃圾、搜尋營地搶食。現在塔門不少牛隻瘦得可見肋骨，只是肚子卻異常腫大，這些都是膠袋堵在胃裏的明顯癥狀。</p><p>2018 年，大嶼山貝澳黃牛 Billy 死亡。漁護署在解剖時從其胃部抽出大量膠袋，足以裝滿兩個垃圾桶，判斷其因消化系統被阻塞致死。事件震驚社會，人們開始重新反思牛的生活狀況。但在塔門，這裏並非郊野公園範圍，漁護署稱不屬其管轄；地政總署表示，會為政府土地的天然植物提供「非經常性護養」；食環署則稱其職責只負責收集島上垃圾——牛隻面對的問題，政府部門按各自的職責並不全然受理。</p><p>在這片「三不管」地帶，草原復生與人類踐踏的速度競賽，每日都在發生，這同時也是義工與牛搶食（塑膠品）的拉鋸戰。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/cd4a146bf6704ee98936c507574de742.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>牧者 Camille 及義工 Bosco。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>Camille 17 年前搬入西貢十四鄉，退休之後成為全職牧牛人。十四鄉 14 條村落在西沙路兩旁連在一起，因為以前全是耕地，那裏仍有著香港最貼近城市生活的牛群。牛群偶爾會橫跨公路過村覓食，村民見到會自覺停車，「沒有人覺得很苦惱、很鼓噪，大家相處得好好。」</p><p>直到 2017 年，西沙公路擴闊工程開展，密林被連根拔起，整個十四鄉成了一個大地盤，「每一棵樹掉下來、剷植被，（牛）害怕得很要緊，經常衝出去馬路。」據端傳媒統計，自 2017 年至 2019 年兩年間，香港發生至少六宗牛隻被撞的交通意外，當中四宗發生在西貢。牛與人的拉鋸戰，在發展開始的那一刻，已經延續到了城市。</p><p>生物演化是個極緩慢且悠長的過程，達爾文說人類甚至未能在有生之年觀察到。但當人進一步介入自然，動物即使未及演化，其生活習性已不斷地適應改變。惟有些時候，想要動物「改變」也不見得容易。</p><p>牛是固執的。一直以來，牠們按着先輩的路線游牧，所以當工地佔有棲地，牛還是會走上舊路、在被圍封的高牆前等候。而公路頻密的車輛高速飛馳，牛遭受意外的風險就大大增加。Camille 每天早上及傍晚用髮帶盤起頭髮，蹬上湖水綠色的水靴就沿着西沙路巡，把路旁的牛趕回村裏，「你趕一次牠不去，你趕牠十次牠就會去。」在此之前，還沒退休的她從來都沒有這麼忙過。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/78d33873b7394e42ba79b2091a8b6a01.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>公牛「崩崩」用牛角蹭地上的泥土。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>牛也會抑鬱與焦慮</p><p>「人一直以來都是以人為中心。他從來開發一個地方的時候，都沒有考慮過有其他生物的存在空間，包括牛。」何佩嫻說。</p><p>2017 年，西沙路一隻牛王「大公牛」被的士撞傷右前腳，毛皮撕裂見肉，而整個牛家族就在公路中心守候不肯離開。Camille 回憶，當時到達現場，馬路上的車已經一直堵到市中心。她慢慢引領大公牛走回路邊吃草，一邊聯絡漁護署協助，但牛被帶走以後一直失去消息，直到後來有記者告知 Camille，大公牛已被人道毀滅。</p><p>「牠是我們的 icon，看着牠經常出出入入帶着一家大小在西沙路走，感情很深。」村民一直對大公牛一家愛護有加，而漁護署拒絕交出驗傷報告，引發了村民對署方任意人道毀滅的憤怒。這舉動在無形中，其實就契合了何佩嫻所說的：當人牛衝突浮現，需要改變的往往不是人，而是牛。</p><p>自 2011 年底起，漁護署開始實行牛隻「捕捉、絕育、遷移」計劃。他們認為，把「流浪牛」從原棲地遷移到附近郊野，或一個完全不熟悉的地方，牛不認得路折返，就會大大減少滋擾民居。當中，牛隻最常被遷移到西貢創興水上活動中心。據漁護處回覆端傳媒查詢，現時當地約有 50 隻黃牛活動。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/2720f91998804184bcafbe73b194f19f.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>創興水上活動中心附近的牛。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>然而何來強調，每群牛都有自己的地區特性，若將牛隻從原本的族群抽離，對牛造成的將是一種無法比擬的傷害，「你不可以將大嶼山的（牛）搬去西貢、將西貢搬來這裏，他們就迷惘、會 confused、會抑鬱的。」</p><p>牛的樣子堅拔、體格彪悍，但其實與人一樣，「人離鄉賤」。「去新的地方一定會被人欺負的，那些（牛）就會很容易病，加上抑鬱、沒有了自己族群；那些還要帶住孩子的媽媽，見到牠旁惶到都不知怎麼辦。」何來說來相當緊張。</p><p>更重要的是，牛在創興根本無法生存。創興前身由填海而成，土地擁有相當厚的沙石層，聚水條件不高，所以草在下種之後，很容易因為缺乏肥料而沒法持續成長。乍看之下，土地上只幾棵枯黃低矮的樹，牛隻目前的生活狀況，與漁護署所持的「擁有足夠天然資源維持牛群生活」說法存有距離。</p><p>「人們總是幻想大草原就適合牛生活，但其實草原是被牛吃出來的。不是因為有草原，就適合牛去那裏。」何來說，找不到食物的牛隻會開始離開，再次踏上公路覓尋食物。交通堵塞、意外重演，人牛衝突的命運，就這樣陷入了永遠都逃不出來的輪迴。</p><p>為了避免把牛推進循環中，最好的安排是保育者先了解牛族群行為的文明和習性，再設計合適的方法；而他們非得仔細觀察，才能知其箇中一二。何來舉例，一隻牛的出現，是比人嚇怕躲藏？還是在睡午覺？小牛被母親拋下，為什麼母親會懂得回去找牠？牛行為的種種，「我們需要多一些時間去理解和觀察」，而且「真的要 onsite 才會見到、你還要見很多次才會見到。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/14ae4aa174704358a4bc02ed4702af54.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>大嶼山貝澳的牛。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>牛是慢熱的，與人的一切關係和信任都需要時間建立。前些年，一隻公牛爭奪牛王之位不果，其中一隻角被打缺，懸在頭上、血流了快一年；Camille 把牠叫做「崩崩」、為牠療傷。但因為打輸了架就永遠不能回到牛家族，這隻牛開始自暴自棄——Camille 形容牠當時不肯進食，猶如自殺。村民於是每天去哄牠、採牛最喜歡的血桐葉喂他，甚至工地的判頭也主動和牠聊天，時間久了，「他就知道有人疼他，才開始吃草喝水。」</p><p>牛也是內斂的，「不喜歡你抱牠、親牠」。牧牛者可以做的是以耐性去軟化、贏取其信任。在十四鄉，每隻牛都有自己名字，像在牛界風流倜儻的周潤發「牛皇發」、自幼喪母跟著人類長大的牛家族恩典「家恩」，還有最疼愛牠的「八姨婆」——Camille 都一一記得背後的故事。名字是連接人牛關係的一座橋，當新搬來的村民和外來者記住了牛，願意配合 Camille 的工作，學會尊重彼此存在也開始成為可能。</p><p>當牧者以前，Camille 在大學裏任教管理學。如今，她認為牧牛也像管理。從微觀角度上，牧者要勤力好記性，知道每一隻牛的性格脾氣，懂得跟牠溝通；在宏觀面而言，她更要拿著地圖去分析，為牛找一個安樂窩。但在管理的過程，面對城市人的誤解及投訴，牧者也要去疏解矛盾。Camille 說：「管理牛，其實（也）是管理人。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/9164d12d99af4873a23bb759b774a258.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>西貢市中心。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/a68a185a3f2344228e51e8e9abf5db53.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>大嶼山塘福。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/0bf67a65d6304c4a9733d63c6da3781e.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>上水河上鄉。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/b70cd0ef7840429dac3ea2cd529c31f8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>塔門。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/057e8ee5a72d4c108702f22539c56f60.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>大嶼山石璧。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/14c60a9714884759863f9ab47570bee2.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>大嶼山貝澳沙灘。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/828af38d2f294ac2af1d241d5813c219.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>大嶼山貝澳。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/8729929280914fb0a93c8d276e0bf74a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>十四鄉十四條村落在西沙路兩旁連在一起，牛群偶爾會橫跨公路過村覓食。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/b9b64c632d5c477caf3a98848e53c6fd.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>十四鄉。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/4350e8f1a3cc43bbaec645e8fc88c21d.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>創興水上活動中心。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure><p>牛屎變蚊香</p><p>何佩嫻一直在想一個問題：為什麼有些鄉村建了公園以後，「就不給牛進去呢？以前那裏本來是牛棲息的地方；如果進去的話，（為什麼）又投訴牠污染環境、破壞我們的地方？」</p><p>何佩嫻現在住的地方也經常有牛出沒。這些年來，她眼看著住家附近的草地堆滿土，牛一隻隻地少、也看牠們變得無助。一次，牛群爬上一個人為的泥頭小坡覓食，但因為爬得太高不知道該怎麼下來。每當環境的遽變使牛產生不適應，何佩嫻有時反思，也會為人待牛的所為感到悔疚：「我們社會發展太快，而在這個城市現代化（過程）裏面遺留了原生動物的權益......我們城市沒有為牠們想一個（人牛融合的）空間。」</p><p>不過，在追求效益的社會，每種事物都好像要證明自己存在的價值，保留才被認為是值得。何來相當堅定說，「牛就是十二生肖裏面唯一一個物種、是給到我們人美好生活的一個動物。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/1baa002aa022454ba83f000f014b284b.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>義工們會收集牛糞作肥料。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>疫情之下，人們愛到自然躲避瘟疫。採訪那天輾轉一個下午，從塘福、水口到石壁，再到昂坪、羗山至大澳，端傳媒記者跟著何來走遍了南大嶼山各個層次的牛棲地，也看見不少遊人。但從曠野般的工地到沙灣、郊野公園及監獄外的石屎地，再到早被用鐵絲網圈起的荒地。整個過程就像見證著一個人類如何發展、而牛棲地卻慢慢死亡的儀式——高速的車輛、乾枯的植物，人們無法想像，牛的生存條件如何嚴峻。</p><p>但既然牛的生存都成問題，何來口中的美好何以形成？她解釋，水牛喜歡在廢地上挖洞，一個個像月球表面的磒石洞，在雨季時能夠儲存水份，讓泥土變得沼澤化，「一兩年就可以將本來一塊乾巴巴的、種不到東西的泥土，變成長到這樣，」何來一手指向塘福荒土邊上的「小綠洲」。那裏是由水牛挖開來的小坑洞，上面長滿的海芋，雨水經植物淨化後深入地底，「（下面）儲水量可以是水塘這麼大。」</p><p>眼前的綠洲不大，這話變得有點難懂。但在送草的最後一站，我們來到了梅窩；這一回，我們才真正見識到何來口中的完美濕地。太陽的餘暉下，這裏就像水牛的故鄉。</p><p>放眼過去，被水牛踏鬆的土壤像一塊深褐色的軟墊。上面長滿已被牛吃得矮矮的野草，泥下藏着的百種昆蟲會吸引雀鳥來啄食；從雀鳥身上抖落的種子，又會順勢被這片沼澤地接住，再次長出樹和植物。在這個由水牛創建出來的地基之上，各種動植物跨越了彼此體積、習性，形成複雜的生物鏈，互相循環補充。「我們保護到牛，有牛就會有幸福的生活。」何來說，這一切都因牛而生。</p><p>2006 年，米埔濕地保護區開始引入水牛營造濕地，改善候鳥生活環境。結果在數年間，有水牛放牧的濕地每公頃平均發現到 18 隻鳥類，比起沒有人管理的地方增加了三倍之多。不過，如果人不到郊野、看不見環境如何被牛改變，侊似還不足以說服人為何要為牛在城市裏留座。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/bdf05184a8fa44ae8d588683ed5e4934.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>大澳環境及發展關注協會主席何佩嫻。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>何佩嫻很明白。她嘗試代入人類最關心的經濟角度去看：「如果我們善用資源，其實牛糞是很好的資源。」她舉例，在美國就有農場利用乳牛糞便發電，「牛糞亦都可以做蚊香」。</p><p>在護牛界翻滾二十多年，何佩嫻觀察到，人對事物的固有觀念，很多時候都源自於人只以「自己」作為本位去思考。比如提到牛糞時人們臉上總有難色，說很髒很臭；其實牛糞沒有臭味，甚至還有草香味。人們也覺得牛隨處大便後沒人清理，環境都被弄髒了，「但是坦白說，牛是沒有公廁的，而且有人教它們公廁在哪裏嗎？沒有啊。」她替牛抱打不平，「我們對牛不認識，亦都不願意認識牠」。</p><p>人類只抓到事物的表面，對種種細節事情不問因由，牛對於香港的重要性就逐漸被遺忘，甚至牛存在本身就成為一種「獵奇」。多年前，一隻小牛受傷，何佩嫻暫代照顧三個月。朋友聽到以後都問：為什麼你養了隻牛這麼有趣？但她不解：「你養貓狗來幹嘛呢？『陪我咯』，養牛都一樣啊，牠都善解人意的」，「其實牛很乖，你跟牠相處了以後，你會發現牠很有性。」</p><p>在余華的《活着》裏頭，也有這麼的一段：「牛是半個人，它能替我幹活，閒下來時我也有個伴，心裏悶了就和它說說話......牛是通人性的，我拉着它往回走時，它知道是我救了它的命，身體老往我身上靠，親熱得很。」從文化歷史來看，牛之於人類是種有益的動物，「以前香港人吃米，牠養到好多人的喔」，「那麼現在，（城市人）已經沒有這種態度了。」</p><p>採訪當天，從何佩嫻住家陽台往外看，在疏落的樓宇之間，有一大片如茵草地。閒時，牛隻就會跳過屋苑的欄柵躺在這邊休息，「我就遠觀牠們，看牠們曬太陽。」說時屋子裏沒有亮燈，任由午後陽光映著，「我覺得動物是有自由的。」她靠在椅背上幽幽說，「其實我們渴望的東西，牠也渴望的。」</p><p>外界一直鍥而不捨追問個別物種的存在意義，但對何佩嫻來說，物種之間都是相互依存、都有它的意義；而這個意義，並不應該是由人去衡量。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/ed179555f6eb4479bc93d5fd40bd8565.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>Camille 十七年前搬入西貢十四鄉，退休之後成為全職牧牛人。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>90% 的牛消失後</p><p>過去的元宵節，十四鄉的公牛「崩崩」終於偷到機會，見鍾意的牛女「獅子女女」一面。在牛家族棲身的獅子女女跟崩崩情投意合，但卻又不敢跟崩崩私奔。牛其實像極了人，甚至在牛的父權社會，苦命鴛鴦就更常見。Camille 說，牛與貓狗不同，一年一生，還要講感情，「我喜歡你才追你、才拍拖的」。</p><p>要做好物種保育，除了維持牠們的生存基本以外，不可忽視的還有牠們繁衍下代的關鍵角色。人類的介入間接提升了小牛的夭折率：母親受驚難產、走失後小牛餓死、或被狗咬死。所以當知到有母牛懷孕，Camille 和一眾義工就會「計著牠什麼時候要生」，在準備迎接新生命的同時，還要在母牛疏忽照顧的時候補位。「你說我們會否越來越多牛呢？一定不會。是越來越少。」Camille 皺著眉頭說。</p><p>儘管有心人各出保護牛群的妙計，這也大抵能暫時從牛滅絕中偷來點時間。2010 年，漁護署開始試驗流浪牛絕育計劃。截至今年 2 月，署方稱香港約有 800 隻牛經已絕育，達全體牛隻數量七成；預料十年後，牛隻數目將會減少約一半。</p><p>但按照牛隻的絕育速度，何來覺得時間對牛沒有那麼寬容：「15 年之內，我們就會消失 90% 的牛」。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/1f5f269b49c9463985971e44d0f8aa78.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>塔門上的幼牛。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>事實上，絕育計劃最先由牛會引入，目標定位在已離群及四歲以上的牛，只佔牛族群裏的 2-3%；牛會再會按牛群繁殖速度，留下區間讓牠們自然淘汰。不過，現在漁護署從環境承載力出發，除了擁有交配優先權的牛王以外，其餘牛隻均會進行絕育，這就讓關心牛保育的人感到緊張，「這是危險的，下一代真的會沒有了 90％的牛的。」</p><p>何佩嫻同樣覺得，即便牛的絕育不一定成功，牠們「能夠繁衍下一代的機會是很小的」，牛很有機會在下個世紀前就完全滅亡。更進一步的是，牛在香港存活多久、剩下的數字能多大程度支撐香港的生態功能，何來直言，這是人們仍然要去追的一個問題。</p><p>「如果我們需要美好一點的城市，我們想要什麼形式的美好？」努力保護物種的延續，然後迎接更好的生態環境，是一場集體的行動，甚至小孩子也要參與在其中。每一次何來與義工進行送草時，都會備好單張向遊人教育如何與牛隻共處，當中也不乏特意牽著小朋友來看牛的家長。 </p><p>何來覺得，牛保育就正好是人去學習尊重生命的一個課題，「小朋友最 honest，你問小朋友想不想見到牛牛？佢一定話想的。」人生而單純，從來不會拒絕任何他者生命的存在。但牛能活多久、快不快樂，決定的就在於城市對牠們有多友善。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/eef2424cc44a415783e79a2c51d558d9.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>大嶼山長沙，一頭幼牛跟著母牛走過海灘。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p>]]></description>
            <pubDate>Sun, 03 Oct 2021 09:01:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25AE%2588%25E7%259D%2580%25E7%2589%259B%25E7%25BE%25A4%25E7%259A%2584%25E5%25A5%25B9%25E5%2580%2591%25E4%25BB%25A8%25E8%25B7%259F%25E4%25BD%25A0%25E8%25AA%25AA%25E4%25B8%2580%25E5%2580%258B%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%259C%259F%25E6%25AD%25A3%25E7%259A%2584%25E7%2589%259B%25E6%2595%2585%25E4%25BA%258B%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-03</guid>
            <link>%25E5%25AE%2588%25E7%259D%2580%25E7%2589%259B%25E7%25BE%25A4%25E7%259A%2584%25E5%25A5%25B9%25E5%2580%2591%25E4%25BB%25A8%25E8%25B7%259F%25E4%25BD%25A0%25E8%25AA%25AA%25E4%25B8%2580%25E5%2580%258B%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%259C%259F%25E6%25AD%25A3%25E7%259A%2584%25E7%2589%259B%25E6%2595%2585%25E4%25BA%258B%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-03</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[my little airport 告訴我們的：如何在香港的新時代保存自己？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/56dea12e2731cd60fae21.jpg"></figure><p>在今年夏天推出最新一張唱片《Sabina 之淚》和演唱會之前，my little airport 已有三年沒出新唱片，儘管 2019 年也曾有多首作品單獨推出。隨著香港進入新常態，2021 年圍繞 my little airport（MLA）的話題，更是披上多一重香港文化身份的考量。</p><p>MLA 會不會是香港最後的另類流行組合？以後還有這種可以衝出香港的獨立組合嗎？之後還會有音樂人那麼肆意玩弄港式俗語和文字玩笑嗎？又或者，那份充滿矛盾的地道氣息，有多少會被「新常態」下的香港文化延續或扼殺？以獨立創作出道，可能不會有人把 MLA 和夏金城拿來比較，可在我看來，兩者之間確存在著某種傳承，甚至聯繫到始自 1970 年代末的「黑鳥」樂隊和 1990 年代本土獨立樂隊 AMK 的話，就是走進更大的香港獨立音樂發展脈絡。</p><p>從吟游式的唱腔演繹，到筆下書寫的城市眾生，縱然記錄的取材不盡相同，但反映的同屬所處時代的某種精神狀態以至生活關懷。MLA 身上，是矛盾的化身，既清純又惡壞，外表斯文平靜但實則醞藏極端反叛與不安。甚至看似無害純真的唱片封面照片，也帶一種奈良美智式的笑裡藏刀。刀不用以傷人，只是反襯世途的險惡，不得不防，以此傍身身。</p><p>由《在動物園散步才是正經事》到《Sabina 之淚》的 17 年間，舊香港走了最後一程，至 2021 年被全面接管變色，MLA 也由輕盈漸露暴烈而後淡然，也像是短短這兩年間的城市精神面貌。一度奇跡般輸出到中國大陸和台灣兩地的另類音樂圈，那種發展空間上的開放樂觀一去不返。他們在中國大陸的討論組被封掉後，成為香港本地原創在大陸的絕唱案例---- 以後香港音樂文化都只能以大灣區和乘風斬棘哥哥姐姐的過去式姿態出現。MLA 的矛盾，也像是香港的矛盾，我們得與它共存，以及期盼這種獨特的，那麼香港的聲音能怎樣延續下去。</p><p>MLA 會不會是香港最後的另類流行組合？以後還有這種可以衝出香港的獨立組合嗎？又或者，那份充滿矛盾的地道氣息，有多少會被「新常態」下的香港文化延續或扼殺？</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/63e6a18dd9a14a069ee5a097f835d442.jpg?imageView2/1/w/1080/h/810/format/jpg"></figure><p> <figcaption>my little airport 。圖：my little airport Facebook </figcaption></p><p>當我們說「港式」：創作空間根本不同</p><p>MLA 那幽默感 Hongkongness，從名字就開始。非香港學校成長難以一 click 即中（學生時代開玩笑說平胸的女生是「飛機場」，但這個 in joke 似從沒被公開認可為組合名稱的由來，只能各自領會）。甚至乎，MLA 作品中很大部份呈現的，就是這種 in joke，懂的會懂，不懂的，要解釋就多隔了一重。這種語帶相關，要求一份對香港通俗文化的基本理解，貫穿了整套作品。</p><p>這種理解首先是港式語言文化的理解。當我們說港式，也不獨是說「粵語」，而真的是夾雜了英文、港式俚語、粗口的「香港語」。香港語不獨指用詞，也包含了一種表達和觀察。這種文化特色，可要在文化差異的情況下才看得更清楚，譬如曾有在大陸粵語區的朋友，憑曲寄意，發在社交媒體朋友圈的歌，試過是《憂傷的嫖客》。並表示，寫這種主題，以至用那種場景式和口語化的描述，真是中文歌界絕無僅有。那指的顯然不只用語，而是敢寫，也寫得到位淋漓，突破了他習慣了的創作自設界綫---- 他難以想像流行作品能這樣徹底赤裸又反諷的去寫這種交易關係（新作《只收一半》該是呼應作品）。</p><p>這種徹底，反映的根本是創作空間的不同，創作人可盡全力，用心中一團火去表達生活感知中被打動的一些觸碰，無論是生活瑣事，到喜歡的文化養份，整合形成了某個時代的香港年青人生活藍圖。</p><p>這其實是我最早期留意和比較 MLA 的切入點：我竟然想到，在林阿 P 的歌聲中，我聽到夏金城（這裡的獨立音樂代代相傳是八十年代傳奇的士司機音樂人夏金城和黑鳥，到九十年代 AMK，而再到 2000 年代的 MLA）。不僅是說那懶洋洋和半唱帶講的節奏（比較一下夏金城的《馬小靈》和 MLA 的《給 Face 雜誌的記者 Ivy》），也是面對社會的一種源於貼近土地（街道社區）而表達的情感和眾生描繪。在各自的世界和歲月中，夏金城關心的可能是迫（擠）巴士、炒股票、選美，流行文化上看漫畫上腦而沉迷馬小靈自比王小虎。在 MLA 一代，是各式商場街道中的過客，暗巷裡抽煙，是過份緊張的情侶去開房，是不想上班的打工族，文化層面則是金斯堡（Serge Gainsbourg）以至伊力盧馬（Eric Rohmer）。關注的範圍不一，可表達的語態和迫切感依然。在性意識層面，夏金城那代在幽幽諷刺《為了靚靚》式的扮靚風，而 MLA 已在質疑《適婚的年齡》，又長驅直入要《攻陷你的西》。</p><p>當我們說港式，也不獨是說「粵語」，而真的是夾雜了英文、港式俚語、粗口的「香港語」。香港語不獨指用詞，也包含了一種表達和觀察。這種徹底，反映的根本是創作空間的不同。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/5ab0fe4a4e5c49e48cd9d56c188108ae.jpg?imageView2/1/w/1080/h/970/format/jpg"></figure><p> <figcaption>my little airport 《適婚的年齡》(2014)。</figcaption></p><p>MLA 世紀：價值觀與矛盾</p><p>但顯然，來到 2000 年代，MLA 反映的也是另一時代的香港審美。早在「文青」這詞在香港流行之前，MLA 用它的唱片攝影和涉及各式文學電影的歌詞，重寫了香港的不和諧景像——組合一方面看似小清新又文藝（有首叫《How can you fall in love with a guy who doesn&#39;t know Gainsbourg？》），另一面又唱著 punk 味的爆烈《讓我搭一班會爆炸的飛機》。</p><p>它的唱片最為人留意的，首先是不需要貼題的男女孩生活照片（女性較多），不像偶像歌手的大頭，也不強調和主題的接近，通常只是女孩子的生活照風格（以至早期有樂迷以為是隊女子組）。後來，這些被定義為「文青」的美學，很大程度同時代表了這時代的青春流行審美。如果留意歌名曲詞，MLA 較多寫的是西九龍的話（也遠涉火炭和中環），那如果我們把近日的深水埗舊區活化的發展聯上，大可以統稱 MLA 的審美為「大南街美學」。深水埗大南街這幾年間成了香港文青流連地，它原本足夠地道市井，但添上咖啡香或潮物店後，變成一種帶有矛盾格調的香港街道新文化（MLA 或該寫一下大南街），散發著一個有待更新的老城的餘韻。</p><p>去到作品層面，歌詞用語的口語化當然是組合被放大的特色，綜觀香港樂壇，這種入詞也絕無僅有。但更能把 MLA 區分的，該是所說的題材或具體場景之勇猛。有些是寫實殘酷，也不乏像是無病呻吟或斷章絮語。而這些聽起來有另一種價值輸出的音樂，才是核心所在。可以說，如果夏金城時代的獨立創作關注，是小民衣食住行，到 MLA 世紀，則是價值觀。</p><p>如果我們把近日的深水埗舊區活化的發展聯上，大可以統稱 MLA 的審美為「大南街美學」。躁動的訊息，用淡定的歌喉演繹，「無限的文字想像，配上有限的音樂技術。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/1cd269c858cb467791be2cdc6d1e8c07.jpg?imageView2/1/w/1080/h/967/format/jpg"></figure><p> <figcaption>my little airport 《在動物園散步才是正經事》(2004)。</figcaption></p><p>那成名早年傳播得最廣的《在動物園散步才是正經事》，一針見血把所謂多勞多得的價值顛倒，說無用之用（當然其中那個 in-joke 又是另一個案例，原文本中的 ZOO 唱片店，被廣泛誤解為真的動物園，其意像卻是更有普及性）。其他不正經事，還有離經叛道但唱起來又平淡普通的生活瑣碎：敏感話題如嫖妓、青年人開房、不停抽煙、驗孕、大麻等等。而這些，表面唱起來都那麼乖巧，梳著齊陰長髮型的 Nicole，在台上永遠企（站）得畢直（筆直）淡定，而歌曲的內核卻又那麼尖銳。極度反映了說過的這種矛盾，躁動的訊息，用淡定的歌喉演繹，「無限的文字想像，配上有限的音樂技術。」</p><p>獨立精神如何保留</p><p>如果再去到香港論述範疇，各種社區街道名的入題，像在音樂領域，也試圖重現香港的各區城市景觀：《介乎法國與旺角的詩意》、《白田購物中心》、《 荔枝角公園》、《 美孚根斯堡與白田珍寶金》、《浪漫九龍塘》、 《荔枝角網球場宣言》、《 九龍公園游泳池》、《 給金鐘地鐵站車廂內的人 》、《牛頭角青年》、《詩歌舞街》（是九龍人多過港人）。再而是掌握了香港人愛旅行，視一些外國地方為「鄉下」的比喻，從京都到印度，再去泰國夜市講價的習慣，香港人都聽得會心微笑。</p><p>MLA 不少作品也插進一些讀白，較多由 Nicole 平淡的朗讀帶出疏異效果。那其實也是特殊的香港教育經歷：我們講的是口語，但書寫的則是白話（書面語）。當有如 Nicole 刻意平鋪直敘朗讀白話文時，就會產生一種異化，變成「唸口簧」式的滙報，在朗讀的行為中，反向消解了文中可能要帶出的「正經」意義（真話是講出口的，只有反話才背誦出來）。</p><p>隨著 2009 年後，社會運動輪番出現，讓 MLA 與另一派香港獨立音樂接連上。《畢業變成失業》、《邊一個發明了返工》、《失業抗爭歌》、《社會主義青年》，單看曲名，以為是黑鳥和民眾劇場街頭演出時期為勞動階層發聲的社運歌。論意識形態及批判立場的鮮明，也是香港樂壇，不論主流或獨立場域皆罕有。《香港是個大商場》的名字，就遙遙和地產霸權等其時的社會批判互相共鳴。但林阿 P 的幽默依然，寫「無產」的無奈，可減少怒火，轉而表達成《給親戚看到我一個人食吉野家》，又或終極對《美麗新香港》的刻劃：「這香港已不是我的地頭，就當我在外地旅遊」——作品出現時，不知那將成為預言。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/60ffee0da35848509db78d0c013d3868.jpg?imageView2/1/w/1080/h/972/format/jpg"></figure><p> <figcaption>my little airport 《Sabina 之淚》(2021)。</figcaption></p><p>擴音器傳來，叫人隨歌起舞的噪音天天在響，這個時代的香港，得保持自己有親的語言，以及冷眼的幽默感。當主流將逐漸被主旋律取締，另類樂風與游擊演出的意義將更重要。</p><p>這城市經歷了近三年翻天覆地的變化，MLA 的新碟《Sabina 之淚》沒有明顯的針對式表態或激盪，只以盡在不言中或以一大片迷霧的煙幕去回應。《K 同學》略提及防暴、習武以至太子周邊穿街坊裝的路人。《散步之年》想念「世界未病發前」的光景，也再一次回應前作。《煙》指的再非過往常出現的香煙，而是催淚彈引起蔓延全城的迷陣。另一首行文最為明顯寫女子參與街頭運動的《吳小姐》則沒在發佈清單中。是含蓄或勇猛都好，彼此都知，很難返回那逛動物園才是正經事的日子，但偏偏置身這個不可理喻的非常態時代，這動物園散步的初始態度，原來才是這新時代最可取的姿態。</p><p>沒有聲嘶力竭，現場演出，只靜靜站在台上，娓娓唱出，不會跟隨大隊哥哥姐姐去綜藝節目飊高音，這就足夠貫徹另類我行我素，保留了一定程度的獨立精神。</p><p>擴音器傳來，叫人隨歌起舞的噪音天天在響，這個時代的香港，得保持自己有親的語言，以及冷眼的幽默感。當主流將逐漸被主旋律取締，另類樂風與游擊演出的意義將更重要。從演出到作品，歌詞唱著的無聊和磊落站於台上不擺動的姿態，就是這城市賴以傳承及唱不完的故事。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 20:57:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">my-little-airport%25E5%2591%258A%25E8%25A8%25B4%25E6%2588%2591%25E5%2580%2591%25E7%259A%2584%25E5%25A6%2582%25E4%25BD%2595%25E5%259C%25A8%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%259A%2584%25E6%2596%25B0%25E6%2599%2582%25E4%25BB%25A3%25E4%25BF%259D%25E5%25AD%2598%25E8%2587%25AA%25E5%25B7%25B1%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-02-7</guid>
            <link>my-little-airport%25E5%2591%258A%25E8%25A8%25B4%25E6%2588%2591%25E5%2580%2591%25E7%259A%2584%25E5%25A6%2582%25E4%25BD%2595%25E5%259C%25A8%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%259A%2584%25E6%2596%25B0%25E6%2599%2582%25E4%25BB%25A3%25E4%25BF%259D%25E5%25AD%2598%25E8%2587%25AA%25E5%25B7%25B1%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-02-7</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[讀者十論：統一的紅色。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/fd365201c5d892744fb39.png"></figure><p>【編者按】「讀者評論精選」欄目每週擇選報導及圓桌話題中十條精彩讀者留言刊出。部分留言可能會因應長度及語意清晰作節錄或編輯。</p><h4 id="1.-Edvard，回應《小端網絡觀察：扣押 1028 天獲釋，孟晚舟「公主歸來」掀起大陸網絡朝拜熱潮》">1. Edvard，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210926-internet-mengwangzhou/" target="_blank">小端網絡觀察：扣押 1028 天獲釋，孟晚舟「公主歸來」掀起大陸網絡朝拜熱潮</a>》</h4><p>孟晚舟回國深圳燈火通明一片歡騰，與此同時全國已有十幾個省份開始居民限電，東北有些地區限電情況令人咋舌，連續數天十幾個鐘頭地停電停水，醫院工廠也在停電，但仍有大量媒體還在洗腦民眾「國家要有大計畫，不要攻擊國家，很多情況下是地方政府不作為」⋯⋯真的有種「賣火柴的小女孩」的感覺，自己身處冰窖深淵般的寒冬中，卻仍做著光明未來的大夢，是否要等那最後一根火柴燃盡最後一縷煙消散時方能認清真相呢。魔幻現實，為同胞們難過。嘆息⋯⋯</p><h4 id="2.-Detective，回應《端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？》">2. Detective，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210925-note-readers-voices-6/" target="_blank">端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？</a>》</h4><p>我覺得「可以將中國分為幾層」的這個問題非常好。最近我一直在想，當下有那麼多中國人聲稱自己「愛國」，可是他們有沒有仔細思索過，自己究竟是愛的哪一個國？當年北約轟炸中國大使館時遊行抗議的人說自己愛國，2012 年釣魚島爭端時那些砸日本車的人也說自己愛國，香港反修例鬥爭時那些在網上罵香港「廢青」的人也說自己愛國，當國外質疑新疆人權狀況時，那些因此而抵制外國服裝品牌的人也說自己愛國，那些批判電影《尚氣》辱華的人也說自己愛國。可是這些人愛的「國」是同一個國嗎？當他們批判國外對於新疆和香港的認知時，他們自己真的了解新疆和香港的真實狀況嗎？這種不問事實、不加思考，只顧立場和站隊的「愛國」，真的是愛國嗎？</p><p>我時常覺得很多中國人談的只是泛泛的愛國，卻根本沒有分清自己愛的到底是哪一個國。在更多的情況下，這個「國」更像是政府和官方為民眾營造出來的國，所謂的支持民眾愛國不過是引導民眾支持政府的意志，支持執政黨的主張。所以在香港反修例運動中，國內太多的人都將香港上街遊行的人等同於「港獨分子」，殊不知香港人最大的訴求是要求中央履行「雙普選」的承諾。在大陸的語境下，反對中央政府就被等同於「分裂國家」，反黨就等於「恨國」，支持政府的主張就等同於「愛國」。這是一件非常之弔詭的事情。</p><p>改革開放初期大陸有一部未能上映的電影《苦戀》，其中有一句台詞：「你這麼愛這個國，但這個國愛你嗎？」仔細分析這句話，也許這兩個「國」未必是同一個國，前者可能是文化的、社會的，後者卻可能是黨和政府的，所以建國後有那麼多熱忱的知識分子從國外回到祖國，想要實現國家的知識進步、創作自由和文化繁榮，但是他們卻發現自己的主張可能違背了執掌權力者的利益。這些領導者也說自己「愛國」，可是他們的「愛國」卻和知識分子的愛國產生了激烈衝突，以至於造成了反右傾鬥爭和文革的慘劇。所以同樣是愛國，卻會因為「國」的不同而造成劇烈的衝突，現在的很多所謂愛國青年，顯然沒有分清愛的是哪個「國」。</p><p>我也會和朋友說自己愛國，但隱藏在這句話背後的是，我愛的不是政府所代表的國，也不是充滿着自傲和對立的民族主義的國，而是那個有着悠久歷史文化，有着勤勞質樸民眾的國。我希望這個國越來越好，但這個「好」指的不是有更強大的軍事力量和對抗他國的意願，不是「武力收復台灣」或「打倒歐美帝國」，也不是強行統一價值觀和磨滅少數人的聲音。我希望它越來越好，是希望有一個思想自由、文化繁榮、公民權利得到有力保障的國家。</p><p>孟德斯鳩說：在民法慈母般的眼裏，每一個人都是整個國家。</p><h4 id="3.-第十一個觀察者，回應《端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？》">3. 第十一個觀察者，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210925-note-readers-voices-6/" target="_blank">端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？</a>》</h4><p>審查讓人失去發言的興趣，我在端做過諸多長評，而我在簡中互聯網世界根本不想去那麼做，因為你永遠不知道千字的評論裏哪一個字「犯忌」而被消失。</p><p>不過再怎麼去造新話，還是抵擋不住網友的智慧，1984 提出的新話的核心就是把那些「負面」的詞全部刪掉，這一點在簡中互聯網實踐的很好，不過網友的智慧是無窮的，傻屄不能說，就用諧音梗造出「傘兵」。或者更進階一點，我甚至可以拿字面上完全不變的一個詞去諷刺你，這就是 yygq（陰陽怪氣）的精髓所在。大洋國人民到底還是在這上面輸了中國人民一籌。</p><p>1984 的主角 Winston Smith 要是和中國網民學學，恐怕 1984 最後一段就要改成「我戰勝了我自己，我熱愛老大哥」了。</p><p>不過，玩笑歸玩笑，仔細想想，以上描述的事實都是很悲哀的，這些網友們發明的對抗行為其實本身就是一種「雙重思想」的實踐，在政治話題和社會熱點話題上，在大陸論壇大家幾乎已經放棄了有禮貌、冷靜、客觀的討論模式，往往一上來就是充滿戾氣的諷刺和對罵，這就是「雙重思想」的實踐：既然大家知道正常交流模式是被禁止的，那不如一上來就陰陽怪氣火力全開。</p><p>但是這種思維模式本身就是一種被扭曲的思維模式，是病態且不健康的，這是一種 PTSD（創傷後應激綜合症）。新話是控制語言的辦法，雙重思想則是直接控制思想，也許控制思想很難做到，但其衍生的扭曲的對話模式和簡中互聯網隨處可見的漫溢的戾氣就是其附帶的惡果。</p><p>導致這種惡劣討論環境也許不是有意為之的，但確實達到了效果，而且在簡中互聯網的暴戾環境下，當一個「小確幸」是不可能的，沒有人能夠置身事外，如奧威爾所說：「兩分鐘仇恨會的最可怕之處，並非在於你被迫參與其中，恰恰相反，避免參與才不可能。過上二十秒，任何裝扮都變得毫無必要。一種出於恐懼和報復心理的可怕情緒，一種去殺戮、拷打、用大錘去砸人臉的渴望像電流般通過整個人群，將一個人甚至是違背其意願地變成面容扭曲、尖叫不止的瘋子。」在簡中互聯網世界，奧威爾描述中的這類人也被高度概括，通常被稱為「小粉紅」以及他的對立面「神友魔怔人」。</p><p>這就是簡中互聯網的現狀，理性討論怎麼能夠實現？對付一個「想要去殺戮、拷打、用大錘去砸人臉，面容扭曲、尖叫不止的瘋子。」你要麼閉嘴，要麼變得比他更嗜殺，更瘋狂。</p><p>而這完全是錯的，這本來就不是正常的。我不想通過這種扭曲近似精神折磨的方式發聲，但是往往這是唯一的發聲渠道。</p><h4 id="4.-你莫搞我啊，回應《端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？》">4. 你莫搞我啊，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210925-note-readers-voices-6/" target="_blank">端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？</a>》</h4><p>面對社會新聞的不公正，大陸人還是敢發聲的。例如吳某凡事件中，女性力量的團結對案件結果的正面推動作用，讓我在某些方面看到了一點進步。再例如疫情初期，對網友對公義以及真相的關注，讓我在黑暗的簡中互聯網看到了一絲微光。但這微光太過短暫了，短暫的喘息之後，是更壓抑的黑暗。黑暗到，如果上升到意識形態方面，悲觀地說，大陸人是無政治素養和公民意識的。老一輩被鐵拳教訓得不敢說話，更令人擔憂的是，我們的下一代，連上一代和這一代的基本共識，也不在相信了。愛國＝跟黨走，是他們的新潮流，是他們的基本信仰，不容置疑，不容挑戰。</p><h4 id="5.-VitleySingurQ，回應《端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？》">5. VitleySingurQ，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210925-note-readers-voices-6/" target="_blank">端問答：經歷了多次禁言、炸號的大陸人，之後還會為公義和真相積極發聲嗎？</a>》</h4><p>其實對於禁言和炸號，我相信大部分人也有非常實際的考量。一言以蔽之就是炸號的成本問題。</p><p>對於大部分大陸網友，如果你的微信無法登陸，這對你來說應該是非常難受的。主要的原因在於微信往往承載着過多的社會連接，聯繫你的父母要微信，聯繫工作同事要微信，甚至許多偶然結交的朋友也是僅憑微信維繫着。出於這樣的原因，大多數人不願意在微信上冒着炸號危險發表太多個人觀點，如果你的觀點在大陸不安全的話。</p><p>相比之下，微博就是一個可以相對安全地發表觀點的地方。大陸社交平台的一大特點就是絕大多數的封禁處理來自平台自審，而不是政府部門。因此微博炸號沒有任何副作用，除了你需要重新聯繫所有微博好友。許多發表進步觀點的博主經常會給粉絲提供一個備用小號以防封禁。從這個角度講，我覺得可以解釋為什麼微博能成為相對來講更多元化的言論平台。</p><p>我就炸過一個微博號，原因無非是諷刺習近平。炸號的經歷反而成為了我在朋友面前可講的一件趣事，對我的「觀點表達」並沒什麼影響。但是我逐漸意識到，一個微博號會因為自己持續的觀點輸出獲得更多關注，這是一個微博號的財富，也是對自己而言非常重要的反饋。所以我現在變得更珍視我的微博號了，我不會再去諷刺習近平，因為我希望我能讓我的微博號堅持更久，希望能有更多志同道合的人關注我。我非常清楚有很多觀點因為微博的管制問題不能正常發表，但是整體而言，只要這條管制界線是比較明確且穩定的（依我來看，是的），我就可以在邊界內做更多宣傳，幫助更多人明白一些簡單但至關重要的問題。只要幫一些人邁出了第一步，我樂觀地相信總會像漣漪一樣影響到更多人，甚至有一些人會一直邁下去。所以從這個角度講，微博的禁言和炸號不能阻止我繼續表達觀點。</p><h4 id="6.-JustineC，回應《中國藝考生困境：所謂低分上名校，他們真的選對了人生捷徑？》">6. JustineC，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210928-culture-art-candidates-chinese/" target="_blank">中國藝考生困境：所謂低分上名校，他們真的選對了人生捷徑？</a>》</h4><p>我曾經就是一名通過大陸的藝考考試，「幸運」進入大學本科的學生。這篇文章對於整個藝考前的事情講得已經很完整了，讀完我也是感慨萬千，想起很多學生時代的事。曾經我以為自己是在追夢，但是現在只覺得選錯了道路。所以我也想補充講講這篇文章沒有講的藝考後的故事。</p><p>我在學習編導專業時跟文中的俊逸的感覺差不多。雖然我的家庭只是普通工薪階層，但是我從小就更喜歡獨處，就養成了閲讀和看電影來消磨時光的習慣。這讓我在學習編導時，也完全感覺就是「吃老本」，沒有花太多功夫。但同時因為我大量時間都投入到這些課外的愛好上，所以我的文化成績很差，偏科嚴重（這在各種藝術生身上是普遍現象，正是因為文化課成績差，才想走藝考「捷徑」）。可那個時候我依然被編導培訓學校重點培養，校長甚至認為我「是吃這碗飯的料」。</p><p>然而校考的時候我又成了舒華，因為如文中所述，編導藝考分為統考和校考兩塊。統考都是考生所在省市統一出題的考試，在當地就可以考，而按照統考成績錄取的學校往往都是當地的二本和三本學校。但是校考不同，一般都是最頂尖的藝術類學校，或者當地最頂尖的學校會設立校考。疫情爆發前都需要去設立了校考的大學所在地考試（最頂尖的學校初試會設立分考點）。路費、住宿費，以及學校的報考費，都增加了考試的成本。我的家庭並不富裕，光是編導學費對我家來說就很高昂了。所以最後校考我只考了兩所學校，一所我所在城市的一本大學，一所在北京的頂尖藝術大學。其實校考就像在統考的基礎上再加碼，賭得多，贏得就多。為什麼這麼說呢？因為校考每個學校的考題、考試項目、偏好都是不同的。比如每個學校幾乎都會考的故事寫作，有些學校提倡能寫出「一波三折」就可以了，但是有些學校又喜歡「三波九折」，具體什麼標準則要看當年這個學校閲卷組的心情。還有最後都需要的面試，更是把這種個人（學校）喜好的因素放大到極致。大陸那幾個頂尖的藝術學校，你可能去「XX 電影學院」連初試都過不了，但是去「XX 戲劇學院」就闖關成功了。所以如果學生校考的學校多，考取一個更好的學校的機率就更大。因此對於當年的我來說，參加兩個校考，還不如不參加，但很可惜我也是後來考完才意識到這件事。</p><p>最終我的兩個校考成績，其中頂尖藝術大學的初試都沒過，本地大學過了，但是排名很危險，在三十幾名（該專業本地生源只錄取五人）。參加完高考後，我直接放棄了填報該大學，因為我的文化成績並沒有通過該校的最低錄取成績，最終去了一個本地的三本理工類大學。這裏要稍微提及一下，為何文中寫的很多大學，甚至理工類大學都紛紛開設藝術類，尤其是編導專業。因為這個專業所要求的學院專業水平不高，而與之相對的，卻能收取很高的學費（往往都是該校學費最貴的專業），所以很多學校都開設了編導類專業。</p><p>而真正進入大學開始想在專業上精進時，就是開始夢碎的時候。首先要面對的就是課程安排的極度不合理。大陸的所謂編導類課程安排在每個綜合大學都大同小異，但是它其實已經非常落伍且不合時宜。因為當年設置這個專業時的環境，跟今天早就不能同日而語。在所謂的「大編導」專業下，涵蓋了包括電影、電視、新聞、傳播等方面。對此有了解的人應該會發現，光是以上幾項每一個的內容都足夠單獨開設一個專業甚至一個學院了。然而並沒有，在大陸除那幾所頂尖藝術大學外，幾乎所有綜合大學的編導學生無一例外都要面對「大雜燴」的編導課程。這帶來的就是繁重的課業負擔，和自己其實並不感興趣也學不進去的專業課程。</p><p>除課程設置外，還有個很嚴重的問題就是和就業脱節。視頻圖像時代的到來對於編導專業學生來說是幸運也是災難。幸運是因為就業機會多了，幾乎每個公司都會有視頻部門，作為宣傳製作的一環。災難是因為技術的發展，視頻拍攝、剪輯的門檻大幅降低，專業學生從學校出來，面臨的是大量非專業出身的人跟自己在用人市場競爭，而專業學生往往還競爭不過。等到大學生讀完四年的大學時，比大學生早入行的非專業人員已經有了好幾年的從業經驗，如果你是一家視頻公司或者視頻部門的 HR，會選擇錄用誰？</p><p>這裏也要寫到編導專業的一個特殊性（不論述該專業下不同的幾個專業和方向，只針對用人市場最需要的視頻製作）。一般的綜合大學裏的編導專業，很少會為學生提供拍攝設備或者可以用於剪輯後期的電腦。就算有，也基本上不可能長時間借給學生使用，所以如果學生真的在該專業上想要有所造詣，就需要自行購買。其中現在比較主流的能夠完成拍攝的相機價格在 1.5 萬元到 2 萬元左右。而一台能滿足剪輯和後期製作需求的電腦也在 8000-10000 元左右。再加上各種輔助設備，如腳架、穩定器、鏡頭等等，這對於普通家庭的學生來說，是非常沉重的負擔。</p><p>繼續回到和課程相關的問題上。視頻拍攝是一個團隊工作，需要導演、製片、編劇（文案策劃）、攝像、剪輯、燈光、美術、化粧等等專業人員，當然，還有演員的協作。雖然一個人也能完成，但是一個人完成需要花費比團隊工作多幾倍幾十倍的精力、時間去完成。如果不想一個人完成，想要每個人分工合作，那麼又去哪裏找人呢？綜合大學的編導專業就向我前文所述，是「大雜燴」，是把單一個職業方向就夠吃一輩子飯的東西一股腦全都教給你，所以基本上所有編導專業學生都是這也會一點那也會點但雜而不精的狀態。還有一個很重要的問題就是演員。演員去哪裏找呢？大多數編導學生要麼是同學之間自我消化了，要麼就是花了一點錢在外面找了所謂的「演員」。這些「演員」大多數都是根本沒學過任何專業知識和表演訓練的人，最多就是在街上被人抓去參演過短視頻或者一兩個 TVC 廣告宣傳片。亦或者是長得好看而進入模特行業的人來兼職演員。演員如此稀缺是因為有表演專業的學校太少太少了。</p><p>以上種種都還無法表達我對學習編導專業的痛恨和後悔，因為還有比如大陸目前的就業市場環境、大導演大公司對市場的壟斷、政治紅線、升學考研等等問題。我無意再展開去講它背後那些內卷的現象，因為學習這個專業，從事這個行業十年來，我已經累了。</p><p>對了，還要提到一個文章沒寫到的事情。藝考學校跟高中有很多直接聯繫，那麼跟當地的教育局和大學呢？當然也有很多聯繫。這在藝考學校也是公開的秘密，只要你有錢，就可以通過藝考學校的關係把學生直接加塞到校考排名裏面。因為校考是各高校自己組織的，暗箱操作更加容易。</p><h4 id="7.-Detective，回應《從馬雲爸爸到華為公主：「資本家」的西落東升，與大國崛起的兩種思路》">7. Detective，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210929-opinion-huawei-two-approaches-of-china-rise/" target="_blank">從馬雲爸爸到華為公主：「資本家」的西落東升，與大國崛起的兩種思路</a>》</h4><p>文章的觀察視角非常敏鋭。事實上，馬克思主義是一種國際主義理念，它與民族主義是天然矛盾的。但在近些年的中國互聯網輿論中，似乎能感受到馬克思主義思潮與民族主義「並行不悖」，既有因 996 而覺醒的階級意識，又有因國際形勢而產生的民族主義熱潮。但正如文中所指出的，看似同時存在的兩種觀念，實際上依然是以民族主義為底色，馬克思主義是為了民族主義而服務的，不知道網民們是否能感受到其中藴含的矛盾之處。</p><p>但是當一個國家過於局限在一種文化、一種意識形態的時候，可能也會造成為達目標而不擇手段，從而在其他方面付出慘痛代價。無論是五十年前中國的「一切以階級鬥爭為綱」，還是八十年前德國狂熱的民族主義思潮，一個國家價值觀念的單一化、絕對化都使得普通民眾為之而遭受深刻苦難，社會陷入非理性的狂熱運動之中。我擔心在不久的未來，中國又會重新陷入 66-76 那十年的樣子，只不過這次起指導作用的不是階級鬥爭，而是民族主義。</p><p>我認為人類真正的進步依然是來自於開放、多元的文化和觀念。無論是近代的英國和美國，還是更遙遠的雅典，皆是如此。按照「入關學」的觀念，武力征服和軍事統治就是一切，但即使清軍以此為理念統治了中原，帶給中國的卻是將近三百年的封閉和高壓統治，明末清初的自由解放思想戛然而止，文字獄帶來的是文化的沒落和思想的衰亡。兩千四百年前，斯巴達可以憑藉軍事實力打贏伯羅奔尼撒戰爭，馬其頓可以憑藉武力一統希臘世界，但再沒有一個強大的王朝能再現雅典曾經百家爭鳴的繁榮。而兩千多年之後，那麼多的強大帝國都已消逝，希臘思想卻流傳至今、激發了近現代的思想解放潮流。</p><p>那麼對於人類而言，到底哪一種文明才是更值得追求的？</p><h4 id="8.-YesJV，回應《2021 年的加密貨幣世界：革命的跡象，還是偉大的泡沫？》">8. YesJV，回應《<a href="https://theinitium.com/article/20210930-opinion-blockchain-drama-2021/" target="_blank">2021 年的加密貨幣世界：革命的跡象，還是偉大的泡沫？</a>》</h4><p>某種程度來說，加密貨幣或許已經成為現實世界與虛擬世界對接的某種媒介了。現實世界中的無政府主義烏托邦還未實現，但虛擬空間中的去中心化公鏈世界已經達成。可能只是我們熟知的「現實」限制了我們的大腦想像，所以才會有很多人在了解區塊鏈的時候，用現實世界的「國家」來類比公鏈的這一類說法。</p><p>未來是什麼樣？所謂的「元宇宙」又是什麼概念？什麼樣的技術才能實現人類精神世界的跨個體連結？傳統意義之下的「炒作」，其另一個面向或許就是一個接一個未知的疑問，而這樣的「炒作」，或許本身就是未來的一部分。</p><h4 id="9.-EricCha、第十一個觀察者，回應圓桌話題《哈爾濱三寵物貓染疫被安樂死，你如何看待疫情期間各地處理同類事件的手法？》">9. EricCha、第十一個觀察者，回應圓桌話題《<a href="https://theinitium.com/roundtable/20210929-roundtable-zh-harbin-cats-with-covid19/" target="_blank">哈爾濱三寵物貓染疫被安樂死，你如何看待疫情期間各地處理同類事件的手法？</a>》</h4><p><strong>EricChan</strong>：其實我不是很明白，醫治寵物是佔用獸醫資源，治療肺炎患者是人類的醫療資源，兩者有什麼重疊嗎？還是在嘲諷大陸的醫生都是獸醫😅既然大陸自己已經有成熟的處理寵物染上肺炎的經驗與處理措施，為什麼不向好的學反而跟壞的學呢？更不要說新冠病毒如何從哺乳類動物間傳播也是病毒溯源的重要研究課題吧？就這樣殺掉寶貴的研究對象？</p><p>結合過去幾天央視下場怒斥大棋黨，現在的網民已經被調教得比塔自己還敏感了，一票叼盤俠整天低級紅高級黑，什麼叫民粹，什麼叫反智啊</p><p><strong>第十一個觀察者</strong>：@EricChan：如果動物有 covid19，那其實不能在普通獸醫院接受治療，就像 covid19 的人類必須被專門轉入負壓隔離，為其治療的人也必須全副武裝避免被感染，寵物其實也是一樣，無法在普通的獸醫院治療，因為普通獸醫院大概率是沒有負壓設備的。</p><p>個人認為引起爭論的問題核心倒不是這個，而是在於處置上過於一刀切。動物作為主人的特殊財產，其中不止物理價值，還有感情價值。應該給出專門救治的選擇權，當然，作為替代，主人也應該全額支付醫療費用，這是市場經濟環境下的最優解了。</p><p>政治上面不想聊太多，反正又是那一套東西，Eric 你也明白，我就不過多贅述了。</p><h4 id="10.-Johnnycheung，回應圓桌話題《大陸變裝博主康雅雅因「涉嫌低俗」致抖音帳號被封，你如何看？》">10. Johnnycheung，回應圓桌話題《<a href="https://theinitium.com/roundtable/20210926-roundtable-zh-kanyaya/" target="_blank">大陸變裝博主康雅雅因「涉嫌低俗」致抖音帳號被封，你如何看？</a>》</h4><p>我不知哪個男扮女裝的傢伙會這麼牛逼，還能夠危害到整個民族的生存，如果有，這個民族也太脆弱了嘛！雖然我不喜歡娘炮，但我尊重每個人擁有選擇娘炮的權利。就像我對待同性戀的態度一樣，我是直男但我也尊重每一名基佬。</p><p>其實對於整治娘炮這個現象，你不應該只是看作一個孤立的事件，你把最近的限制網遊，封禁奧特曼等動漫，大力宣傳並統計反詐 app 的安裝等一系列操作結合在一起，或許能夠想到什麼了。本質上，我們的政府就像一個大家長，控制慾極強，強到可以規定每個人應該擁有什麼樣的審美，你連喜歡什麼，討厭什麼的選擇權都沒有。</p><p>也許最後，所有的色彩都會消失，變成統一的紅色，所有的個性都會消滅，變成統一的血肉長城，可依然有人歌頌這樣的長城很偉大，可悲吧？生活在這裏，最大的恐懼就在於你不知道你喜歡的東西明天會因為什麼原因而遭到打壓，甚至消失，就像曾經從來沒有出現過一樣，當你大聲呼喊那些消失的東西的時候，也許人家會把你當成傻子瘋子。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 20:55:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E8%25AE%2580%25E8%2580%2585%25E5%258D%2581%25E8%25AB%2596%25E7%25B5%25B1%25E4%25B8%2580%25E7%259A%2584%25E7%25B4%2585%25E8%2589%25B2%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-02-4</guid>
            <link>%25E8%25AE%2580%25E8%2580%2585%25E5%258D%2581%25E8%25AB%2596%25E7%25B5%25B1%25E4%25B8%2580%25E7%259A%2584%25E7%25B4%2585%25E8%2589%25B2%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-02-4</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[從《智取威虎山》到《長津湖》：香港導演們能把政治從主旋律電影中分離嗎？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/0ab40cedc947441d30b7d.jpg"></figure><p>即便是再有想象力的前人，恐怕也無法預料得到，是香港導演，奠定了中國主旋律電影如今的面目。這聽起來是一件很弔詭的事情，但卻切切實實地發生了。</p><p>2021 年「主旋律大戶」博納影業推出了「中國勝利三部曲」，《中國醫生》、《長津湖》、《無名》，香港導演佔了其二，《中國醫生》率先上映，票房十三億人民幣（以下皆同）暫列年度第四，而正在上映的《長津湖》——由陳凱歌，徐克與林超賢聯合導演，更是耗資十幾個億的重量巨製。</p><p>再往前的 2020 年，因為疫情關係電影上映數量大減，但即便如此，也有陳可辛的《奪冠》、林超賢的《緊急救援》、許宏宇的《一點就到家》三部香港導演操盤的主旋律影片。</p><p>一方面是中港主流話語間的關係愈發緊張，一方面是香港導演主旋律之旅風生水起，佔據了半壁的江山，這樣的割裂彷彿一個固執的注腳，用來隱射日益固化的當下。</p><p>但即便不算上長鳳新青鳥銀都的那些咸豐朝舊事，香港導演主旋律之旅其實也很早就開始了，這個開始甚至有些意外：不知道有誰還記得，早在 2007 年的時候，還在橫衝亂撞的林超賢便翻拍了一部紅色經典，《閃閃的紅星》，而且是部動畫片。</p><p>後來林超賢說，那幾年對他來說是一個痛苦的階段，他甚至動起了放棄做導演的念頭。而十幾年後，林超賢卻被人稱為「主旋律教父」。</p><p>如果追本溯源的話，林超賢是陳嘉上的徒弟，而陳嘉上則是師承徐克，此次「師公」「徒孫」聯手合作了《長津湖》，那麼這次梳理香港導演主旋律的歷史，我們不妨先從徐克說起。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/2af23cbc89c544a8b4c91674a153a247.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港導演劉偉強執導一部有關中國抗疫的電影《中國醫生》。網上圖片</figcaption></p><p>徐克又成「開山怪」</p><p>2014 年，徐克導演了八大樣板戲之一改編的電影，《智取威虎山》，這是主旋律電影的一個關鍵節點。</p><p>在解釋為什麼拍攝《智取威虎山》的時候，徐克總是會談到情懷與興趣，情懷是其年輕時看到這部紅色經典所受的震撼，興趣則是他一直致力追求的技術。在拍攝主旋律電影的香港導演裏，這可能是能聽到的最體面的說辭。</p><p>香港導演在接手主旋律題材時總會想法設法地把自己與這個詞語剝離，林超賢說「我心中沒有主旋律，不懂主旋律是什麼意思」，而拍了與《英雄兒女》同題材的《我的戰爭》導演彭順更是說，「如果這是主旋律電影，我一定會跑掉。」一方面完成著政治任務，一方面聲稱自己與政治毫無關係，不知道是「口嫌體正直」還是想討好所有人。</p><p>徐克實際上也面臨著政治表態上的兩難，他愛「國」，但對這個政治現狀意見極大，在他早年的電影中，其實已經釋放了出許多在官方體系看來「不和諧」的政治表達，1990 年的《倩女幽魂 2》裏，他直接將「信仰」這個詞撕得粉碎，「世人都喜歡偶像崇拜，為什麼你們要跟世人作對呢」，而那首主題曲「人間道」也因此被禁。這就更不用說前一年 6 月的《今夜不設防》中，在幾乎所有藝人都爽約的情況下，他還是毅然出席，大談他對八九事件的看法。</p><p>所以在當時來說，人們對《智取威虎山》的期待，更多的其實是一種好奇與觀望，甚至於不少同行都有一種等著看笑話的心態來看待這次看起來八竿子打不著的結合，而徐克，則用一種全新的製作思路，把主旋律帶到了一個純娛樂化的階段。</p><p>《智取威虎山》當然會遇到政治問題，博納的話事人于冬在這方面幫了不少忙，他找來拍過《建國大業》等片的黃建新做監制，以把控政治上可能出現的偏差。</p><p>一個簡單的例子就是「稱謂」的改變，在電影的原劇本裏，對「203 小分隊」的稱謂是八路軍，2013 年 11 月的一份劇本顯示，在黃建新的要求下，編劇把所有「八路軍」的稱謂改成了「解放軍」，由此，才會有林更新那一句「我們是中國人民解放軍」的對白。</p><p>當然，實際上「解放軍」這個稱謂也並不嚴謹，嚴格來說當年的剿匪部隊應該稱作「東北民主聯軍」，不過這樣一來，更多的人會一頭霧水，黃建新做的，就是把握一種平衡。</p><p>有了政治把控，徐克自然就得心應手起來，他把《財叔》的風格升了級，用一種誇張的漫畫感把《智取威虎山》拍成了武俠片，結尾小分隊橫掃威虎山，幾十人幹掉了上千人毫髮無損，甚至於坦克飛機都用上了，一發炮彈下去，小嘍囉們灰飛煙滅。</p><p>這其實是一種 B 級片的拍法，邏輯是不重要的，重要的是調動觀眾的感官刺激，你看威虎山上的座山雕和八大金剛，奇形怪狀極其陰鷙，簡直是《七劍》的翻版。</p><p>於是觀眾受落，票房豪取了 8 個多億，于冬見之心喜，從此便一發不可收拾地踏上主旋律這條船了。一年多以後，《湄公河行動》上映，票房更進一步到達了 11 個多億，2018 年春節，《紅海行動》更是大殺四方，取得了 36 億多的驚人成績。</p><p>可以這麼說，《智取威虎山》是如今香港導演主旋律現象的始作俑者，沒有徐克，就沒有如今主旋律的這副面目，《智取威虎山》的成功，讓香港導演迅速找到了一條如何拍攝主旋律的道路，是日益萎縮的合拍片的翻身仗，也是主旋律電影本身的一場翻身仗。</p><p>「教化」退居二線</p><p>從《智取威虎山》到《長津湖》之間，徐克沒有再碰過主旋律，但徐克思路自有「繼承人」，那便是他的「徒孫」林超賢，他可以算是一個簡裝的徐克，他砍去了徐克電影的枝枝蔓蔓，留下一個光禿禿的樹幹，耍出了一套硬橋硬馬的棍法。</p><p>林超賢的特徵是什麼？政治分離化、風格類型化、暴力極端化。這三者，主導了相當一段時間主旋律電影的面貌。</p><p>《智取威虎山》之前也有港式主旋律，影響比較大的有麥兆輝莊文強的《聽風者》，一部反特影片，陳德森的《十月圍城》，保護孫中山的故事，以及彭氏兄弟的《逃出生天》，一部講述消防員事蹟的影片。但這些影片大多並不能獲得普羅觀眾的「青睞」，尤其是《逃出生天》，人們往往質疑其政治說教太重，依循的還是既往的路子。</p><p>但到了 2014 年之後，情況有所不同，主旋律「教化」徹底退居二線，拿《湄公河行動》來說，一頭一尾兩處政治表達其實都是脫離影片本身的，尤其是結尾的那一段大國風範的旁白，完全與影片分離開來。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/8355bf24b1a0420fbab319ef64ee08ff.jpg?imageView2/1/w/1080/h/718/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港導演林超賢執導《湄公河行動》。網上圖片</figcaption></p><p>去政治化，或者把政治「狗皮膏藥」化是那個時間港式主旋律電影的常規做法，比如陳嘉上的《蕩寇風雲》，說的是戚繼光抗倭，但電影中的戚繼光則是屢屢犯錯，沒有任何英雄光環，「正能量」程度被降到了最低。</p><p>這種情況的產生其實有一定的大環境原因，為了和年輕人打成一片，各大官方媒體以及社交賬號上逐步開始推行政治娛樂化的舉動。人們不再愛看正襟危坐地說教，不再愛看衣衫襤褸的苦難，放到主旋律電影上，也就會讓環境寬鬆，逐漸「純粹」起來。</p><p>還是《湄公河行動》，這樣的項目往年其實都是由有國營背景的中影操刀的，而于冬給出的方案是拍一部主流大片，一個純商業的電影，這才得到了製作的機會。畢竟，于冬手裏有著大量的香港導演資源，而拍純商業的類型片，有誰能比得過香港導演呢？</p><p>當然也有例外，譬如劉偉強的《建軍大業》，《建軍大業》的政治說教味極濃，但它又繼承了另外一個特徵，暴力極端化。電影開頭的一段清共，幾條線索並進，拍出了一段血腥殘酷的血洗畫面，非但在主旋律範圍內，即使在整個華語電影維度來考量，也算得上佳句。</p><p>我們常說香港電影盡皆過火盡皆癲狂，而主旋律尤甚，你甚至會覺得，或許正是因為有著主旋律保護衣，所以製作上就更加肆無忌憚，林超賢的《湄公河行動》裏幾乎每一分鐘都在打，各種武器狂轟亂炸，震得觀眾耳膜發麻，而到了《紅海行動》更進一步，血流遍地殘肢飛濺，還清晰地拍攝出了一槍爆頭的射殺痛感。</p><p>就影片類型來說，其實這一階段的港式主旋律電影大多是以動作為主，其中麥兆輝莊文強的《非凡任務》算是警匪片，彭順的《我的戰爭》和劉偉強的《建軍大業》算是戰爭片，即便是許鞍華，也拍攝了一部關於東江縱隊題材的《明月幾時有》。集體動作片的選擇不是無緣無故，因為這更適合香港導演的發揮。港片向來以動作片見長，而歷來的傳統也是少談政治以收割大多數的觀眾，徐克擅長武俠自不必說，林超賢也有大量的動作片打底，彭順是拍攝恐怖片聞名的，戰爭場面也是另一種恐怖，而劉偉強呢，《古惑仔》的意氣奮發被他成功移植到了歐豪所飾演的葉挺身上，武昌起義葉挺的誇張與不現實，其實是循著黑幫片的脈絡發展出來的，</p><p>可以這麼說，主旋律電影的「正當性」與充足資金讓香港動作元素得到了相當大的發揮空間，讓主旋律商業大片化，也形成了有別以往不一般的局面。</p><p>《長津湖》的終結？</p><p>《長津湖》大概算是徐克林超賢式港式主旋律的集大成，是可以當作一個樣板來看的。這幾乎是一部斷裂的影片，兩場戰役自成一體，中南海一條線又游離其外，構成了嚴重的「重武輕文」的局面。</p><p>文戲應該是陳凱歌的緣故，有著九十年代主旋律電影的「風範」，漫山遍野都是「正面人物」，而在動作方面，似乎又是承襲了《紅海行動》之類的暴烈，血肉模糊尚有可源，被攔腰橫斷的場面以及直插眼球的特寫顯然就是導演的私心，聯想起前些天溫子仁《致命感應》大量暴力恐怖鏡頭在愛奇藝被刪減，不由又要讓人感嘆一句「州官特權」了。</p><p>甚至你可以說，三個小時（恐怕還只是上部）的《長津湖》所吸引觀眾坐緊座位的實際上就是暴力的變換花樣，徐克與林超賢用各種狂轟濫炸和血肉橫飛來滿足觀眾奇觀式的心理需求，就像當年功夫片流行時人們「從頭打到尾」、三級片盛行時人們「從頭脫到尾」，秉承的是一種功利性的 B 級片製作思路，不同的是，因為資金的支持與創作上的相對特權，人們對此幾乎難以複製，由此顯出了一點獨特性出來。</p><p>只是如果你以劇情片的眼光來審視，那簡直就是千瘡百孔，它既不似林超賢一貫的簡單，更比不上徐克該有的品質，三個導演相加，也許還會小於一。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/6a8a9ead08cc4c6bb699f490fec26650.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港導演徐克執導《長津湖》。網上圖片</figcaption></p><p>這樣的電影或許依舊會受到不少的好評，其一是這獨特性，中國觀眾在影院看 B 級片的機會本來就少之又少，看如此燒錢的 B 級片大概也不會再有，其二是環境因素，電影拍的是踏平美國佬，韓戰題材本來就少，恰逢孟晚舟歸國，又掀起了一股熱烈的反美情緒。</p><p>但我以為，《長津湖》是把此類港式主旋律電影推向了一個終結的地步的，連番的暴力轟炸會引來觀眾的審美疲勞，視覺暴力的不斷升級也會去到一個盡頭，假設電影最終不能取得理想的票房達到收支平衡，這種題材的成本降級是不可避免的事，而一旦視覺降級，便需重新思考另一種更複雜的方向了。</p><p>畢竟，對多數人而言，「加磅」總比「縮水」來的有吸引力。而論複雜，香港導演顯然並不擅長。</p><p>質疑、變化與「求求你，表揚我」</p><p>當然也有質疑，拿主旋律這個詞來說，<a href="http://www.xinhuanet.com/zgjx/2017-08/04/c_136498852.htm" target="_blank">它誕生於 1987 年</a>，是為了應對市面上的電影過度娛樂化而產生的，其最突出的特質，便是「教化」。而香港導演將主旋律娛樂化的方式，恰好與主旋律的原意背道而馳，這種背道而馳贏得了許多年輕人的歡心，卻難免引起許多老一輩的質疑。</p><p>首先是來自導演的「歷史審查」，劉偉強最為人所知的是黑幫片，黑幫片導演拍建軍是否合適？彭順是拍恐怖片的，這和革命兩個字似乎又存在著導向上的衝突？最引起不滿的是彭丹，人們一直在質疑，一個色情片女明星導演並主演一部革命題材影片是否玷污了革命本身？這部《南泥灣》，甚至在豆瓣平台被迫關閉了評價功能。</p><p>另一種質疑則是來自程序上的。在邱禮濤的博士論文《政治審查的發展：香港電影從殖民統治到中國式社會主義霸權》中我們可以看到，當年在他拍攝《競雄女俠秋瑾》時曾遭遇了不少的困難，這裏面最為嚴重的是來自於秋瑾後人的同意——革命歷史題材的電影拍攝需徵求當事人或家屬的允許。</p><p>而秋瑾後人反對的原因則是，電影把秋瑾塑造成一個「流氓」式的人物，他們從預告片來，黃奕所飾演的秋瑾有著幾分匪幫氣質。</p><p>但問題在於，這些革命題材，又有哪些不帶有些「匪氣」呢？拿《智取威虎山》來說，其誕生之初便被江青質疑「充滿了土匪氣」，這才有改造，才有重造之後的樣板戲。</p><p>這個問題同樣也發生在劉偉強的《建軍大業》身上，作為葉挺的後人，著名導演葉大鷹曾公開發言幾次質疑電影的選角，「革命歷史被嚴重的娛樂化，是對革命歷史的羞辱和歪曲。」「這個腿都站不直女里女氣的小鮮肉來演葉挺，你們在羞辱誰呢？」</p><p>有意思的是，<a href="https://news.sina.com.cn/o/2017-07-26/doc-ifyihrwk2561738.shtml" target="_blank">當年劉偉強的回應是，「不知道這人是誰」</a>，可以說，是相當江湖氣了。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/10/2fd97357483840b3969947f91db1735c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港導演劉偉強執導《建軍大業》。網上圖片</figcaption></p><p>質疑會帶來變化，一個顯著的數據是，2018 年之後，香港導演的革命題材影片大大減少，2018 年之前有林超賢的《閃閃的紅星》、趙崇基的《英雄喋血》、成龍的《辛亥革命》、邱禮濤的《競雄女俠秋瑾》、彭丹的《南泥灣》、劉偉強的《建軍大業》、許鞍華的《明月幾時有》等十多部，而 2018 年之後，僅僅只有呂小龍的《楊靖宇》和彭順的《打過長江去》兩部，一部是東北抗聯，一部是渡江戰役，口碑不值一提，票房也是微乎其微，其中《楊靖宇》的票房僅僅一百多萬。</p><p>這便被迫走向題材的拓展，而題材的拓展又讓更多的香港導演投身到主旋律電影的拍攝之中，比如陳國輝拍攝了消防員題材的《烈火英雄》、陳可辛拍攝了女排題材的《奪冠》、李仁港拍攝了攀登珠峰題材的《攀登者》，許宏宇拍攝了回鄉創業題材的《一點就到家》，甚至於先前風口浪尖之上的劉偉強也來了個急轉身，拍攝了一部根據前一年川航緊急迫降事件改編的《中國機長》，而這部片，也成了當下港式主旋律電影的一個典型。</p><p>《中國機長》的特點是時間緊、關注高、事件甚至尚未塵埃落定。這樣的題材，也只有技術型導演能夠完成。</p><p>川航事件發生於 2018 年 5 月，僅僅兩個多月後，電影便已立項，電影拍攝時，飛機擋風玻璃破裂的原因甚至尚未調查清楚，人們的疑問，事件的處理，只能被全部捨棄。意思是什麼呢？也就是在那個時間點拍攝這樣一部電影，只能聚焦於事件本身的發生現場，並歌頌機組人員的偉大，有一種爭相表態的積極，「求求你，表揚我」，至於你期待的《薩利機長》，那根本就不會發生。</p><p>同樣的問題加倍地出現在七月上映的《中國醫生》裏，疫情尚在瀰漫，誇獎就迫不及待，「求求你，感謝我」，迎合社會情緒的同時，也放棄了探究與思考的空間。當然，這樣的時間點拍攝這樣的題材這也是必然的結果，像《智取威虎山》以及《明月幾時有》那樣的藝術價值，不會出現在這樣的題材之中。</p><p>無人成功突圍</p><p><a href="http://culture.people.com.cn/n1/2017/0726/c172318-29428391.html" target="_blank">于冬在談到為什麼找這麼多香港導演拍攝主旋律影片時曾經說過這樣的話，大致是說他是靠香港電影起家的，如今港片頹勢，他要和香港導演一起在新的領域再創輝煌。</a></p><p>這句話說的倒也不盡然只是公開場合做出的冠冕堂皇姿態，最初那幾年，徐克的《智取威虎山》非但票房大收，也拿到了金像獎最佳導演獎，許鞍華的《明月幾時有》在那年的金像獎上更是拿到了最佳電影、最佳導演幾項大獎，從大的方面來說這些影片裏都有著一定的家國情懷，而這樣的情懷，隨著于冬系統化地打造出「中國驕傲三部曲」「中國勝利三部曲」後也逐漸消失殆盡了——于冬的博納，在 2014 年到 2020 年香港導演主旋律影片的 138 億票房份額中佔據了八成。</p><p>當香港導演們逐漸流水線化、政治任務化的時候，其實也偶有突圍，譬如 2020 年陳可辛的《奪冠》。陳可辛很久以前便介入了主旋律的創作，當年他在監制《十月圍城》時，便親手寫下了諸如「我閉上眼睛就看到中國的未來」之類的愛國對白，後來的《中國合伙人》更把「中國夢」三個字推波助瀾，但到了《奪冠》，一部旨在謳歌的電影中，他卻試圖在這樣的主旋律影片中加入個人的思考，包括集體和個人關係的反思等，這從一定程度上挑戰了官方既有的話語體系，但最終出來的狀況卻尷尬無比：一方面因為得不到授權而導致影片的很多角色都極其荒唐地「無名無姓」，另一方面反思與電影最終要呈現出來的集體狂熱形成了割裂的衝突。彷彿一隻籠中起舞的大象，你不知該嘲笑它還是心疼，最終，這部被寄予厚望的影片只拿到了八億多的票房。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/9fecfd2b273043cc83d41229c6e6370a.jpeg?imageView2/1/w/1080/h/675/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港導演陳可辛執導《奪冠》。網上圖片</figcaption></p><p>這其實形成了香港導演主旋律題材的另一番困境：你究竟是要做技術型人才，還是一個創作者？劉偉強與林超賢當然樂於去做一顆螺絲釘，但其他人呢？譬如爾冬陞，他向來是一個以關注底層生活與邊緣人群見長的導演，但當他去拍攝一部「三千孤兒入內蒙」為原型的主旋律電影《海的盡頭是草原》時，該如何平衡這種底層悲憫和官方意識之間的矛盾呢？</p><p>猶記得 2016 年的 4 月 3 日，那一天的香港電影金像獎，在頒布完徐克憑借《智取威虎山》獲得最佳導演後，爾冬陞上台，拿著一個信封，說，「 羅斯福總統講過一句話，我們最需要恐懼的，是恐懼本身。」然後宣佈《十年》獲得最佳影片。</p><p>如果這是一則寓言的話，那我們不免要繼續追問，故事的結局會是怎樣？割裂會成為一種新常態？抑或是，每個北上的創作者，都需要事先遞交一份真情實感的投名狀？如果你的目的便是一顆螺絲釘，被替代的日子還有多久？</p><p>沒有人知道答案，2021 年之後，香港導演的主旋律影片還會有更多，陳嘉上的《暴風》、邱禮濤的《絕地追擊》、彭順的《驚天救援》、麥兆輝的《檢察風雲》、鍾少雄的《中國兵王》⋯⋯我們只能拭目以待吧。</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 18:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25BE%259E%25E6%2599%25BA%25E5%258F%2596%25E5%25A8%2581%25E8%2599%258E%25E5%25B1%25B1%25E5%2588%25B0%25E9%2595%25B7%25E6%25B4%25A5%25E6%25B9%2596%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E5%25B0%258E%25E6%25BC%2594%25E5%2580%2591%25E8%2583%25BD%25E6%258A%258A%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E5%25BE%259E%25E4%25B8%25BB%25E6%2597%258B%25E5%25BE%258B%25E9%259B%25BB%25E5%25BD%25B1%25E4%25B8%25AD%25E5%2588%2586%25E9%259B%25A2%25E5%2597%258E%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-01-5</guid>
            <link>%25E5%25BE%259E%25E6%2599%25BA%25E5%258F%2596%25E5%25A8%2581%25E8%2599%258E%25E5%25B1%25B1%25E5%2588%25B0%25E9%2595%25B7%25E6%25B4%25A5%25E6%25B9%2596%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E5%25B0%258E%25E6%25BC%2594%25E5%2580%2591%25E8%2583%25BD%25E6%258A%258A%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E5%25BE%259E%25E4%25B8%25BB%25E6%2597%258B%25E5%25BE%258B%25E9%259B%25BB%25E5%25BD%25B1%25E4%25B8%25AD%25E5%2588%2586%25E9%259B%25A2%25E5%2597%258E%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-01-5</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Facebook 曾試圖讓平台更健康，但結果是更憤怒。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/578656ca84c286891ab2d.jpg"></figure><p><strong>本文原刊於《華爾街日報》，端傳媒獲授權轉載。目前，《華爾街日報》中文版全部內容僅向付費會員開放，我們強烈推薦您<a href="https://theinitium.com/subscription/premium/?utm_source=initium&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=wsjselection" target="_blank">購買/升級成為「端傳媒尊享會員」</a>，以低於原價 70% 的價格，暢讀端傳媒和《華爾街日報》全部內容。</strong></p><p>2018 年秋天，在線出版商 BuzzFeed 的首席執行官喬納·佩雷蒂（Jonah Peretti）給 Facebook 公司的一位高管發了封電郵。他說，出版商生產的那些最具爭議的內容在 Facebook 上病毒式傳播，這刺激了更多這類內容被生產出來。</p><p>他提到，BuzzFeed 上一篇題為《幾乎所有白人說了即罪過的 21 件事》（21 Things That Almost All White People Are Guilty Of Saying）的文章大獲成功，該文章在 Facebook 上獲得了 1.3 萬次分享和 1.6 萬條評論，其中許多在批評 BuzzFeed 寫出這樣的文章，那些用戶還就種族問題相互爭論。他說，該公司製作的其他內容，無論是新聞影片，養生文章還是關於動物的帖子，都難以獲得突破。</p><p>根據《華爾街日報》看到的引用了上述郵件的 Facebook 內部文件，佩雷蒂指責 Facebook 在當年早些時候對其動態消息（News Feed）的算法進行了重大改革。這項改革旨在促進朋友和家人間「有意義的社交互動」（meaningful social interactions，簡稱 MSI）。</p><p>BuzzFeed 的業務建立在製作適於社交媒體的內容，這些內容最好能在 Facebook 和其他社交平台上病毒式蔓延。因此任何危及其內容傳播的算法變化都會影響 BuzzFedd 的既得利益。不過，佩雷蒂的郵件還是觸動了人們的神經。</p><p>Facebook 首席執行官馬克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）說，改變算法的目的是為了加強用戶之間的連接，並提升他們的幸福感。Facebook 將鼓勵人們與朋友和家人進行更多互動，減少被動消費專業人士製作的內容，研究表明在後者上花太多時間對人們的心理健康有害。</p><p>文件顯示，在公司內部，員工們警告說，這種變化產生了相反的效果。它正在使 Facebook 平台成為一個更加憤怒的空間。</p><p>公司研究人員發現，出版商和政黨正在將他們的帖子朝著更憤怒和煽情的方向調整。這種策略帶來了更高水平的評論量和互動量，在 Facebook 平台上這被解讀為成功。</p><p>「對於重要的公共內容，如政治和新聞，我們的做法產生了不健康的副作用。」在《華爾街日報》見到的一份備忘錄中，一個數據科學家團隊這樣寫道。他們在該備忘錄中提示了來自佩雷蒂的抱怨。其中一名數據科學家在後來的備忘錄中寫道，「這一個責任越來越沉重。」</p><p>他們得出的結論是，新算法在動態消息中給予轉發量的高權重使憤怒的聲音更加響亮。研究人員在內部備忘錄中指出，「錯誤資訊、有毒和暴力的內容在大量轉發的帖子中極為普遍。」</p><p>文件顯示，歐洲的一些政黨告訴 Facebook，新算法使他們改變了政策立場，以便在該平台上更能產生共鳴。</p><p>「許多政黨，包括那些已經轉向負面內容的政黨，其實擔心這對民主的長期影響，」Facebook 的一份內部報告寫道，但該報告沒有指明具體是哪個政黨。</p><p>Facebook 的員工還討論了公司做出這一改變的另一個原因——一個不太公開的動機：文件顯示，用戶已經開始減少與平台的互動，這是一個令人擔憂的趨勢。</p><p>這些電子郵件和備忘錄是《華爾街日報》看到的大量公司內部通信的一部分。它們提供了一個無與倫比的<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-TEC-20210914090141" target="_blank">視角</a>，讓人們得以看到 Facebook 公司其實對自己平台的缺陷有多麼了解，而公司又如何常常缺乏意願或能力來解決這些問題。這是基於這些資訊寫成的<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-TEC-20210916122552" target="_blank">系列</a>文章中的第三篇。</p><p>在接受採訪時，Facebook 工程部副總裁拉斯·巴克斯特倫（Lars Backstrom）說，任何算法都有潛在風險，都可能推廣一些對某些用戶來說令人反感或有害的內容。</p><p>「跟任何其他優化方式一樣，總會存在一些被利用或被鑽空子的方式，」他說。「這就是為什麼我們有一個廉正團隊，試圖跟蹤這些問題，並找出盡可能有效緩解它們辦法。」</p><p>廉正團隊的數據科學家們——他們的工作是提高平台上內容的質量和可信度——下功夫琢磨了一些可能的改變，希望以此遏制大修後的算法激勵憤怒和謊言的傾向。文件顯示，扎克伯格抵制了一些員工提出的修正措施，因為他擔心這些措施可能損害公司的其他目標——提高用戶在 Facebook 平台上的參與度。</p><p>據安娜·斯捷潘諾夫（Anna Stepanov）在 2020 年 4 月撰寫的一份關於一次簡報會的內部備忘錄，她帶領一個團隊處理這些問題，向扎克伯格提出了幾項修改建議，它們都旨在解決平台上虛假和分裂內容泛濫的問題。其中一項改變是取消算法對最有可能被長鏈用戶轉發的內容的加強展示。</p><p>她在會後寫給同事的信中說，「馬克認為我們不可能廣泛地採取這種改變。」她說，扎克伯格說，他對測試這種辦法持開放態度，但「如果對 MSI 的影響有實質性的抵消，我們就不會上線。」</p><p>上個月，在斯捷潘諾夫稱扎克伯格否決了廣泛採納類似修正方法近一年半後，Facebook<a href="https://about.fb.com/news/2021/02/reducing-political-content-in-news-feed/" target="_blank">宣布</a>它正在「逐步擴大一些測試，以減少給某些信號的權重，比如某人評論或分享政治內容的可能性大小。」此舉是在用戶調查的刺激下，更廣泛地推動減少 Facebook 上的政治內容的舉措的一部分。此前，有大選抗議者利用該平台<a href="https://www.wsj.com/articles/facebook-knew-calls-for-violence-plagued-groups-now-plans-overhaul-11612131374?mod=article_inline" target="_blank">質疑</a>選舉結果並組織抗議活動，後來導致了 1 月 6 日發生在華盛頓國會大廈的騷亂，該公司因此受到批評。</p><p>負責動態消息內容排名的巴克斯特倫說，Facebook 最近做出的改變是基於公司認為，若在政治等敏感內容上依賴基於參與度的指標排序是弊大於利的。</p><p>2018 年的算法改變影響了 Facebook 的動態消息這一核心功能，這是一個不斷更新的、個性化的內容流，隨著用戶滾輪螢幕穿插顯示其朋友的家庭照片和新聞文章。Facebook 的 30 億用戶在該平台花費的大部分時間都是在瀏覽動態消息。而該公司將用戶的注意力賣給廣告商，無論是在 Facebook 還是其姐妹平台 Instagram 都是如此。公司去年 860 億美元的收入幾乎全部由此獲得。</p><p>一個專有的算法控制著每個用戶的動態消息欄中出現的內容。它考慮的因素包括：用戶與誰是好友，他們加入了什麼樣的群組，他們喜歡什麼樣的網頁，哪些廣告商已經為觸達該用戶群體付費，以及什麼類型的文章是當下流行的或能推動對話的。</p><p>算法的重大變化會對公司、廣告商和出版商產生很大影響。多年來，Facebook 進行了很多次算法調整。強調 MSI 的轉變是其中最大的一次。</p><p>「排名的變化是世人分歧的根源嗎？不是的，」Facebook 發言人安迪·斯通（Andy Stone）在一份書面聲明中說。「研究表明，某些黨派分歧在我們的社會中幾十年來都在增長，這甚至早於像 Facebook 這樣的平台存在的時間。」</p><p>《華爾街日報》的所有者新聞集團與 Facebook 簽有一項通過該平台提供新聞內容的商業協議。</p><p>英文原文：<a href="https://www.wsj.com/articles/facebook-algorithm-change-zuckerberg-11631654215" target="_blank">Facebook Tried to Make Its Platform a Healthier Place. It Got Angrier Instead.</a></p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 16:02:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">Facebook%25E6%259B%25BE%25E8%25A9%25A6%25E5%259C%2596%25E8%25AE%2593%25E5%25B9%25B3%25E5%258F%25B0%25E6%259B%25B4%25E5%2581%25A5%25E5%25BA%25B7%25E4%25BD%2586%25E7%25B5%2590%25E6%259E%259C%25E6%2598%25AF%25E6%259B%25B4%25E6%2586%25A4%25E6%2580%2592%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-01</guid>
            <link>Facebook%25E6%259B%25BE%25E8%25A9%25A6%25E5%259C%2596%25E8%25AE%2593%25E5%25B9%25B3%25E5%258F%25B0%25E6%259B%25B4%25E5%2581%25A5%25E5%25BA%25B7%25E4%25BD%2586%25E7%25B5%2590%25E6%259E%259C%25E6%2598%25AF%25E6%259B%25B4%25E6%2586%25A4%25E6%2580%2592%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-01</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三次分配能縮小中國貧富差距嗎？共同富裕的錢從哪來，到哪去？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/6c9f70f84b41fca4609df.jpg"></figure><p>在 8 月 17 日召開的中共中央財經委員會第十次會議上，「共同富裕」被列入第二個百年目標。中國國家主席習近平表示，要加強對高收入的規範和調節，「正确处理效率和公平的关系，构建初次分配、再分配、三次分配协调配套的基础性制度安排」。不久後的十九屆五中全會上，也確定了 2035 年遠景目標——「全體人民共同富裕取得更為明顯的進展」。習近平曾強調，實現共同富裕不單是經濟問題，「而且是關係黨的執政基礎的重大政治問題。」</p><p>按中國經濟學家厲以寧在《股份制與現代市場經濟》中的解釋，在市場經濟條件下的收入分配包括三次：初次分配是由市場按照效率原則進行分配，二次分配則通過政府側重公平原則，以稅收、社會保障支出來進行再分配，三次分配則倚賴道德力量，個人資源以自願捐贈的方式完成分配。</p><p>早在 1953 年，毛澤東就提出「共同富裕」，中共中央發布《關於發展農業生產合作者的決議》，指農民可以通過生產合作社，「逐步完全擺脫貧困的狀況而取得共同富裕和普遍繁榮的生活」。但經歷一系列政治浩劫後，到 1978 年，中國人均 GDP 為 227 美元——是彼時全球人均 GDP 最高的摩納哥的 1/164。在改革開放的浪潮中，鄧小平提出，讓先富帶動後富，以達致最終目標共同富裕。</p><p>不過，在中國經濟大幅增長的 40 年間，貧富差距高居不下。隨著近年政府<a href="https://theinitium.com/article/20191216-mainland-poverty-reduction-programs-a-viilage/" target="_blank">扶貧</a>力度加強，城鄉收入差距總體而言在逐漸縮小。但就 2020 年的數據來看，全國城鄉收入差距比只有三個城市小於 2，中西部貧窮省份收入差距比依舊在 3 上下徘徊。</p><p>受疫情衝擊，2020 年中國經濟增長放緩。不過，中國富豪的財富增長卻十分顯眼。據 2021 胡潤全球富豪榜<a href="https://www.hurun.net/zh-CN/Info/Detail?num=RB29GRN7CL21" target="_blank">報告</a>，中國 2020 年新增 259 位億萬富豪，總數達 1058 人，成為全球首個擁有超過千人億萬富豪的國家，這個數字超過第二至四名的美國、印度和德國的總和。全球億萬富豪數量最多的城市也落在中國，頭兩名分別為北京和上海，前十名中有 6 個城市來自中國，共同富裕示範區浙江省的杭州市，也進入前十。胡潤報告還顯示，去年中國億萬富翁的財富總額為 4.5 萬億美元，較上年增長 73%。若以國民總收入做參照，頭部富豪的財富總額約佔 28.8%。胡潤報告如此寫到，「億萬富翁沒有跟上慈善事業的步伐，他們賺錢的速度比捐錢快得多。」</p><p>共同富裕被寫入官方目標後，中國科技巨頭迅速響應，捐出數百億資產、成立共同富裕相關的常設機構。同時，浙江省被定為共同富裕示範區，浙江省省委書記帶領各級官員表態，捐出一日工資。一時間，包括政府部門、國企、民企、大學和街道等力量，從上而下掀起一股捐款熱潮。</p><p>有評論<a href="https://www.bbc.com/zhongwen/trad/chinese-news-58265470" target="_blank">指出</a>，三次分配是向私企開刀，以「綁架式」的手段解決財富分配不均的問題。那麼，「自願捐贈」這塊蛋糕從哪兒來，又會分到誰人手上？為什麼選擇浙江作為共同富裕的首個示範區？三次分配能解決中國貧富差距大的痼疾嗎？端傳媒整理現有數據，嘗試做出回答。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/8d9e130e1f58417188bebd732f52d354.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption> 2021 年 2 月 25 日中國柳州，中國共產黨成員觀看電視屏幕播放人民大會堂舉行的「全國脱貧攻堅總結表彰大會」。攝：Tai Kaixing/VCG via Getty Images</figcaption></p><p>一. 共同富裕的錢從哪兒來，到哪兒去？</p><p>8 月中央財經委員會結束翌日，騰訊立即宣布追加 500 億元資金，啟動「共同富裕專項計劃」。據最新彭博億萬富翁指數（Bloomberg Millionaires Index），其創始人馬化騰個人資產已達 476 億美元，全球排名 26 位。騰訊宣布，這筆資金將主要用於民生領域。此前，在今年 4 月，騰訊已投入 500 億資金，設立「可持續社會價值創新」項目，騰訊稱，這筆資金將投放做基礎科學、教育創新、碳中和、FEW（食物、能源與水）和養老科技等「前瞻性探索」。</p><p>處於風口浪尖的阿里巴巴亦拿出 1000 億元（阿里巴巴 2020 財年淨利潤約 1325 億），成立工作小組，要在 2025 年前落實 10 項具體行動，包括對欠發達地區扶持數字化建設、扶持中小微企業、提高靈活用工群體的福利保障、基層醫療能力等。總部在浙江杭州的阿里，還稱將投入 200 億元幫助共同富裕示範區建設。</p><p>近年成長勢頭猛烈的電商拼多多也表示，將把上市以來的首次淨利潤和日後的利潤捐贈給農民和農業地區，並啟動了「百億農業科技」項目。</p><p>不乏有科技公司創辦人或領頭人以個人名義捐贈。字節跳動創始人、個人資產達 445 億美元的張一鳴，表示將向家鄉捐贈 5 億元成立教育基金會。小米董事長雷軍掏出 6.6 億股份（約 22 億美元），投入由雷軍參與創立的小米基金會和雷軍基金會。前者業務包括資助貧困家庭、病患就醫、學校基礎建設改善等。外賣應用美團創始人王興亦將價值約 23 億美元的股票轉予慈善基金會，將用於推動教育和科研等公益事業。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3280998744c14482a8a1285393114681.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg"></figure><figcaption></figcaption><p>除了互聯網巨頭公司外，不少民企在今年也掏出大筆捐款。例如身家坐擁 500 億、被稱為中國芯片首富的虞仁榮，於 1 月拿出 200 億，在浙江寧波建立一所非營利性的研究型大學「東方理工大學」。經營玻璃企業的曹德旺夫婦則捐出 100 億在福州創立福耀科技大學。</p><p>浙江企業、主營汽車業務的吉利控股集團，則在 7 月發布共同富裕計劃行動綱領，稱將完善員工收入增長計劃、家庭健康保險和職業提升等。8 月，吉利董事會通過總額不超過 3.5 億的股份獎勵計劃，向 10884 名被激勵對象授予市值約 44.9 億港元的股份。</p><p>據彭博<a href="https://news.bloomberglaw.com/daily-tax-report-international/chinese-firms-rush-to-embrace-xis-common-prosperity-slogan?context=article-related" target="_blank">報導</a>，截止 8 月底的兩個星期內，至少 73 家在香港、上海和深圳三地上市的公司，在業績報告中提及「共同富裕」。報導指，調查的 4000 多份申報表中，提及共同富裕的公司數量不到 2%，但其中包括了最具影響力的公司。</p><p>有獨立學者向 BBC<a href="https://www.bbc.com/zhongwen/trad/chinese-news-58265470" target="_blank">表示</a>，由於中國公民社會過去數年受到嚴重打擊，完全獨立運作的 NGO 幾乎不復存在，他預計企業捐贈的對象大部分會是政府扶持的基金會和 NGO。</p><p>彭博在報導中指出，中國近來對科技公司的監管和共同富裕政策的提出，令全球的投資者不安，騰訊過去一年的股價跌幅逾 10%，阿里巴巴今年跌幅則超過 30%。</p><p>前述獨立學者表示，中國企業家因中美關係緊張、中國在全球化中受到不信任、中國底層民眾對貧富差距擴大的不滿，成為「替罪羔羊」。他還認為，中國慈善的意義與西方國家不同，中國新興階層面對的壓力，來自國家對貧富差距導致社會動盪的擔憂，而非企業主動承擔社會責任。</p><p>不過，這一觀點或許無法得到中國企業家認同。美團創始人王興就稱「共同富裕」不僅紮根於公司的 DNA 之中，還體現在取名上，「『美』代表『更好』，『團』代表『一起』，所以美團意思就是『一起變得更好』」。阿里巴巴首席執行官張勇則稱，阿里在過去 22 年是中國社會和經濟發展的受益者，「國家好，社會好，阿里巴巴才會好。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/f125420e8fbe4aabb5317ab0c33484a5.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2015 年 9 月 23 日華盛頓，中國國家主席習近平在微軟總部受到阿里巴巴創始人馬雲 (右) 的歡迎。攝：Ted S. Warren/Reuters/達志影像</figcaption></p><p>二. 浙江為何成為共同富裕首個示範區？共同富裕的目標是什麼？</p><p>中國國家發改委表示，共同富裕是「艱巨而長期的任務」，「難以短時間內全面鋪開，迫切需要選取部分條件相對具備的地區先行先試、作出示範。」</p><p>為何共同富裕的首個示範區是浙江？首先，浙江人均 GDP 超過 10 萬元，人均可支配收入為 5.24 萬元，僅次於上海和北京。城、鄉居民人均可支配收入分別連續 20 年和 36 年列全國第一，城、鄉居民收入比為 1.96，也遠低於全國平均數——2.56。同時，浙江民營經濟發達、民營企業多。中國國家發改委指，浙江有多項改革先進經驗，包括「依靠群眾就地化解矛盾」的「楓橋經驗」（註：由毛澤東提倡，1960 年代初在浙江省楓橋出現的「發動群眾、對階級敵人加強專政」，用以解決基層矛盾。2013 年就任國家主席的習近平曾強調堅持楓橋經驗，將之稱為「黨的群眾路線」，要「善於運用法治思維和法治方式解決涉及群眾切身利益的矛盾和問題」）。</p><p>作為全國首個共同富裕示範區，浙江省官員帶頭捐錢。根據浙江媒體<a href="https://zjnews.zjol.com.cn/gaoceng_developments/yjj/zxbd/202109/t20210903_23038278.shtml" target="_blank">報導</a>，9 月 3 日，浙江舉辦「慈善一日捐」活動，浙江省黨委、人大、政府和政協（註：這四個單位被稱為「四套班子」）的領導捐出「一日所得」，不過並未透露具體金額。浙江省還將鼓勵機關、事業及社會團體單位的職員「自願」捐出一日工資或一筆開支。捐贈風潮也刮往其他省市，江蘇常州市的「四套班子」和法院、檢察院、市各部委辦局等也舉辦「慈善一日捐」活動，據媒體<a href="https://m.bjnews.com.cn/detail/163066081514877.html" target="_blank">報導</a>，江蘇捐款活動統計約有 411 萬。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/4ec874ad09954652ae65e65d30d8658f.png?imageView2/1/w/1080/h/1476/format/jpg"></figure><figcaption></figcaption><p>在浙江省第一個共同富裕示範區實施方案五年規劃中，超過 25000 字的報告列出了 52 點發展目標，提及經濟高質量發展、收入分配制度改革、公共服務、城鄉區域協調發展、社會主義先進文化發展、生態文明建設、發展新時代「楓橋經驗」社會治理等。</p><p>此外，浙江還選取了 28 個試點地區，歸類 6 個領域，分別是：縮小地區差距、縮小城鄉差距、縮小收入差距、公共服務優質共享、打造精神文明高地和建設共同富裕現代化基本單元。實施方案稱，這些試點將通過三年行動，形成「可複製可推廣」的成果。</p><p>在 9 月 18 日浙江「建設示範區，邁向新征程」發佈會上，官方公布，為構建中等收入為主體的橄欖型社會結構，將通過「擴大中等收入群體規模」（擴中）和「提高低收入群體收入」（提低），到 2025 年，將人均可支配收入提高至 7.5 萬元。2020 年浙江全年居民可支配收入首次超過 5 萬元，為全國省份第一（僅次於上海、北京）。</p><p>在縮小城鄉差距方面，中國農業部打造「浙江樣板」，提出《高質量創建鄉村振興示範省推進共同富裕示範區建設行動方案（2021—2025 年）》。這份報告對比十四五規劃給出了一些更具體的數字目標，例如，「農村居民人均可支配收入達到 4.4 萬元，城鄉居民收入倍差縮小到 1.9 以內，全面消除年家庭人均收入 1.3 萬元以下情況。」</p><p>需要補充的是，中國的城鄉發展不平衡不僅僅體現在收入上。浙江大學公共管理學院教授李實<a href="http://www.swg.zju.edu.cn/2021/0706/c17258a2403540/page.htm" target="_blank">撰文</a>指，農村長期落後城市發展，主要表現在教育、健康等人力資本投入。李實認為，應消除戶籍制度制約，為農民工及其子女提供平等就業、受教育機會，提供與城市居民相同的社會保障，城鄉基本公共服務也應均等化。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/ca4a32d1de214fd89db68adf2ae1b96a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2016 年 3 月 3 日廣州，一名男子坐在一個城中村内拆毀的住宅樓房旁。攝：Zhong Zhenbin/Anadolu Agency via Getty Images</figcaption></p><p>三. 「分蛋糕」能消弭貧富差距嗎？初次分配和再分配還要做什麼？</p><p>在 2019 年 10 月召開的中共第十九屆四中全會上，首次明確三次分配為收入分配體系的重要組成，慈善等公益事業在中國經濟和社會發展佔據重要地位。但，僅靠三次分配可以解決中國貧富差距大的問題嗎？ </p><p>據官方說法，三次分配的提出，並不意味著要拋棄初次分配和再分配。蘇寧金融研究院宏觀經濟中心副主任陶金接受界面新聞訪問時<a href="https://www.jiemian.com/article/6504581.html" target="_blank">指</a>，中央財經會議提及「加大稅收、社保和轉移支付」，意味著中央將通過稅收調節提高再分配的效率。</p><p>中國社會科學院原副院長蔡昉則在 2020 年 12 月一場財經會議上<a href="https://m.jiemian.com/article/6504581.html" target="_blank">表示</a>，過去更多靠初次分配和勞動力市場的機制解決問題，但現在看來，單靠初次分配機制不足以把收入差距縮小到更合理水平，「必須有收入分配政策的轉變、有收入分配體制的改革和更大的再分配力度」。</p><p>端傳媒根據 OECD（經濟合作與發展組織）數據整理可見，初次分配後發達國家和發展中國家的基尼系數均偏高，透過二次分配，各國基尼系數的差值有較明顯拉近。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/9f84f1a78591456e88c0d3de4a57731a.png?imageView2/1/w/1080/h/1423/format/jpg"></figure><figcaption></figcaption><p>若要真正改善貧富差距，在一次分配和二次分配都需著手改革。不過，中國稅收結構並不樂觀。中國經濟改革研究基金會理事長、中國收入分配研究院院長宋曉梧於 2018 年指出，在初次分配中，資本收益高於勞動收益，作為再分配的手段，中國的稅收情況加劇了初次分配的收入差距。</p><p>中國稅制結構中分為直接稅和間接稅。直接稅指納稅人直接承擔的稅收，如人頭稅、所得稅、土地使用稅、房產稅等；間接稅則是能轉嫁給他人負擔的稅收，例如增值稅、消費稅、關稅等，這些稅收可以通過提高商品售價或勞務價格等方法，將稅收轉移到消費者身上。</p><p>中央財經大學經濟學院院長陳斌開在《再分配政策與不平等》一文中解釋，稅收分配效應可以用累進、累退和比例稅收衡量。隨著收入增加而提升的稅收具累進性，反之則為累退性，稅率與收入無關則為比例稅收。陳斌開指，累進性稅收改善收入分配，累退性稅收則會惡化。</p><p>陳的文章指出，研究顯示，中國間接稅稅收情況呈現累退性，即會惡化收入分配。文章續指，個人所得稅具有累進性，是可以幫助改善收入不均的稅種，但由於中國直接稅中的個人稅比例較低（根據中國社會科學院副院長高培勇統計，間接稅約佔中國稅收七成左右，直接稅佔比較低），個人所得稅的累進效應無法抵銷間接稅的累退效應，以致整體稅收呈累退性，無法改善收入分配的問題。</p><p>導致個人所得稅無法實現累進性的原因，與高收入階層有關。陳的文章解釋，由於高收入階層大量收入來自資本利得，其稅率遠低於勞動所得稅利率。因此，高收入階層將勞動所得轉化為資本利得，整體稅率甚至可以低過中等收入群體。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/21b7f9843cf9411c88b21695bdbd84ba.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg"></figure><figcaption></figcaption><p>另一方面，陳的研究還顯示，農村群體的稅收呈現累退性。而直接稅中的房產稅，被視為調節收入分配的一種手段，目前僅有少數城市作試點，調節的效果有限。</p><p>今年三月出台的《中華人民共和國國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要》（下稱「十四五規劃」）提及，將調整直接稅體系、個人所得稅制度，並加強對高收入者的稅收調節。中國曾在 2018 年進行個人所得稅稅改，目前還未有具體的新稅改方案。</p><p>此外，政府的公共支出亦是二次分配的重要部門。端傳媒整理 OECD 以及《中國財政年鑑》數據，可見與發達國家相比，中國的公共支出佔 GDP 比例較低。同時，在醫療、教育和社會保障方面，公共支出在 GDP 中的佔比都不高。</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 16:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E4%25B8%2589%25E6%25AC%25A1%25E5%2588%2586%25E9%2585%258D%25E8%2583%25BD%25E7%25B8%25AE%25E5%25B0%258F%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E8%25B2%25A7%25E5%25AF%258C%25E5%25B7%25AE%25E8%25B7%259D%25E5%2597%258E%25E5%2585%25B1%25E5%2590%258C%25E5%25AF%258C%25E8%25A3%2595%25E7%259A%2584%25E9%258C%25A2%25E5%25BE%259E%25E5%2593%25AA%25E4%25BE%2586%25E5%2588%25B0%25E5%2593%25AA%25E5%258E%25BB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-01-9</guid>
            <link>%25E4%25B8%2589%25E6%25AC%25A1%25E5%2588%2586%25E9%2585%258D%25E8%2583%25BD%25E7%25B8%25AE%25E5%25B0%258F%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E8%25B2%25A7%25E5%25AF%258C%25E5%25B7%25AE%25E8%25B7%259D%25E5%2597%258E%25E5%2585%25B1%25E5%2590%258C%25E5%25AF%258C%25E8%25A3%2595%25E7%259A%2584%25E9%258C%25A2%25E5%25BE%259E%25E5%2593%25AA%25E4%25BE%2586%25E5%2588%25B0%25E5%2593%25AA%25E5%258E%25BB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-10-01-9</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[晚報：因應澳洲高等法院裁決，CNN 關閉在 Facebook 上的澳洲專頁。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/68c0370db0fcc1efbd528.jpg"></figure><h3 id="因應澳洲高等法院裁決，CNN 關閉在 Facebook 上的澳洲專頁">因應澳洲高等法院裁決，CNN 關閉在 Facebook 上的澳洲專頁</h3><p>澳洲高等法院本月初裁定傳媒機構要為其 Facebook 專頁上的讀者留言負責。因應裁決，美國有線新聞網絡（CNN）要求 Facebook 修改功能不果，<a href="https://edition.cnn.com/2021/09/29/media/cnn-facebook-pages-australia-intl-hnk/index.html" target="_blank">決定關閉在 Facebook 上的澳洲專頁以示不滿</a>。</p><p>裁決源於一宗誹謗案。一名在拘留所被虐待的青年控告澳洲三間傳媒機構，指傳媒機構容許它們的 Facebook 專頁出現一些詆毁、誣蔑他的讀者留言出現。三間傳媒機構上訴至高等法院，要求釐清媒體是否須要為留言負責。高等法院認為，媒體既然享受着社交平台的商業利益，就要承擔相關法律責任，最終裁定傳媒機構要為其 Facebook 專頁上的讀者留言負責。</p><p>因應裁決，CNN 尋求 Facebook 修改功能，讓用戶無法在傳媒專頁上留言。Facebook 拒絕作出修改，僅建議 CNN 沿用既有做法，即逐一封鎖每則貼文的留言功能。CNN 對 Facebook 拒絕配合表示失望，宣佈放棄運作在 Facebook 上的澳洲專頁；目前由澳洲登入，專頁顯示已經關閉。</p><p>今次澳洲高等法院作出相關裁決後，首次有傳媒機構以關閉澳洲專頁作為回應。外界正觀望其他傳媒機構會否效法，憂慮若 Facebook 在當地繼續流失傳媒專頁，其公信度可能進一步受挫，更難擺脫「假新聞」的困擾。</p><h3 id="台灣總統蔡英文接種第二劑「高端疫苗」">台灣總統蔡英文接種第二劑「高端疫苗」</h3><p>台灣總統蔡英文及副總統賴清德今早先後接種<a href="https://www.cna.com.tw/news/firstnews/202109305002.aspx" target="_blank">第二劑「高端疫苗」</a>。</p><p>蔡英文於上月 23 日接種首劑由台灣本土研發的「高端疫苗」。今早七時許，她抵達國立臺灣大學醫學院體育館，先後聽取護理人員講解、回答有關接種疫苗的問題後，接受注射第二劑「高端疫苗」。接種疫苗後，蔡英文向在場傳媒展示疫苗接種記錄卡「黃卡」。</p><p>蔡英文於一個半小時後在社交媒體發文，提到自己完成接種兩劑「高端疫苗」，指整個接種過程非常順利、流暢，她沒有感到痛楚、精神很好，要繼續展開今天的行程。她強調，政府只會向民眾提供證明安全、有效、合法、符合科學標準的疫苗，呼籲民眾放心接種。</p><h3 id="香港立法會三讀通過修訂《刑事罪行條例》以規管窺淫罪行">香港立法會三讀通過修訂《刑事罪行條例》以規管窺淫罪行</h3><p>香港立法會<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451595" target="_blank">三讀通過修訂《刑事罪行條例》以規管窺淫罪行</a>。</p><p>修訂條例後，未經同意下拍攝私密部位、未經同意下發布或威脅發佈私密影像等均屬刑事罪行，最高刑罰為監禁 5 年。條例同時將「移花接木」的色情影像納入規管。</p><p>修訂條例前，警方對上述行為只能以不誠實取用電腦、公眾地方行為不檢、遊蕩等罪名提出檢控，罪名刑罰較低，阻嚇力有限。</p><h3 id="北京冬奧只會對中國境內觀眾發售門票">北京冬奧只會對中國境內觀眾發售門票</h3><p>北京冬季奧運會將於明年 2 月 4 日揭幕，國際奧委會（IOC）與北京冬奧組委開會研究後公佈一系列防範「2019 冠狀病毒」疫情的措施，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2021-09-29/beijing-olympics-to-limit-spectators-to-those-in-mainland-china-ku5y5bti" target="_blank">包括只對中國境內觀眾發售門票</a>，以至要求運動員盡可能接種疫苗、只准在冬奧場地活動及每日接受核酸檢測。</p><p>關於運動員需要接種哪款疫苗，防疫措施指獲世界衛生組織（WHO）或其他國際組織認可，以及相關國家或地區認可的疫苗均會獲得承認。</p><p>至於其他隨行人員，如果在前往中國前 14 天已經完成接種疫苗，入境後可直接進入「閉環管理」。未接種或未完成接種疫苗者，入境後需要集中隔離觀察 21 天。</p><p>「閉環管理」將於明年 1 月 23 日至 3 月 13 日實施，即北京冬奧開幕前約兩週至冬季殘奧會結束。期間，運動員及工作人員只能在閉環內的冬奧場地活動，包括出入境、住宿、比賽、開幕禮和閉幕禮場所，並且使用冬奧專用的交通系統。</p><p>運動員及部份隨行人員將入住冬奧村，其餘相關人士均要下榻北京冬奧組委指定的酒店，所有人必須每天接受核酸檢測。</p><p>為保證參賽各方安全，北京冬奧只會向符合防疫要求的中國境內觀眾發售門票；國際奧委會及北京冬奧組委正評估所有活動，強調會貫徹「非必要不來華」的原則。《防疫手冊》將於下月下旬公佈，手冊將載有上述及其他防疫措施的具體詳情。</p><h3 id="美中結束第 16 輪「防務政策協調會議」">美中結束第 16 輪「防務政策協調會議」</h3><p>美國和中國結束第 16 輪「美中防務政策協調會議」。美國國防部指，雙方坦率、深入地討論了多項國防議題，並且同意保持溝通。</p><p><a href="https://www.defense.gov/News/Releases/Release/Article/2793577/readout-of-us-prc-defense-policy-coordination-talks/" target="_blank">美國國防部發表聲明</a>，指國防部專責中國事務的副助理部長蔡斯（Michael Chase）與中共中央軍委國際軍事合作辦公室副主任黃雪平，於當地週二及週三（28 日及 29 日）通過視像方式舉行第 16 輪「美中防務政策協調會議」。</p><p>聲明提到，雙方就一系列影響美中國防關係的議題，進行了坦率和深入的討論，雙方有繼續保持溝通渠道開放的共識。美國同時向中方表明，美國會與印太地區的盟友及夥伴堅守對共同原則的承諾。</p><p>聲明重申，拜登政府希望與中方保持溝通，負責任地應對美中競爭，而今次會談是落實相關政策的重要工作。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 21:02:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E5%259B%25A0%25E6%2587%2589%25E6%25BE%25B3%25E6%25B4%25B2%25E9%25AB%2598%25E7%25AD%2589%25E6%25B3%2595%25E9%2599%25A2%25E8%25A3%2581%25E6%25B1%25BACNN%25E9%2597%259C%25E9%2596%2589%25E5%259C%25A8Facebook%25E4%25B8%258A%25E7%259A%2584%25E6%25BE%25B3%25E6%25B4%25B2%25E5%25B0%2588%25E9%25A0%2581%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30-2</guid>
            <link>%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E5%259B%25A0%25E6%2587%2589%25E6%25BE%25B3%25E6%25B4%25B2%25E9%25AB%2598%25E7%25AD%2589%25E6%25B3%2595%25E9%2599%25A2%25E8%25A3%2581%25E6%25B1%25BACNN%25E9%2597%259C%25E9%2596%2589%25E5%259C%25A8Facebook%25E4%25B8%258A%25E7%259A%2584%25E6%25BE%25B3%25E6%25B4%25B2%25E5%25B0%2588%25E9%25A0%2581%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30-2</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第 100 任首相誕生，日本內政外交何去何從？ 。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/013e82fde4018686716c8.jpg"></figure><p>2021 年 9 月 6 日，日本首相菅義偉宣布不會尋求連任自民黨總裁，這一出人意料的決定，使得 9 月 29 日進行投開票的自民黨總裁選舉橫生變數。前自民黨政調會長岸田文雄、前總務相高市早苗、行政改革擔當相河野太郎和自民黨代理幹事長野田聖子，相繼宣布參與角逐，令本屆總裁選舉成為近年來最激烈、最具戲劇性的一屆選舉。</p><p>此次自民黨總裁選舉的特殊之處主要體現在以下三個方面。第一，「派閥」歷來在自民黨總裁選舉中發揮着舉足輕重，甚至是決定性的作用。例如，2020 年 8 月底，前首相安倍晉三突然因病辭職後，經幹事長二階俊博等人斡旋，自民黨 7 個派閥中的 5 個聯手支持菅義偉，使他順利擊敗同時參選的岸田文雄與石破茂，接任黨總裁和首相。然而，此次選舉卻出現各派閥放棄統一為某個候選人背書、認可成員獨立選擇候選人的特殊局面。除了岸田任會長的岸田派（又稱「宏池會」）支持本派領袖，以及竹下派（又稱「平成研究會」）表態「原則上支持岸田」以外，另外 5 個派閥內部都產生了分歧。如黨內最大的派閥細田派（又稱「清和政策研究會」）便一分為二，分別支持岸田和高市。</p><p>自民黨總裁選舉的特殊之處主要體現在三個方面：派閥凝聚力的削弱、注重政策較量、女性參選。這第一百任首相的誕生條件帶著變革的新鋭意味，為向來沉穩甚至沉悶的日本政局帶來新鮮空氣。</p><p>派閥凝聚力的削弱，一是由於小選區與比例代表制的導入強化了政黨領導層的權力；二是由於安倍長期執政期間，派閥政治的傳統格局出現鬆動。自民黨內當選國會議員次數在三次及以下的資淺成員尤其反感派閥的約束，他們組建了「黨風一新之會」，主張提高選舉過程的透明度，自主決定投票對象，對被「2A、2F」（2A 指安倍和麻生太郎，2F 指二階俊博）操控的密室政治發起挑戰。派閥勢力的缺位使此次選舉的懸念保持到了最後一刻。</p><p>其次，在派閥統合力消退的背景下，選戰的重心很大程度轉向了候選人政策主張的較量，使得此次選舉成為近年的自民黨總裁選舉中最注重政策的一屆。四名候選人就 Covid-19 疫情應對措施、經濟與社會保障、自民黨改革、能源與環境、安保與外交等領域提出的政策被反覆比較和論證，自民黨成員對這些問題的態度在很大程度上決定了黨總裁的歸屬。岸田的獲勝表明，秉持穩健保守的施政理念，繼承和發展自民黨長期以來政策的方針，得到了大多數黨內成員的認可。</p><p>第三，本次選舉首次出現一名以上女性候選人參選的情況。日本政壇性別不平等現象長期存在，目前眾議院的 465 名議員中僅有 46 名女性，據日內瓦國會聯盟（IPU）2021 年 3 月編制的排名，日本國會女議員比例在 189 個國家中僅列第 166 位。此次日本執政黨黨首選舉的女性候選人佔到半數，雖然無法立竿見影地動搖以男性為中心的政治環境，但邁出了推進政壇性別平權的第一步。更重要的是，兩名女性候選人，尤其是野田的參選，拓寬了選舉的核心議題範疇，使育兒、同性戀婚姻合法化、男性產假、可選擇的夫婦異姓制度、性暴力對策等邊緣冷門的議題進入國民視野，有助於促進對少數群體權益的重視和改善。有趣的是，野田和高市這兩名女性的政策立場截然不同，而且較兩名男性候選人更為激進，展現出自民黨內複雜多樣的政治圖景。</p><p>這第一百任首相的誕生條件帶著變革的新鋭意味，為向來沈穩甚至沈悶的日本政局帶來新鮮空氣。那麼，選舉的結果，說明瞭什麼？</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/ea29d3c8f0a0480b9ad2cfe27b4860fa.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 29 日，日本東京舉行的自民黨總裁選舉現場。攝：Kiyoshi Ota/Bloomberg via Getty Images</figcaption></p><p>選舉結果：與選前預測基本一致</p><p>此次選舉採用正式投票方案，所有的國會議員、自民黨黨員和黨友均可投票。除了國會議員投出的 382 張選票外，另外 382 張選票從約 106 萬名黨員和黨友中產生，並以「洪德法」（d&#39;Hondt method）的最高均數法分配給每位候選人。四名候選人對總共 764 張選票展開了爭奪。開票結果顯示，岸田獲得 146 張議員票和 110 張黨員票，而河野獲得 86 張議員票和 169 張黨員票，兩人的總票數分別是 256 和 255。該結果與選前預測基本一致：岸田在議員票中佔優，而河野的優勢主要體現在黨員票中。在岸田和高市的雙重夾擊下，河野僅獲得 86 張議員票，位居第三。這表明他在黨內派閥中的基礎薄弱，這也最終註定了他的敗局。</p><p>由於岸田和河野的得票數均未過半，還需通過最終投票來決定勝負。在此階段，382 名國會議員每人有一票，47 個都道府縣的黨支部各有一票，共計 429 票。議員票的權重此時大幅增加，從第一輪投票時的 50％提高至近 90％。日本媒體 29 日清晨報導，岸田和高市的支持陣營達成協議，如果岸田進入最終投票階段，原先支持高市的議員將投票給他。其後，岸田的確收穫了近三分之二的議員票（249 票），而河野僅獲得 131 票。最終，岸田以 87 票的較大優勢擊敗河野，成為自民黨新總裁。按照慣例，他將接替菅義偉成為日本的下一任首相。</p><p>候選人政策：保守和革新對決</p><p>自民黨總裁選舉是對該黨政策、意識形態、黨內勢力格局和未來發展趨勢的大檢驗。四名候選人的政治立場囊括了左右兩極，顯示了自民黨內政治流派的多樣性。</p><p>如前所述，左右此次自民黨總裁選舉走向的關鍵在於各候選人的政策。本節將歸納四人的政策主張，對競選經過進行回顧。</p><p>首先，四名候選人呈現出保守和革新對決的態勢。岸田和高市主張修憲以實現自衞隊「合憲」、反對引入夫婦異姓制度，以及保持男系天皇傳統等，其政治觀點偏於保守。相比之下，河野和野田則表現出一定的革新傾向。他們主張廢除核電站或停止核燃料的循環使用、支持夫婦異姓和同性婚姻合法化。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/576c1dca1f6d429fad717e292a802cea.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 18 日，日本國家新聞俱樂部舉行自民黨總裁選舉辯論前，四位候選人包括行政改革擔當大臣河野太郎、前政務調查會長岸田文雄、前總務大臣高市早苗、自民黨代理干事長野田聖子合照。攝：Eugene Hoshiko/AP Photo/Bloomberg via Getty Images</figcaption></p><p>不過，四位候選人的政策主張呈現複雜化特徵，無法以單一標準進行衡量。例如，岸田有意糾正小泉純一郎執政時期以來的新自由主義路線，擴大中間階層，縮小貧富差距，最終目標是實現「令和版的收入倍增計劃」，對社會福利和財富再分配的重視為他的政策立場賦予了些許革新色彩。而河野的整體政策體系儘管更為革新，但在安保和外交領域表現得較為保守，與岸田和高市共同傾向於以強硬的態度對抗中國。另外，即使同屬保守或革新陣營，候選人之間的觀點仍存在明顯差異。如高市宣布將在當選總裁和首相後參拜靖國神社，岸田對此則持謹慎態度。</p><p>其次，四名候選人就是否應繼承安倍和菅政權的主要政策路線持不同見解。高市和岸田都表示將全面延續安倍經濟學的「三支箭」方針，繼續推行貨幣寬鬆政策，擴大財政支出，支持民營經濟發展。在安保外交政策方面，他們也與安倍和菅政權一脈相承，主張增強日本的軍事實力以應對周邊日趨嚴峻的安保局勢。具體措施包括，強化導彈防禦能力、改善自衞隊應對緊急事態的措施、擴充海上保安廳職權範圍等。</p><p>與之相比，河野和野田展現出更明確的改革姿態。河野一貫主張的去核電政策背離了自民黨一貫主張的重啟核電站戰略。他還提議改革現行年金制度，大幅降低國民年金繳納額，以消費税作為基礎年金部分的全部財源，也在黨內引發了巨大爭議。野田的革新立場更加鮮明。她不僅圍繞育兒、女系天皇等議題對現行政策提出異議，還主張繼續追查森友學園審批文件造假和櫻之會資金濫用問題的候選人，明確對安倍發起挑戰。</p><p>第三，各候選人的政策主張中都有突出亮點和明顯的「失分項」。岸田的政策主張大多符合自民黨一貫的方針路線，但他提出的自民黨應加快新陳代謝、重用少壯派成員、黨幹部任期縮短至 3 年、比例代表區推薦的候選人不得超過 73 歲等主張，無異於公開挑戰連續 5 年擔任自民黨幹事長、且已 82 歲高齡的二階俊博，或引發黨內「長老」的不滿。另外，岸田在地方黨員中缺乏人望，選前數次調查都顯示，黨內成員並不看好他率領自民黨。這一態度體現在最終投票階段，岸田僅得到 47 張黨員票中的 8 張，被河野壓倒，足見地方黨員對他的顧慮。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/42582638cdae4b97aeedfe27328da9e7.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 10 日，河野太郎出席自民黨的新聞發布會。攝：Toru Hanai/Bloomberg via Getty Images</figcaption></p><p>另一方面，河野的政策總體持重，略帶改革色彩，與黨內大部分成員的觀點不相抵觸，他親和敢言的個人形象更被年輕黨員視為領袖的不二人選。然而，他反對核電的立場，以及相對温和的對華態度可能讓部分保守派黨員心生顧慮，大大折損了他的議員票。最後，高市和野田鮮明的右傾和左傾立場能夠吸引部分志同道合的黨員，但兩人都難以進一步擴大支持基礎。例如，高市取得了 114 張議員票，領先河野 20 多張，這表明她在安倍的支持下席捲了保守右翼議員的選票。然而，她只得到 382 張黨員票中的 74 張，因此止步於第一輪投票。</p><p>概言之，自民黨總裁選舉是對該黨政策、意識形態、黨內勢力格局和未來發展趨勢的大檢驗。四名候選人的政治立場囊括了左右兩極，顯示了自民黨內政治流派的多樣性。</p><p>岸田擊敗在國民中享有高人氣的河野，不能說是一個意外的結果。</p><p>岸田的勝出表明，穩健的保守主義仍是自民黨的主基調。同時，岸田呼籲新老交替，打破權力集於黨內大佬的派閥力學結構，贏得了少壯派的歡迎。此外，岸田在內閣任職多年，擁有豐富的內政外交經驗，長期被視為安倍的繼任者。此次他率先宣布參選，並能在各個政策領域都能提出完備的政策方案，顯然是經過長期精心策劃和籌備的結果。因此，岸田擊敗在國民中享有高人氣的河野，不能說是一個意外的結果。</p><p>後續：岸田能否與舊政權做切割？</p><p>新政權能否擺脱安倍—菅政權的影響，開闢新路？</p><p>首先，經過此次總裁選舉，安倍和菅政權能否繼續發揮影響尚待觀察。有看法認為，無論誰成為下任黨總裁，安倍和菅在黨內的勢力都將被削弱。菅剛上任時的支持率達到 70％，自民黨支持率也接近 50％。但僅一年後，菅內閣便由於獨斷專行、應對新冠疫情不力、拒絕任命學術會議推薦人選等問題屢遭詬病，慘遭國民拋棄。此外，安倍執政時期的幾起政治腐敗醜聞也懸而未決，猶如高懸的「達摩克利斯之劍」。</p><p>因此，如果新當選的岸田確實有意兑現其重塑黨風的承諾，勢必要與安倍和菅做切割，摒棄他們遺留的政治資產。另一種觀點則認為，岸田總體上繼承了前兩屆政府的安保、外交與經濟政策，意味着安倍和菅的執政思路仍將得到延續。同時，從本屆競選經過來看，安倍在黨內仍擁有偌大權勢，除野田之外，其他三名候選人都對重啟森友學園事件調查態度消極，唯恐觸怒安倍。岸田和高市在推進修憲方面態度積極，透露出熱衷修憲的安倍示好的意圖。因此，新政權能否擺脱安倍—菅政權的影響，開闢新路，仍需時間的驗證。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/40c5e3b116b74ebda7f25cd6a119a27c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 3 日，東京一個巨大的屏幕顯示的新聞報導，顯示日本首相菅義偉宣布他將不會競逐自民黨總裁選舉。攝：Carl Court/Getty Images</figcaption></p><p>其次，自民黨派閥的作用有所下降，統率力不如以往。岸田上台後如踐行重用黨內中青年成員的承諾，自民黨內部人事調整和新老交替將勢所難免。如前所述，菅義偉一年前出任首相就是各派閥勢力平衡的結果。他如今黯然下台，已充分說明派閥的支持並不能確保政權的平穩運行。岸田新政權有必要利用此次總裁選舉的機會，破除由黨內大佬支配的權力格局，改革結構固化的弊病，以保證自民黨的長期穩定發展。</p><p>第三，關於本屆總裁選舉之後的眾議院大選，筆者認為，儘管自民黨在今年的地方選舉中成績不佳，但與在野黨相比仍有明顯優勢，維持在眾院的獨大地位並無問題。為迎接眾院選舉，立憲民主黨、日本共產黨等在野四黨採取「共鬥」策略，發布聯合政策宣言，並將在全國多個小選區共同擁立候選人。這些措施或將對自民黨形成一定挑戰。然而，在野黨的國民支持率極低，目前難以撼動自民黨的獨大地位。根據共同社 9 月中旬實施的輿論調查顯示，在野第一大黨立民黨的支持率約為 5％，僅為自民黨的七分之一。</p><p>在野黨仍未被視為自民黨的代替選項。</p><p>由此可見，儘管民眾對菅政府有諸多不滿，但在野黨仍未被視為自民黨的代替選項。所以，儘管岸田的人氣不如河野，並被許多黨內成員質疑難以勝任選舉的「門面」，但他是民眾熟悉的資深政治家，由他出任黨總裁應不會對自民黨的選情產生負面影響。</p><p>中日、台日關係展望：安辨友敵</p><p>岸田從 2012 年 12 月至 2017 年 8 月長期擔任外務大臣，是史上連續在任天數最長的外相。他就任外相伊始，正值中日關係惡化，兩國首腦互訪中斷的低谷期。此後，兩國關係緩慢回暖。2014 年 11 月，中日就處理和改善雙邊關係達成四點原則共識，強調繼續發展戰略互惠關係，重啟政治和外交等多渠道對話。在此背景下，岸田應王毅外長邀請，於 2016 年 4 月 29 日至 5 月 1 日以外相身份正式訪華。此次外訪在兩國都獲得一定好評，雙方都重申了中日合作的重要性，並相互承諾重建互信關係。同時，由於岸田系屬宏池會，而該會派中曾誕生古賀誠、河野洋平等多名親華派，岸田一度被認為是自民黨內的穩健鴿派，中方對其推動兩國關係改善曾寄予厚望。</p><p>其後，中日關係進入相對平穩階段，恢復了兩國首腦互訪機制。然而，兩國在南海問題、釣魚島領土歸屬、歷史認識等議題上存在難以調和的矛盾，關係發展陷於停滯。尤其在中美貿易戰爆發之後，日本作為美國盟友，在對華戰略上和美國保持高度一致，中日關係更加疏遠。</p><p>在本次總裁選舉中，各候選人對中國的防範和敵意態度十分突出。</p><p>在本次總裁選舉中，各候選人對中國的防範和敵意態度十分突出。岸田、河野和高市三人在親美抗中方面達成共識。岸田表示，在外交和安保方面，「將採取堅定而堅決的立場，維護國家利益。」他甚至提出，上任後會把抗衡中國作為「首要任務」。不僅將新設首相輔佐官處理香港和新疆等人權事務，還將「與美國、歐洲、印度和澳大利亞等持有相同價值觀的國家合作」，以遏制「正在蔓延的威權主義」，從而保護「自由、民主、法治和人權等基本價值觀。」</p><p>由此可知，岸田計劃進一步推動「價值觀外交」，聯合美歐印澳以圍堵中國。河野在參選後批評中國試圖單方面改變現狀，主張日本通過強化自衞隊實力和深化日美同盟予以應對。高市則多次宣稱自己當選後會繼續參拜靖國神社，還承諾將建立一個與美國外國投資委員會相對應的日本機構，防止敏感技術信息外泄中國。三人一致持對華強硬立場，既有迎合自民黨成員和自民黨支持者中保守派的意圖，也反映出安倍執政多年後自民黨政策加速右傾，對華警戒主流化的趨勢。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/4a994bbe60c04a96b7c3babc9a1c56fc.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 29 日，東京一份報紙派發號外，報導前日本外相岸田文雄於自民黨總裁選舉中獲勝。攝：Issei Kato /Reuters/達志影像</figcaption></p><p>與河野和高市相比，岸田推行「價值觀外交」的意願更為強烈。「價值觀外交」的概念最早由麻生太郎於 2006 年 11 月提出，當時他在安倍第一次內閣擔任外相。該外交方針的核心主張是基於意識形態制定外交政策，積極開展「重視民主、自由、人權、市場經濟等普遍價值」的外交，與擁有共同價值觀及戰略意義的國家密切合作。在安倍長期執政期間，他將價值觀外交發揚光大，使其成為日本對外方針的主調。因此，岸田看重和擅長運用「價值觀外交」的話語體系勾畫和設計中日關係的發展路線，顯然與他在中日關係緊張之際擔任外務大臣的經歷密切相關。</p><p>當然，岸田的對華政策取向中也不乏務實的一面。如清華大學當代國際關係研究院教授劉江永所指出的，「『價值觀外交』與『日中戰略互惠關係』猶如一枚硬幣的兩個側面，折射出日本的對華兩手政策或曰對華政策的兩面性。前者強調的是意識形態及與中國對立的因素，後者強調的是現實利益及與中國合作的因素。」岸田在 9 月 13 日的採訪中表示，中日民間交往頻繁，是彼此重要的貿易伙伴，兩國間的對話需要繼續。這一表態與前兩屆政府也並無區別。總之，岸田內閣極有可能延續安倍和菅政府的方針，在「政經分離」的框架下，以積極構築對華「包圍圈」來制衡中國的外交戰略為主軸，同時在可能的範疇之內維繫兩國的經貿合作。不過，如果岸田上任後確實新設機構以監督和批判中國的人權問題，勢必引發中方不滿，使兩國關係再受重創。</p><p>岸田和自民黨對台友好的基本基調未來也不會發生明顯轉變，台日將把目前緊密合作關係繼續向前推進。</p><p>最後，本次選舉後台日關係走向也令人矚目。長期以來，岸田在處理台日關係時堅持「價值觀外交」方針。他擔任外相之初，恰逢「日本台灣交流協會」成立 40 週年。該組織是日本政府以民間團體名義在台灣成立的準官方代表處。岸田以外相身份發去賀電，其中將台灣稱為「與我國有緊密經濟關係和人員往來的重要夥伴」，「支撐日台之間深厚友誼和信賴關係的是共享民主、自由與和平的基本價值觀。」對於台日關係的這一定位多年來始終貫穿於安倍和菅內閣的對台外交方針。</p><p>今年 4 月，菅義偉與美國總統拜登會晤後，時隔 52 年再次將台灣議題納入日美聯合聲明。該聲明強調「台灣海峽的和平穩定的重要性」，同時「敦促和平解決兩岸問題」。雖然該聲明沒有對台灣做出安保承諾，但其內容表明，日美正在重新審視和修正應對台灣問題的策略，並展現出高度危機意識和聯手干預局勢的決心，意在對中國形成牽制。 </p><p>在此次總裁選舉中，台灣議題也不斷浮出水面，各候選人就「友台抗中」達成一致。岸田 9 月 3 日接受彭博社採訪時說，「台灣是中美對峙的前線。從香港和維吾爾人的情況來看，我有強烈的預感，台灣海峽將是接下來的大問題。」9 月 20 日，高市與蔡英文舉行在線會談，雙方就擴大和深化雙邊交流和安全問題交換了意見。此外，四名候選人都表示歡迎和支持台灣申請加入《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》（CPTPP）。從上述種種跡象來看，岸田和自民黨對台友好的基本基調未來也不會發生明顯轉變，台日將把目前緊密合作關係繼續向前推進。</p><p><strong>（之恆，系日本政治學習者、研究者）</strong></p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 21:01:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E7%25AC%25AC100%25E4%25BB%25BB%25E9%25A6%2596%25E7%259B%25B8%25E8%25AA%2595%25E7%2594%259F%25E6%2597%25A5%25E6%259C%25AC%25E5%2585%25A7%25E6%2594%25BF%25E5%25A4%2596%25E4%25BA%25A4%25E4%25BD%2595%25E5%258E%25BB%25E4%25BD%2595%25E5%25BE%259E-%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30-11</guid>
            <link>%25E7%25AC%25AC100%25E4%25BB%25BB%25E9%25A6%2596%25E7%259B%25B8%25E8%25AA%2595%25E7%2594%259F%25E6%2597%25A5%25E6%259C%25AC%25E5%2585%25A7%25E6%2594%25BF%25E5%25A4%2596%25E4%25BA%25A4%25E4%25BD%2595%25E5%258E%25BB%25E4%25BD%2595%25E5%25BE%259E-%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30-11</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[緊張的美中關係顯露務實一面。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/3050889df788f71644388.jpg"></figure><p><strong>本文原刊於《華爾街日報》，端傳媒獲授權轉載。目前，《華爾街日報》中文版全部內容僅向付費會員開放，我們強烈推薦您<a href="https://theinitium.com/subscription/premium/?utm_source=initium&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=wsjselection" target="_blank">購買/升級成為「端傳媒尊享會員」</a>，以低於原價 70% 的價格，暢讀端傳媒和《華爾街日報》全部內容。</strong></p><p>美國暫緩起訴中國通訊巨頭華為技術有限公司（Huawei Technologies Co.）高管孟晚舟，圍繞此事的幕後交易移除了中美兩國之間的一塊絆腳石，展現了兩國關係中鮮為人知的務實層面。</p><p>美中兩國在許多方面處於對立狀態，從技術到人權、再到中國的領土主張。聯合國秘書長本月稱中美關係「完全失調」。</p><p>不過，自拜登（Joe Biden）就任美國總統以來，包括<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-BGH-20210423075708" target="_blank">氣候合作</a>和發放簽證等越來越多的行動顯示，美中雙方都願意抓住初露端倪的關係緩和機會。</p><p>這些行動發生在中美關係極度緊張之際；尚無跡象表明雙方在重大爭端議題上出現緩和，例如中國對台灣或南中國海（South China Sea, 中國稱南海）的主權主張，一些人擔心這些爭端有可能推動兩國走向軍事衝突。</p><p>不過，上周五孟晚舟的<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-BGH-20210925080107" target="_blank">獲釋</a>是迄今為止顯示中美雙方願意務實處理問題的最明顯跡象，這看起來就像是一場精心編排好的人質交換。</p><p>根據孟晚舟與美國司法部達成的協議，孟晚舟承認，她曾就華為在伊朗的業務發表過不實言論。作為交換，美國同意推遲並在之後放棄對孟晚舟的刑事指控，這使孟晚舟得以從加拿大乘飛機返回中國。她此前一直被限制在溫哥華居住，為避免被引渡到美國而抗爭。</p><p>在孟晚舟臨近啟程離開加拿大時，中國政府釋放了兩名被拘押的加拿大人邁克爾·斯帕弗（Michael Spavor）和康明凱（Michael Kovrig），他們登上了加拿大皇家空軍的一架飛機前往卡爾加裡，從而結束了他們兩人長達三年磨難，以及這段時期困擾美國重要盟友加拿大的麻煩。兩人當初是在孟晚舟於 2018 年被扣押的幾天后在中國被逮捕。</p><p>據一位了解拜登政府想法的知情人士透露，孟晚舟事件的發展與外交層面緩解緊張局勢的更廣泛努力無關。他表示，美國司法部的決定獨立於白宮。</p><p>中國官媒報導稱，釋放上述兩名加拿大人是出於健康原因。</p><p>為了將這兩名加拿大人從中國的監獄中解救出來，加拿大政府似乎不惜代價，這讓一些在華外籍人士非常不安。他們表示，中國政府恐怕會在未來的爭端中更大膽地拘留其他外國公民。其他人則認為美國針對孟晚舟一案問題重重，不過企業高管和一些組織機構也表示，僵局似乎已結束，這讓他們鬆了一口氣。</p><p>總部位於紐約的諮詢機構美中關係全國委員會（National Committee on United States-China Relations）的會長歐倫斯（Stephen A.Orlins）表示：「我看到了所有不對勁的事。也看到一些好事，但很有限。毫無疑問，最新這件事是最重大的。」他說：「我希望這能帶動積極勢頭。」</p><p>最近幾個月，中美雙方都處理了兩國關係中一些令人擔憂的問題。美國駐華領事館已批准數以萬計的中國學生簽證；美國司法部 7 月份撤銷了指控五名訪問學者隱瞞其與中國軍方關係的訴訟；美國機構已暫停針對被特朗普（Donald Trump）政府貼上威脅國家安全標籤的中國科技產品的行動，其中包括騰訊控股有限公司（Tencent Holdings Ltd., 0700.HK, 簡稱﹕騰訊）旗下微信（WeChat）和字節跳動（Bytedance Inc.）旗下 TikTok。</p><p>與此同時，中國國家主席習近平本月承諾，中國將不再<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-BCH-20210922090553" target="_blank">新建</a>境外煤電廠，以回應拜登政府追求的一系列氣候目標之一。據美國飼料穀物協會（U.S. Grains Council）的數據顯示，中國今年還加大了對美國玉米、大麥和高粱的進口力度。而且中國新任命的駐美大使不久前已到任，這位大使已向到訪者表示，雙向溝通是有益的。</p><p>上周五齣現突破的背景是，拜登希望北京方面在 11 月的格拉斯哥峰會上支持全球氣候協議，而且習近平希望北京冬奧會不會出現任何有人發起抵制的不快局面。</p><p>自上任以來，拜登一直試圖緩和與中國的緊張關係，同時努力制衡中國日益增長的全球影響力，包括與盟友合作向北京方面施壓。</p><p>在上周二聯合國大會的講話中，拜登詳細闡述了植根於聯盟建設和外交的對外政策世界觀，聲稱他無意再打一場冷戰。</p><p>習近平和拜登也一直保持著溝通渠道的暢通，今年兩次通過電話進行了長時間的交談，即使雙方有時會各說各話。白宮稱，本月早些時候兩位領導人之間進行了 90 分鐘的<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-BGH-20210910113036" target="_blank">通話</a>，這意味著美國正繼續致力於「負責任地管理」對華關係，並「確保競爭不會轉向衝突」。</p><p>儘管兩國領導人都表示不希望發生衝突，但兩國的代表在公開場合還是會針鋒相對，比如今年 3 月在阿拉斯加舉行的一場會議就變得火藥味十足。中美兩國的軍隊經常在東中國海（East China Sea, 中國稱東海）和南中國海有爭議的水域和上空相遇。</p><p>據熟悉拜登政府內部涉華事務討論的人士說，在拜登政府看來，北京方面的大多數行動都是漸進式的，反映出美國政府所面臨的壓力，而不是新的合作精神。這位知情人士說，兩國關係極其複雜，每有一個積極的進展，都有許多更棘手的問題有待解決。</p><p>中國駐美國大使館和中國外交部周末沒有回應記者的提問。</p><p>拜登政府尋求在具體問題上進行合作，而中國尋求與美國就整體關係進行對話。在拜登的氣候特使克裡（John Kerry）本月訪華時，中國外交部長王毅已就這一點作出明確表示。王毅<a href="https://cn.wsj.com/articles/CT-BGH-20210903124825" target="_blank">稱</a>，中美在氣候變化方面的合作不能脫離中美關係的大環境。</p><p>問題是這些舉措有多大作用。</p><p>「中美關係方面不乏激流旋渦、坑坑窪窪和小風小浪，但一個巨大變化是中方採取更加好鬥、好戰和傲慢的政策，」曾在特朗普政府擔任副國家安全顧問的博明（Matt Pottinger）說。他現在是華盛頓智庫捍衛民主基金會（Foundation for Defense of Democracies）的中國項目負責人，該智庫對中國持強硬立場。</p><p>在某些情況下，這些行動化解了特朗普政府發動的計劃，特朗普政府為達成 2020 年初簽署的貿易協議耗費了很大精力，之後隨著新冠疫情的蔓延，又對中國政府失去了信任。</p><p>但拜登也保留了特朗普的另外幾個向中國施壓的著力點，包括對中國鋼鐵和鋁、洗衣機、太陽能板和其他商品徵收關稅。拜登政府仍在評估對華經濟和貿易政策。</p><p>據了解拜登政府內部涉華問題相關討論的人士透露，預計這一評估將在不久的將來完成。</p><p>此外，美國儘管在上周五就孟晚舟一案達成協議，但其對華為的排擠仍然廣泛而又猛烈。</p><p>本月在聯合國出現了一個顯示妥協意願的跡象，當時，一位得到美國支持、對緬甸軍政府持批評態度的人士繼續擔任緬甸駐聯合國大使。中國並未予以阻撓；緬甸軍政府上台後，中國是少數幾個與之有接觸的國家之一。按照相關安排，緬甸駐聯合國代表覺莫吞（Kyaw Moe Tun）沒有在聯合國大會上發言，但在關鍵程式中仍然是該國的代表，等待接下來關於這一席位的最終決定。</p><p>一些彰顯和諧的事件已惠及中美雙方。例如，簽證審批重啟為中國學生提供了留學機會，同時提振美國高校的收入。而中國大型國有企業的糧食採購既為中國政府重建國內生豬存欄量提供助力，又向華盛頓方面發出了善意的信號。中美雙方都有意向緬甸軍政府施壓，雖然所基於的原因並不相同。</p><p>目前，官方的措辭仍然很強硬。</p><p>孟晚舟上周六抵達深圳後受到了民族英雄般的熱烈歡迎。中國官媒中央電視台將她的獲釋歸功於「中國人民不畏強權、反對霸權的強大意志」，但沒有詳述此事的細節。官媒稱當初對於孟晚舟的拘押是非法行為。</p><p>一些觀察人士仍然表示，這一突破性進展可能預示著冷靜的思維正在佔據上風。駐紐約的律師 Jerome Cohen 表示：「斯帕弗和康明凱的立即獲釋讓我抱有更大的希望，我認為這隻是美中共同改善雙邊關係、使之回到更平穩（至少沒那麼危險的）軌道所邁出的第一步。」Cohen 曾參與過涉及中美兩國的重大法律訴訟。</p><p>英文原文：<a href="https://www.wsj.com/articles/in-a-troubled-u-s-china-relationship-moments-of-pragmatism-11632677172" target="_blank">In a Troubled U.S.-China Relationship, Moments of Pragmatism Emerge</a></p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 16:02:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E7%25B7%258A%25E5%25BC%25B5%25E7%259A%2584%25E7%25BE%258E%25E4%25B8%25AD%25E9%2597%259C%25E4%25BF%2582%25E9%25A1%25AF%25E9%259C%25B2%25E5%258B%2599%25E5%25AF%25A6%25E4%25B8%2580%25E9%259D%25A2%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30</guid>
            <link>%25E7%25B7%258A%25E5%25BC%25B5%25E7%259A%2584%25E7%25BE%258E%25E4%25B8%25AD%25E9%2597%259C%25E4%25BF%2582%25E9%25A1%25AF%25E9%259C%25B2%25E5%258B%2599%25E5%25AF%25A6%25E4%25B8%2580%25E9%259D%25A2%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021 年的加密貨幣世界：革命的跡象，還是偉大的泡沫？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/79c0641e5ffe0c182a6f1.jpg"></figure><p>加密貨幣世界，早已不僅僅只是比特幣。</p><p>對加密貨幣的主要批評之一是，它沒有現實世界的價值或應用。如今，加密貨幣的支持者們要比過往更理直氣壯一點：你看，我們有 DeFi（去中心化金融）、有 NFT（非同質化代幣）、有區塊鏈遊戲……但反對者仍然嗤之以鼻：這些不還是炒作？</p><p>在加密貨幣身上，一直存在着巨大的矛盾，它的支持者和反對者一樣履歷光鮮，支持者如 a16z 合夥人馬克·安德森（Marc Andreessen）、推特創始人傑克·多西（Jack Dorsey）、德豐傑投資基金合夥人 Tim Draper、方舟投資合夥人 Cathie Wood，還有左右橫跳的馬斯克（Elon Musk），反對者如查理·芒格（Charles Munger），沃倫·巴菲特（Warren Buffett）、斯蒂格利茨（Joseph Stiglitz），以及一眾央行、證監監管官員。</p><p>它的 A 面和 B 面也讓人無所適從。既像一個擊鼓傳花的博傻遊戲，讓人懷疑這不過是一場集體無意識的癲狂，又在某些方面顯現出非常迷人的特質，隱約中似乎埋藏了下一個互聯網級別的可能機會。 不過這種矛盾性不妨礙我們靠近些觀察這個行業日新月異的變化。畢竟，一切都還太早，我們不必匆匆給出結論。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/ee4526356eb8428aa6b9c075ccf49c3f.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>Axie Infinity 線上遊戲。圖：網上圖片</figcaption></p><p>鏈遊崛起</p><p>今年四五月份，加密貨幣的市場狂熱情緒達到歷史高點：加密貨幣交易所第一股 Coinbase 敲鐘上市，比特幣達到 6 萬多美元的新高，各種動物貓貓狗狗幣漫天飛舞……加密貨幣的信徒們高喊着「永恆牛市」，似乎比特幣十萬美元乃至百萬美元的目標已經近在咫尺。</p><p>然而，市場先生從不失手。當狂熱的一致性預期出現時，下跌的警鐘已經敲響。隨後的兩個月裏，比特幣價格最低跌至 3 萬美元下方，整個加密貨幣市場市值蒸發了一大半，此前強勢的第二大加密貨幣以太幣也未能扛起重任，盼望中的 DeFi Summer 遲遲未能出現，市場情緒從極度樂觀轉向極度悲觀。</p><p>投資者們此前並未想到，將市場情緒從冰點拉回來的，是遊戲。</p><p>從 5 月起，一款由越南遊戲商 SkyMavis 開發的區塊鏈遊戲「Axie Infinity」開始爆發：在一個數字寵物世界中，遊戲玩家可以在這個世界繁殖、飼養和交易稱為 Axies 的生物，並使用它們與其他玩家進行戰鬥，通過戰鬥勝利和完成必要的任務，就能獲取遊戲代幣。</p><p>這看起來是一款簡單的不能再簡單的遊戲了，但是和傳統遊戲相比，區塊鏈遊戲擁有完全不一樣的經濟系統。遊戲中的資產是以代幣的形式存在的，小精靈 Axies 其實是非同質化代幣 NFT，遊戲中幫助精靈進行繁殖的愛情藥水 SLP 是同質化代幣。</p><p>藉助代幣，遊戲世界和現實世界實現了「打通」。遊戲玩家如果想要入場玩 Axie，需要購買三個遊戲的治理代幣 AXS，如果用戶想停止遊戲，也可以直接出售你的 Axies、AXS 和 SLP 代幣，Axie 協議對市場上的每筆交易會收取 4.25% 的佣金。AXS 和 SLP 都可以在加密貨幣交易所進行交易，這意味着它們可以被自由兑換成法幣，用於支付現實世界中的賬單。</p><p>於是，奇蹟發生了。疫情期間，很多發展中國家的人們失去工作，橫空出世的 Axie Infinity 就成了他們的「新工作」。尤其是菲律賓、印尼、巴西和委內瑞拉這些受到疫情重創的發展中國家，通過玩遊戲就能給一個普通家庭帶來可觀的收入。</p><p>這種 Play-to-earn（邊玩邊賺）的模式，即所謂遊戲「打金」早就存在：練級、練裝備，發展中國家用戶打遊戲掙錢，發達國家用戶氪金打遊戲，但區塊鏈遊戲的網絡效應更為驚人。 Axie 的單月收入 1 月份還只有 10 萬美元，7 月份就增加到 1.94 億美元，7 月中旬到 8 月中的月收入達到 3.34 億美元，超過了《王者榮耀》。和傳統遊戲不同，Axie Infinity 的 95% 的收入都會歸玩家所有。</p><p>Axie 遊戲本身就為加密貨幣世界貢獻良多。要玩這個遊戲，首先用戶就需要開通一個加密貨幣錢包，這就帶動了新用戶的入場，雖然未必是直接聯繫，但從以太坊錢包 Metamask 錢包的用戶數據來看，今年 8 月，其月活用戶數突破 1000 萬，第一大用戶來源就是菲律賓；其次，在 Axie 開發自己的側鏈 Ronin 之前，Axie 也為以太坊貢獻了大量的 gas 費用。</p><p>在 5 到 7 月的低迷市場中，Axie 的治理代幣 AXS 逆勢上揚，從最低 4 美元左右上漲到 50 美元左右，7 到 9 月漲勢持續，最高至 80 美元上方，幾乎是以一己之力拯救了整個市場的低迷氣氛，並且將區塊鏈遊戲這一賽道重新推回到人們面前。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/0e175e2d443144178abc6b3af7e0fdf4.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 4 月 9 日柏林，滑板車主唱 H.P. Baxxter 的動畫藝術作品於網上拍賣。攝：Jens Kalaene/picture alliance via Getty Images</figcaption></p><p>NFT Summer</p><p>Axie 本身就是一款融合了 NFT 的區塊鏈遊戲，但 Axie 並不是今年 NFT 的最高潮。</p><p>NFT 在今年年初已經經歷過一波小高潮。藉助 NBA 球星卡遊戲，這個原本小眾的概念突然出圈，隨後，以體育界為先鋒，籃球之後，足球也捲入其中，不少豪門足球俱樂部基於區塊鏈發行了自己的粉絲代幣。現實世界和加密貨幣世界第一次產生了如此緊密的映射——儘管在傳統視角看來這仍然是炒作。</p><p>入局的傳統企業名單越來越長：影視企業漫威、福克斯，老牌媒體紐約時報、時代雜誌，奢侈品企業 LV、Gucci，紛紛發行自己的 NFT，今年 6 月 10 日，在蘇富比舉行的 NFT 藝術品展覽及在線拍賣活動中，《CryptoPunk #7523》以 1175.4 萬美元價格成交，而這不過只是一個看起來彷彿回到遠古互聯網時代的外星人像素頭像。</p><p>8 月，炒作到達頂峰，月底，CryptoPunk NFT 的地板價達到 100 ETH（約合 32 萬美元），同時崛起的還有大猩猩頭像 Bored Ape NFT，一個個表情憂鬱的猿猴突然席捲推特，一時間你會覺得這個世界真的瘋了——為什麼有這麼多人會為了一個 JPG 頭像付出幾十萬甚至上百萬美元？</p><p>每個階段的狂熱都會有一個終結者，8 月底，一個叫做 Loot 的 NFT 項目上線了。這次，拋棄掉 JPG 圖像，Loot NFT 簡潔到只有八行文字：分別代表着遊戲人物常見的 8 個裝備，武器、胸甲、頭盔、腰甲、足甲、手甲、項鍊、戒指，也就是說，每當你鑄造一個 NFT，你就會獲得一組物品，但是是以 txt 的形式。只用了短短一週時間，Loot 就成為 NFT 領域最火爆的項目，地板價一度達到 18 個 ETH，但這也成為這一季 NFT 高潮的尾聲。之後，各路 NFT 項目的價格迅速熄火，9 月前兩週成交額較高點下跌 70%。</p><p>《小王子》裏有一個故事，某一個小王子旅行的星球上有一個商人，他一直在數星星，數到了第五億零一百六十二萬兩千七百三十一顆。小王子問他要拿這些星星做什麼，商人回答說：「什麼也不做。它們都是屬於我的。」 小王子又問，「你怎麼能佔有星星呢？」 商人回答說，「因為是我第一個想到了這件事情的。我不能摘，但我可以把它們存在銀行裏，我把星星的數目寫在一片小紙頭上，然後把這片紙頭鎖在一個抽屜裏，這樣就行了。」</p><p>這是不是像極了今天的 NFT？</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/c3d2c0f512de4f25bdfc975b54148ac8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 8 月 21 日波蘭克拉科夫，手機屏幕上顯示 Solana 徽標。攝：Jakub Porzycki/NurPhoto via Getty Images</figcaption></p><p>公鏈「下半場」</p><p>這個夏天，不僅僅是 NFT Summer，還是 Solana Summer。</p><p>每當人們以為公鏈戰爭已經結束、以太坊已經一統江湖的時候，市場就會用新的炒作熱點告訴你，還遠遠沒有。</p><p>所謂公鏈，指的是指全世界任何人都可以隨時進入到系統中讀取數據、發送可確認交易、競爭記賬的區塊鏈，它們相當於區塊鏈行業的基礎設施。比特幣是初代公鏈，以太坊是第二代，藉助智能合約，以太坊開啟了公鏈作為「操作系統」的時代——各種應用可以搭建在以太坊上，運行應用需要燃燒以太坊（我們稱之為 gas 費）。</p><p>Solana 是一條與比特幣、以太坊並行的公鏈，它的投資人、核心人物 SBF 在這個瘋狂故事輩出的圈子裏仍然足夠傳奇。年僅 29 歲，入圈僅 3 年，財富已經超過查理·芒格、里昂·庫伯曼（Leon Cooperman）和霍華德·馬克思（Howard Marks）的總和，除了投資了 Solana，他還是加密貨幣交易所 FTX 的創始人，26 個月獲得 180 億美元估值，成長速度如火箭般驚人。</p><p>7 月中下旬開始，Solana 的代幣價格從 25 美元左右上漲到 9 月上旬最高突破 200 美元，到 9 月上旬這條年輕的公鏈已經成為 TVL（總鎖定價值）排名第三的公鏈，僅次於以太坊和 BSC。</p><p>不過，這種狂熱也以一個非常加密貨幣範兒的形式暫時結束了。9 月 14 日晚起，風光無限的 Solana 主網 Beta 版開始出現不穩定狀況，連續當機超過 13 個小時，最終靠重啟主網才恢復正常。</p><p>這樣的故事其實每年都在發生。一直以來，有無數號稱要挑戰以太坊的項目，它們被統稱為「以太坊殺手」：從當年的 EOS，到波卡，到 bsc，再到今天的 Solana、Near，相比於以太坊的「又貴又堵」，它們有更高的 TPS（每秒事務數），比如 Solana 號稱在千兆網絡下每秒最多可以處理 71 萬筆交易，但在效率、安全、去中心化的不可能三角中，提升了效率，就必然犧牲了去中心化和安全，EOS 最終創始人出走，BSC 不斷爆出黑客盜幣事件，如今又是 Solana 的當機，鑑於每條公鏈都是衝着金融基礎設施這個名頭來的，這樣的結果實在不能令人放心。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/c9de66aae95b46d9b245a3d812b7a06a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 4 月 16 日土耳其伊斯坦布爾一家購物中心，一名婦女在比特幣 ATM 機旁。攝：Chris McGrath/Getty Images</figcaption></p><p>下一代互聯網？</p><p>加密世界的弔詭在於，所有瘋狂到不可理解的東西，換一個角度看，似乎又像是革命的前夜。</p><p>比如，看起來沒有創造任何現實價值的 Axie Infinity，實際上可能重塑了遊戲和工作模式。一個傳統的遊戲，會在營銷上花費數百萬美元，同時將大部分利潤留給開發者和經銷商；藉助加密貨幣的網絡效應，Axie 幾乎沒有在營銷上花費任何費用，通過將絕大部分的價值都留給了玩家，獲得了驚人的市場增長。至於這到底有沒有現實價值，也許就要回到那個究竟「何為現實」的問題——如果人們將這麼多的注意力和情感都投入到線上生活和遊戲中，為什麼「遊戲打金」不能成為一個值得尊重的職業呢？</p><p>又比如，前文所述的那個看起來不可思議的、能把 txt 賣出天價的「Loot」項目，換一個角度來解釋，也許也是一場自下而上的遊戲革命。正是由於 Loot 非常簡潔，它類似一個最小化可行產品 MVP，任何人都可以利用 Loot 與其他協議進行組合連接，第一層是 Loot 的資產層，第二層已經出現了由很多開發者基於 Loot 做的遊戲，第三層是 Loot 的一些技能、資源和人格，甚至有一些開發者自行發起的 Loot 黑客馬拉松。藉助社區的力量，搭建起一個開放的 Loot 宇宙，這會是下一代互聯網的模樣麼？</p><p>而且，傳統的遊戲廠商會花費大量金錢在宣發和冷啟動上，但 NFT 的引入和價格門檻，本身就快速吸引了一批高淨值用戶參與其中，那麼 Loot 是不是可以變成一個高質量氪金玩家的引流工具？Loot 的持有者所獲得的遊戲中的裝備或者角色，也可以用於出租或者出售，從而產生現金流，讓其變成生息資產。</p><p>再比如，今天看起來還無法替代傳統基礎設施的公鏈，未來或許藴藏着無限可能，畢竟，技術方案層出不窮：側鏈、分片、Layer2……不是以太坊殺手，就是以太坊 2.0，而從薩爾瓦多引入比特幣作為法幣，以及推特引入比特幣小費打賞功能來看，連原本認為不可能被用於日常支付的比特幣，藉助閃電網絡都有進一步發展的可能性，我們似乎還是可以對技術進步抱有一定的樂觀主義態度。</p><p>這個世界到底改變了什麼？是它的開放性、可組合性、互操作性，當目前的 web 世界需要政府監管介入來動手「拆牆」的時候，加密貨幣世界天然就是傾向於無縫銜接的：各種代幣之間都可以互相兑換，同鏈和跨鏈的應用可以自然交互，各個層面的應用可以像樂高積木一樣拼接在一起…… 而且，當傳統世界還在質問加密貨幣有何意義時，它的支持者們反過來對現實世界也是不屑一顧。A16z 合夥人 Chris Dixon 近期在推特表示，在他看來，加密中的代幣與互聯網時代的網站類似，是新的數字原生，但在靈活性和通用性方面要更勝一籌，他認為，同質化代幣沒有任何內在的東西需要與貨幣和金融相關，而 NFT 也沒有任何內在的東西需要與藝術和收藏品相關。</p><p>但是，監管並不那麼買賬。就在剛剛過去的上週五，加密貨幣世界迎來了一記主權國家的重擊：中國政府十部委聯合發布通知，聯動打擊虛擬貨幣交易炒作。雖然這已經是中國官方第 N 次發表對加密貨幣的禁令，但此次措辭的嚴厲態度顯然是空前的：公檢法部門首次介入，明確指出面向中國境內居民用戶的境外虛擬貨幣交易所，其境內工作人員會被追責等等。</p><p>被認為是最懂區塊鏈的監管者，曾在麻省理工教授相關課程的美聯儲主席加斯勒，9 月 21 日在接受華盛頓郵報採訪時表示，「公共貨幣在全球有一定的地位。私人貨幣通常不會持續那麼久。所以，我不認為有五六千種私人形式的貨幣有長期的生命力。歷史告訴我們並非如此」。</p><p>橋水基金創始人達利歐則多次表示，如果比特幣獲得成功，「主流監管機構將扼殺它」。</p><p>未來的有趣之處在於，在它真正到來之前，沒有人知道它會是什麼樣。政府未必擅長挑選贏家和輸家——Coinbase 總裁阿姆斯特朗在拜會美國監管機構後在推特上寫到：「一個絕佳的關於政府為什麼只適合制定法律和政策框架，而不是挑選贏家的例子，他們曾經選擇用來代表互聯網未來的兩家公司，一家是 IBM，另一家我聽都沒聽過！」</p><p>一時的市場也未必是。曾經荷蘭的鬱金香泡沫、95 至 01 年的互聯網泡沫、08 年的次貸危機，都告訴了我們市場的非理性繁榮也可以持續很久，直到它被戳破的那一刻，一切都顯得自洽且合理。但有一句話或許總是對的，從一紙白皮書開始，十年時間依靠去中心化的網絡效應，在政府監管的圍追堵截下依然成長為數萬億美元的產業，並開始倒逼主流金融機構和監管機構改弦更張——即使加密貨幣是泡沫，它也當之無愧，會是本世紀最偉大的泡沫之一。</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 16:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">2021%25E5%25B9%25B4%25E7%259A%2584%25E5%258A%25A0%25E5%25AF%2586%25E8%25B2%25A8%25E5%25B9%25A3%25E4%25B8%2596%25E7%2595%258C%25E9%259D%25A9%25E5%2591%25BD%25E7%259A%2584%25E8%25B7%25A1%25E8%25B1%25A1%25E9%2582%2584%25E6%2598%25AF%25E5%2581%2589%25E5%25A4%25A7%25E7%259A%2584%25E6%25B3%25A1%25E6%25B2%25AB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30-5</guid>
            <link>2021%25E5%25B9%25B4%25E7%259A%2584%25E5%258A%25A0%25E5%25AF%2586%25E8%25B2%25A8%25E5%25B9%25A3%25E4%25B8%2596%25E7%2595%258C%25E9%259D%25A9%25E5%2591%25BD%25E7%259A%2584%25E8%25B7%25A1%25E8%25B1%25A1%25E9%2582%2584%25E6%2598%25AF%25E5%2581%2589%25E5%25A4%25A7%25E7%259A%2584%25E6%25B3%25A1%25E6%25B2%25AB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-30-5</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早報：香港電台新規要求不得引起或加深對中央和香港政府敵意。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/56973d0fefc1fb72ff2b0.jpg"></figure><h3 id="香港電台新規要求不得引起或加深對中央和香港政府敵意">香港電台新規要求不得引起或加深對中央和香港政府敵意</h3><p><a href="https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1612822-20210929.htm" target="_blank">香港電台向員工發出《香港電台編輯政策及流程》文件</a>，要求不得引起或加深對中央和香港政府的敵意，員工在社交媒體上不得令人認為節目編輯未做到不偏不倚。</p><p>文件指，香港電台作為政府部門履行公共廣播機構的目的和使命，必須尊重並維護憲制秩序和「一國兩制」作為凌駕性原則。</p><p>文件要求，節目不得提供平台鼓勵、煽動、宣揚、美化、認同或同情危害國家安全的行為或活動，或者包含任何不利於國家安全的內容。例如不得引起或加深對中央政府、特區政府等的憎恨、歧視或敵意等。</p><p>文件還要求，員工在私人社交媒體上不得損害香港電台聲譽，包括不得損害或被視為損害香港電台編輯自主和不偏不倚。</p><p><a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451553" target="_blank">香港新聞行政人員協會對此表示</a>，尊重個別傳媒機構制定編輯政策及工作守則，新聞報導必須公平、客觀準確、不偏不倚，政府及社會各界也必須尊重、竭力維護新聞言論資訊自由。</p><h3 id="陳茂波以「公眾利益」呈請法庭將壹傳媒清盤">陳茂波以「公眾利益」呈請法庭將壹傳媒清盤</h3><p>香港財政司司長陳茂波週三向法庭<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451531" target="_blank">呈請將壹傳媒集團清盤</a>。他表示，此舉符合公眾利益，因此引用《公司條例》提出呈請。</p><p><a href="https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap622&#33;zh-Hant-HK" target="_blank">《公司條例》規定</a>：「如財政司司長按任何指明材料而覺得為公眾利益，某可根據《公司（清盤及雜項條文）條例》（第 32 章）清盤的法人團體應予清盤，則財政司司長可提出請求將它清盤的呈請。」</p><p>受陳茂波委任調查壹傳媒事務的<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451539" target="_blank">陳錦榮表示</a>，將壹傳媒清盤不會影響調查工作。</p><p>陳茂波還表示，他呈請清盤亦考慮了陳錦榮 7 月 14 日提交的調查中期報告。</p><p><a href="https://www.reuters.com/article/idCNL4S2QU14X?edition-redirect=ca" target="_blank">陳錦榮本週二稱取得法庭搜查令</a>，曾對壹傳媒大樓搜證。壹傳媒全體董事會已於 9 月 5 日辭任。</p><h3 id="金正恩有意 10 月初重啟南北韓對話">金正恩有意 10 月初重啟南北韓對話</h3><p><a href="https://cb.yna.co.kr/gate/big5/cn.yna.co.kr/view/ACK20210930000100881?section=news" target="_blank">韓聯社今早指</a>，北韓最高領袖金正恩表示，有意在 10 月初重啟南北韓對話。</p><p>昨日，南韓外交部對朝代表魯圭悳與中國朝鮮半島事務特別代表劉曉明舉行了<a href="https://cb.yna.co.kr/gate/big5/cn.yna.co.kr/view/ACK20210929003400881?section=politics/index" target="_blank">視訊會議</a>，討論<a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-58729701" target="_blank">北韓宣稱</a>週二成功試射 Hwasong-8 新型「高超音速導彈」事件。</p><p>魯圭悳強調了穩控半島局勢的必要性和早日重啟南北韓對話的重要性，並呼籲中方為此發揮建設性作用。</p><p>劉曉明高度評價韓方為推動半島和平進程所做的努力，並重申了中方將繼續發揮建設性作用的合作意志。</p><h3 id="南韓研判北韓「高超音速導彈」尚處研發初期">南韓研判北韓「高超音速導彈」尚處研發初期</h3><p><a href="https://cb.yna.co.kr/gate/big5/cn.yna.co.kr/view/ACK20210929003900881?section=politics/index" target="_blank">南韓聯合參謀本部昨日表示</a>，南韓經研判認為，北韓「高超音速導彈」處於初期研發階段，尚需較長時間才能投入實戰部署。</p><p>據報韓美情報部門探測到，北韓導彈速度約為 3 馬赫（3 倍音速），尚未達到高超音速導彈的 5 倍音速標準。</p><h3 id="YouTube 將刪除質疑所有疫苗的不實內容">YouTube 將刪除質疑所有疫苗的不實內容</h3><p><a href="https://blog.youtube/news-and-events/managing-harmful-vaccine-content-youtube/" target="_blank">YouTube 公司週三宣布</a>，擴展對不實醫療資訊處理政策的適用範圍，除了會繼續刪除有關 2019 冠狀病毒疫苗錯誤訊息的短片，也會覆蓋美國衞生部門及世衞組織認可安全有效的其他疫苗。</p><p>YouTube 還公布，自去年以來，平台已刪除超過 13 萬條違反 2019 冠狀病毒疫苗政策的短片。</p><p>YouTube 表示，有關 2019 冠狀病毒疫苗的一些謠言已經蔓延到其他疫苗，平台希望在開放性承諾和刪除惡劣有害內容之間取得平衡，那些錯誤聲稱各種疫苗會導致慢性疾病、自閉症、癌症、不孕不育等不實內容都將被刪除。</p><h3 id="美國加州聖荷西為歷史上歧視華人道歉">美國加州聖荷西為歷史上歧視華人道歉</h3><p>美國加州城市<a href="https://www.latimes.com/california/story/2021-09-28/san-jose-apologizes-for-1887-chinatown-destruction" target="_blank">聖荷西（San Jose）市議會週二一致通過決議</a>，為該市在歷史上針對中國移民及其後代的「系統性和制度性的種族主義、仇外心理和歧視」中扮演的角色而道歉。</p><p>這份決議寫道：「對嚴重不公正行為的道歉不能抹殺過去，但承認所犯的歷史性錯誤行為，可以幫助我們解決美國今日面臨的種族歧視的關鍵問題。」</p><p>19 世紀中期，大量中國移民湧入加州，從事採礦、修鐵路等工作。聖荷西曾有五個中國城，最大一個建於 1872 年。</p><p>1882 年，美國國會通過《排華法案》。1887 年，聖何塞市議會宣布中國城為「公害」，一致決議將其拆除，為新市政廳讓路。拆除前，中國城遭到縱火，數百間房屋、企業被毀，約 1400 人流離失所。</p><p>加州政府 2009 年已為歷史上華工的悲慘遭遇道歉。美國國會 2012 年也已為《排華法案》道歉。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 11:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%e6%97%a9%e5%a0%b1%e9%a6%99%e6%b8%af%e9%9b%bb%e5%8f%b0%e6%96%b0%e8%a6%8f%e8%a6%81%e6%b1%82%e4%b8%8d%e5%be%97%e5%bc%95%e8%b5%b7%e6%88%96%e5%8a%a0%e6%b7%b1%e5%b0%8d%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%92%8c%e9%a6%99%e6%b8%af%e6%94%bf%e5%ba%9c%e6%95%b5%e6%84%8f%e7%ab%af%e5%82%b3%e5%aa%92-Initium-Media-09-30</guid>
            <link>%e6%97%a9%e5%a0%b1%e9%a6%99%e6%b8%af%e9%9b%bb%e5%8f%b0%e6%96%b0%e8%a6%8f%e8%a6%81%e6%b1%82%e4%b8%8d%e5%be%97%e5%bc%95%e8%b5%b7%e6%88%96%e5%8a%a0%e6%b7%b1%e5%b0%8d%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%92%8c%e9%a6%99%e6%b8%af%e6%94%bf%e5%ba%9c%e6%95%b5%e6%84%8f%e7%ab%af%e5%82%b3%e5%aa%92-Initium-Media-09-30</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[從馬雲爸爸到華為公主：「資本家」的西落東升，與大國崛起的兩種思路。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/50860eab272aa8235dec2.jpg"></figure><p>日前，在加拿大羈留兩年多的華為 CFO、華為創始人任正非的女兒孟晚舟，與美國司法部達成延遲起訴協議。孟晚舟乘坐中國政府的包機降落於深圳，一路<a href="https://theinitium.com/article/20210926-internet-mengwangzhou/" target="_blank">受到中國媒體和網民眾星捧月般的追蹤</a>，不僅官媒濃墨重彩予以報導，並且相關消息刷爆微博和微信朋友圈。9 月 26 日當晚的微博熱搜榜中，前九條全部是關於孟晚舟的。筆者本人的朋友圈中，包括平時不問政治的很多朋友，也紛紛轉發孟晚舟歸國的消息，既有人激動地引述孟晚舟機場講話，讚美「中國紅」，也有人欣慰地表示「回家就好」。</p><p>即使是長期聚焦中國輿論場的觀察者，也有可能對圍繞孟晚舟的熱烈氣氛感到疑惑。事實上，越是對近期圍繞國內矛盾的公眾情緒有所關注的人，或許越有理由感到疑惑，因為近一兩年來，「資本」在輿論中的地位已經幾乎到達改革開放後的最低點——無論在螞蟻金服上市風波中，還是在對娛樂圈的治理中，網絡輿論都一面倒地指責「資本」，其中馬雲等相關企業創始人首當其衝。更遑論在圍繞 996 工作制等僱員待遇問題中，「資本」也是輿論的眾矢之的。政府對「資本」的整治和打壓，正是很多網民表示對這屆政府充滿信心的原因（雖然僱員待遇差、社會流動性低等問題也正是在這屆政府的治理下爆發和凸顯）。</p><p>事實上，越是對近期圍繞中國國內矛盾的公眾情緒有所關注的人，或許越有理由感到疑惑，因為近一兩年來，「資本」在輿論中的地位已經幾乎到達改革開放後的最低點。</p><p>華為當然並非外在於「資本」圈子，在員工待遇等問題上，也絕非優於其他企業。早在 2017 年，<a href="https://news.sohu.com/20170303/n482211540.shtml" target="_blank">華為就曾被員工爆料清退 34 歲以上員工</a>，以保持隊伍高負荷持續工作的能力。2018 年，與華為有過勞資糾紛的前員工在離職後被逮捕，在最終沒有對其提出起訴的情況下被羈押 251 天之久，即<a href="http://news.163.com/special/huawei251shijian/?spssid=68e39dd445e81bc8a4e3c7192575ccba&amp;spsw=253&amp;spss=other" target="_blank">「華為 251 事件」</a>，同樣引爆過輿論。可以說，相比於阿里、騰訊等當前輿論環境中剝削性資本的代表，華為還要更有資格被稱為 996 文化或所謂「狼性」企業文化的始作俑者。在 2018 年「251」事件之後，甚至有國外觀察者斷言華為已經<a href="https://cn.nytimes.com/technology/20191205/huawei-china-backlash/" target="_blank">「失去了民心」</a>。</p><p>從如今孟晚舟受到的禮遇和歡呼來看，這個判斷可謂是有點天真。反美情緒固然是造成華為形象回升的一大原因，但並不只有華為能享受反美情緒的紅利，每遇關於 996 的討論，以及其他關於中國企業的負面消息，也總會有人以中國的國際地位為理由要求員工做出犧牲。最典型的例子是在 2018 年，當劉強東在美國明尼蘇達州涉嫌強姦案時，國內大批輿論也曾以美國打壓中國企業的陰謀為劉進行洗白。<br class="inline">那麼，華為當下在輿論中獲得的至高禮遇從何而來？馬雲和馬化騰等人又做了什麼任正非和孟晚舟「沒有做過的惡」，導致二者如今的人氣如此大相徑庭？</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/f10b966a04a64836b355a70148b8e53e.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>202 年 9 月 24 日，華為首席財務官孟晚舟離開她在溫哥華的家。攝：Darryl Dyck/AP/達志影像</figcaption></p><p>馬雲、馬化騰時代：電子經濟模式創新</p><p>2017 年，我在大陸一座機場候機時，聽到一位母親問她的孩子，「什麼是新四大發明？」他們的對話似乎表明，這是孩子小學思想品德課的考點。「新四大發明」在當時被用以指稱中國引以為自豪的四項技術，即高鐵、移動支付、電子商務、共享單車。這一說法最早或來自於某項<a href="http://www.chinadaily.com.cn/opinion/2017-08/22/content_30940285.htm" target="_blank">調查</a>，詢問在華外國留學生「最想帶回家鄉的中國技術」，<a href="http://www.xinhuanet.com/fortune/2017-08/11/c_1121468680.htm" target="_blank">而隨後數次被官方媒體背書</a>。「新四大發明」這一說法，實際上代表了當時，也就是習時代的第一個五年中，中國將自己改造成「科技強國」和「創新型國家」的努力，這種努力集中於基礎設施和互聯網經濟兩個方面。</p><p>馬雲、劉強東等互聯網經濟大佬的輿論聲望，也正是在這樣的背景下達到其頂點。考察當時的輿論可以發現，彼時的互聯網經濟企業並沒有背上「資本」的罵名，反而是被諸多媒體和學者定性為<a href="http://epaper.bjnews.com.cn/html/2015-06/12/content_581778.htm?div=-1;" target="_blank">「為窮人服務」</a>。而在民間輿論中，對馬雲的崇拜成為一種潮流。2014 年馬雲發布其第一條微博，數萬網友在回覆中稱其為「爸爸」，盛況空前。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/c2b27de7151b481a98a8b8f968997438.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption> 2017 年 9 月 8 日中國杭州，阿里巴巴集團董事長馬雲慶祝阿里巴巴集團成立 18 週年。圖：Visual China Group via Getty Images</figcaption></p><p>馬雲在 2018 年前受到熱捧，當然不是因為他真的致力於為窮人服務（雖然他也有心往這個方向塑造人設，包括大量僱傭軟文寫手渲染其扶貧項目等），而是因為以馬雲為代表的互聯網經濟正好迎合了當時國家經濟轉型的重點。2010 年代初，國內外普遍流行一種觀點，認為中國由改革開放紅利帶來的持續高速經濟增長即將走到盡頭，經濟放緩乃至下行的趨勢勢不可擋。在這樣的大背景下，中國經濟的重點，一是促進轉型，確保經濟平穩落地，二是安撫民眾情緒，讓經濟上的震盪不至於擴散到社會層面，引發社會動盪。</p><p>馬雲在 2018 年前受到熱捧，當然不是因為他真的致力於為窮人服務，而是因為以馬雲為代表的互聯網經濟正好迎合了當時國家經濟轉型的重點。</p><p>新興的互聯網此時被視為是經濟轉型的關鍵，互聯網經濟提供的網購、外賣等服務項目，恰好對這兩點都有所助益，既被視為是保持中國經濟高增長、或者至少實現「軟着陸」的推動因素，同時也是維持民生、保持社會穩定的重要砝碼。電子商務及其附帶的物流等行業，主要服務於日益增長的城市化進程，短時間內的確起到了促進就業和拉動內需的效果，通過資本運作也帶來了一波金融行業的高潮，並且也給人們帶來了生活超級方便快捷的印象，部分地抵消了物價上漲、消費降級帶來的負面心理。</p><p>在這一階段，互聯網大佬們屢次受到接見，與中央領導進行會議和商談。習近平曾在 2015 年強調：「要充分發揮企業利用互聯網轉變發展方式的積極性，支持和鼓勵企業開展技術創新、服務創新、商業模式創新，進行創業探索。」 <a href="http://www.xinhuanet.com/politics/2015-03/06/c_1114545248.htm" target="_blank">李克強也表示</a>，互聯網「是中國夢的一部分」，將之視為一種經濟大戰略予以發展。互聯網經濟企業因此得到重視，馬雲、馬化騰等人也因此被官方和民間輿論塑造為「人民資本家」、「紅色資本家」，包括《人民日報》在內的官方媒體屢次對之發表長篇讚揚性評論和<a href="http://caijing.chinadaily.com.cn/2013-09/11/content_16960380.htm" target="_blank">專訪</a>，而此時輿論中對他們的負面評價也是少之又少。</p><p>與此同時，在 2018 年之前，華為雖然在業界嶄露頭角，但其對於總體經濟的作用和在大眾輿論中的地位，遠不可與阿里巴巴、騰訊甚至京東同日而語。中國在當時雖然強調由「中國製造」向「中國智造」的轉變，鼓勵科技創新，但對電子經濟模式創新的強調要超過對電子產品創新的強調，更遑論被作為國之重器的基礎設施等重工業項目和新能源產業。</p><p>中美貿易戰後的硬核強國需求</p><p>2018 年 12 月，孟晚舟被加拿大當局根據美國的臨時引渡請求扣留，這一事件正逢中美貿易戰升級的關鍵時間點。同年 4 月，美國對中國中興通訊公司發布出口禁令，導致中興公司無法正常經營；5 月，華為公司也遭到出口禁令，導致華為芯片斷供，頓時身陷危機之中。中美貿易戰的背景和美方突然的禁令，使得華為、中興等手機企業一躍而成為了輿論之中的霸權受害者和反美先鋒，收穫不少同情。</p><p>更重要的是，在中美對立的國際危局中，包括一部分高層在內的很多人，由芯片事件開始意識到：只靠虛擬經濟和互聯網技術，無法讓中國成為「創新強國」。成為「強國」，更重要的還是要從尖端工業入手。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/661177a6aa264f8894bda8ee429026f1.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2019 年 4 月 24 日中國東莞，華為員工在新擴建的研發園區玩遊戲。攝：Kevin Frayer/Getty Images</figcaption></p><p>在中美對立的國際危局中，包括一部分高層在內的很多人意識到：只靠虛擬經濟和互聯網技術，無法讓中國成為「創新強國」。成為「強國」，更重要的還是要從尖端工業入手。</p><p>實際上，互聯網經濟的創新和電子產品的創新，對應了兩種大國崛起的思路。前者代表的經濟轉型觀，是資本主義的自由主義經濟學的產物——通過促進就業、拉動消費、刺激經濟增長、提高 GDP，帶來繁榮昌盛。經濟學的自由主義邏輯成立的部分前提，則在於國際關係的自由主義理論框架，即認為各國在國際貿易方面的聯繫可以保障和促進各國的良性發展。若只憑消費和就業，當然不能創建工業強國，軟件上的創新也並不能帶來硬實力的發展。若沒有與國際社會的貿易往來，經濟增長不僅難以實現，也一文不值，這些都是顯而易見的道理。</p><p>在中美衝突、貿易收緊的新冷戰背景中，嚴峻的貿易壁壘下，很多決策者認為，自由主義的創新經濟將難以實現。這時，將建設「創新強國」的焦點投放在硬核技術上，成為了自由主義之外的另一種選擇，因為與互聯網軟件創新不同，硬件工業技術創新所追求的最終目的，恰恰是國際關係中與「自由主義」相對的「現實主義」學派所側重強調的自給自足（autarchy），要讓中國在沒有與國際社會往來的情況下，同樣可以製造出高精尖產品，並將之用於與其他國家的對抗之中。</p><p>在中國國內輿論中，芯片事件似乎表明，新冷戰格局既成定局，和國際社會的經濟聯動就不再那麼重要，發展自己的工業核心硬件技術，才是崛起的必由之路。於是，此前一直在小範圍內流行的「工業黨」思維廣泛流通起來，開始充斥輿論場。</p><p>這種奉「經濟基礎決定上層建築」為思想圭臬的「工業黨」興起於 21 世紀初，對 1950 年代的重工業躍進十分推崇，其本質上是在現實主義框架主導國際關係理論，人們普遍認為中國國際環境危機四伏的背景下，以冷戰思維和軍事動員思維觀照歷史，並在幻想中擬定國家未來發展方向的民間思潮。工業黨「工業興國」的話語，不僅帶有一望即知的民族主義和國家主義性質，還公開擁護只問結果不問代價的叢林法則和馬基雅維利主義價值觀——雖然工業黨號稱信仰馬克思主義，重視工人權益，但在國家危難當頭的「例外狀態」下，強國強軍壓倒一切，工人首先是中國人，應該團結、犧牲，為國工作。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/ecdd4b89d281470aa16c9b172874173e.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2019 年 2 月 25 日西班牙巴塞羅那，與會者在 2019 年世界移動通信大會上，桌上放了一部中興手機。攝： Robert Marquardt/Getty Images</figcaption></p><p>和「工業黨」相伴左右的衍生流行話語，還有 2018 年後在危機中驟然興起的「入關學」。值得注意的是，除了同樣的馬基雅維利主義和冷戰思維，入關學還包含着更明確的孤立主義意味：從國際社會的網絡中退場，斬斷國際聯繫，擁抱硬實力，鄙視軟實力，因為「入關後自有儒學大師為我所用」。現實主義的「工業黨」，與互聯網經濟所代表的、具有自由主義色彩的經濟轉型理論，此前在輿論場上分庭抗禮、不分高下。但由芯片事件開始，勝負逐漸分明，「工業興國」獲得了大國敘事中的主流地位。</p><p>由芯片事件開始，勝負逐漸分明，「工業興國」獲得了大國敘事中的主流地位。</p><p>隨着貿易戰中反美情緒的增長，以及芯片事件帶來的對尖端技術重要性的覺悟，使得「科技強國」的重點發生了轉移。側重於商業模式轉變而非基礎技術變革的電子商務、移動支付等技術逐漸從輿論場中退出。它們既然不再是「中國智造」的主角，也就不再是大國自信的來源。</p><p>2018 年中興禁令發布之後，官媒《科技日報》立刻發出「是什麼卡了我們的脖子」的疑問，不僅直言中興事件暴露了中國尖端技術的薄弱，並且指責「新四大發明」一類說法是對領導和民眾的「忽悠」。一個月後，互聯網經濟巨頭騰訊公司創始人馬化騰也跟風表示，「最近的中興事件，算是把大家打醒了」，<a href="https://www.dwnews.com/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/60060659/%E9%A9%AC%E5%8C%96%E8%85%BE%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%96%B0%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E5%8F%91%E6%98%8E%E4%B8%80%E6%8E%A8%E5%B0%B1%E5%80%92" target="_blank">並且打臉地自稱，移動支付等所謂的「新四大發明」「彷彿海灘上建樓，一推就倒」</a>。</p><p>集中爆發的此類言論實質上否定了互聯網經濟作為「創新強國」支柱產業的地位，「新四大發明」的說法從此無人問津，馬雲和馬化騰等人自然也同時失去了作為「強國」形象代言人的光環。而這一代言人寶座，則很快被善於用愛國作為營銷手段、並把握住了此時風向的華為所佔據。</p><p>階級意識覺醒徒有其表</p><p>與此同時，互聯網經濟紅利期逐漸過去。雖然短暫地掩飾了經濟增長的減緩，但對於社會不平等的加劇、社會流動性的降低等大體趨勢，虛擬經濟卻如同飲鴆止渴，無法扭轉，只能加劇。互聯網企業本身也困難重重，頻繁大量裁員，並被壓榨員工的負面新聞所困擾。</p><p>面對越來越大的失望，中國網絡輿論彷彿對「資本主義」有所醒悟，曾經被尊稱為「爸爸」的馬雲，如今在彈幕中面對的是清一色的「你的工人爺爺來了」、「無產階級聯合起來」。那個號稱「為窮人服務」的馬雲被掃進了歷史的垃圾堆，變成了「賺窮人的錢」的馬雲，<a href="https://www.163.com/dy/article/FU57CI700545B1HU.html" target="_blank">有媒體評論稱馬雲、劉強東等互聯網巨頭「忘記了初心」</a>。</p><p>馬雲當然沒有忘記他的初心，他的初心從一開始就是盈利。無論是「為窮人服務」，還是他屢次提到的「國家有需要時把支付寶交給國家」，都只是他當年作為「創新強國」的首席代表，為了迎合國家和輿論，為自己打造的護身符。當中國在芯片事件之後將「創新強國」的重點由經濟模式創新轉向核心技術創新，這種護身符就失去了效力。不再作為「強國」代言人的馬雲等人，也失去了官方賦予的光環庇護。對人民網進行的搜索顯示，與 2018 年之前動輒被官媒點名表揚不同，近兩年來，馬雲沒有在官方這裏獲得多少正面評價。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3446c15063b2446ab3856b400bc7da8d.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 25 日中國深圳，平安國際金融中心展示了慶祝中國共產黨成立 100 週年的裝飾。圖：VCG via Getty Images</figcaption></p><p>任正非的初心與馬雲自然也沒有什麼不同，同樣都以盈利為首要目的。然而與馬雲的落寞相映成趣的是，就在過去短短一個月中，人民網不僅大幅報導關於華為公司新品發布的相關內容，甚至還多次讓華為對城市治理的建言獻策登上了顯著位置。</p><p>另一方面，「狼性」企業的代表、早在馬雲之前就被多次曝出裁員清洗員工隊伍和剝削員工問題的華為公司，無論現實中對工人階級做了什麼，卻被網絡上的「工人爺爺」們放過，在輿論的批評中幾乎隱身。作為新的硬件科技創新的代表，華為承託了新的「強國」希望，並且這種希望甚至比此前那些互聯網企業身上的希望更加純粹，因為華為不需要做出為窮人服務的承諾和姿態。無論在官方還是民間輿論中，華為自始至終都沒有背負過改善民生的使命，它的任務只有一個，就是為國家服務。只要為國家服務，對員工的壓榨就是必需的犧牲。</p><p>當前很多中國觀察者認為，輿論左轉，階級意識覺醒，資本家人人喊打；甚至有人將馬雲近期在螞蟻上市中遇到的不利與輿論環境相聯繫，認為可能是輿論影響了高層決策。然而孟晚舟事件表明，中國輿論中的階級意識，如果不是徒有其表，至少是局限的。馬雲在輿論中的倒台與華為在輿論中的崛起，並不是相互矛盾的，反而是同一個過程的寫照，這個過程就是現實主義的工業黨邏輯取代自由主義的經濟轉型邏輯的過程。</p><p>孟晚舟事件表明，中國輿論中的階級意識，如果不是徒有其表，至少是局限的⋯⋯而即使從馬克思的角度來講，馬雲和孟晚舟都是剝削階級，對於孟晚舟卻並無所謂，因為「強國」代言人的身份抵消了剝削階級的身份。</p><p>馬雲等互聯網大佬所代表的互聯網經濟曾經是「創新強國」的踐行者和形象代表，那時大陸輿論將他們捧為「人民富豪」，讓他們肩負偉大復興的希望。但當他們的路線被判定為不符合新冷戰的時代需要，也無法真正解決經濟問題時，他們跌落神壇也是自然而然。</p><p>而即使從馬克思的角度來講，馬雲和孟晚舟都是剝削階級，對於孟晚舟卻並無所謂，因為「強國」代言人的身份抵消了剝削階級的身份，誰指出其剝削階級的身份，就是「酸」，是對於工業強國路線的挑戰。誠然，當前互聯網上關於階級問題的討論不可謂不激烈，但其底色仍然是民族主義的。《共產黨宣言》說，「工人沒有祖國」，但當前關於階級的討論卻完全不同，誰符合國家的路線，誰就在輿論中獲得了免罪金牌，而不符合國家發展方向者，也就隨之被輿論所拋棄。</p><p>此外，有趣的是，在 2018 年芯片事件剛剛發生之時，導致「新四大發明」等對互聯網經濟的吹捧降温直至死亡的，其實是當時的一種對「強國」敘事的反思態度，認為「新四大發明」、「厲害了我的國」這些言論讓中國陷入了驕傲自滿，實際上阻礙了科技創新和經濟發展，才導致被「卡脖子」時沒有還手之力。</p><p>然而在芯片事件之後三年，中國國內主導性的輿論卻並沒有比三年前更加收斂。孟晚舟順利回國，華為雖仍然受到芯片事件的後續影響，但幸無倒閉之虞，「祖國強大」仍然是官媒和民間輿論對於此事的主流反應。在這種喜氣洋洋的勝利主義中，華為手機和鴻蒙操作系統會否成為新的「新四大發明」，也未可知。</p><p><strong>（韓大狗、李大貓，中國民族主義研究者）</strong></p>]]></description>
            <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 20:01:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25BE%259E%25E9%25A6%25AC%25E9%259B%25B2%25E7%2588%25B8%25E7%2588%25B8%25E5%2588%25B0%25E8%258F%25AF%25E7%2582%25BA%25E5%2585%25AC%25E4%25B8%25BB%25E8%25B3%2587%25E6%259C%25AC%25E5%25AE%25B6%25E7%259A%2584%25E8%25A5%25BF%25E8%2590%25BD%25E6%259D%25B1%25E5%258D%2587%25E8%2588%2587%25E5%25A4%25A7%25E5%259C%258B%25E5%25B4%259B%25E8%25B5%25B7%25E7%259A%2584%25E5%2585%25A9%25E7%25A8%25AE%25E6%2580%259D%25E8%25B7%25AF%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29-14</guid>
            <link>%25E5%25BE%259E%25E9%25A6%25AC%25E9%259B%25B2%25E7%2588%25B8%25E7%2588%25B8%25E5%2588%25B0%25E8%258F%25AF%25E7%2582%25BA%25E5%2585%25AC%25E4%25B8%25BB%25E8%25B3%2587%25E6%259C%25AC%25E5%25AE%25B6%25E7%259A%2584%25E8%25A5%25BF%25E8%2590%25BD%25E6%259D%25B1%25E5%258D%2587%25E8%2588%2587%25E5%25A4%25A7%25E5%259C%258B%25E5%25B4%259B%25E8%25B5%25B7%25E7%259A%2584%25E5%2585%25A9%25E7%25A8%25AE%25E6%2580%259D%25E8%25B7%25AF%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29-14</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[晚報：近日倡議抗衡中國，岸田文雄當選自民黨總裁、下週就任日本首相。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/42979a281faa338f7a2b6.jpg"></figure><h3 id="近日倡議抗衡中國，岸田文雄當選自民黨總裁、下週就任日本首相">近日倡議抗衡中國，岸田文雄當選自民黨總裁、下週就任日本首相</h3><p>日本<a href="https://www3.nhk.or.jp/news/html/20210929/k10013282241000.html" target="_blank">前外相岸田文雄當選執政自民黨第廿七任總裁</a>，篤定於下週一（4 日）的臨時國會上當選首相。</p><p>今次自民黨總裁選舉共有四名候選人，最終要在第二輪投票決勝負。在首輪投票，自民黨國會議員票和黨員票的比重各佔一半，岸田文雄合共獲得 256 票，行政改革擔當相河野太郎雖然獲得最多黨員票，但加上議員票後以一票之差屈居第二。前總務相高市早苗、自民黨代理幹事長野田聖子則分別獲得 188 票及 63 票，排名第三及第四。</p><p>由於沒有候選人在首輪投票取得過半票數，得票最高前兩名、即岸田文雄及河野太郎需要進入第二輪投票對決。第二輪投票有 382 張國會議員票及 47 張地方黨部票，議員票佔近九成，較得黨內高層歡心的岸田頓時有明顯優勢。</p><p>最終，岸田文雄取得 249 張議員票及 8 張地方黨部票，總票數為 257；河野太郎則取得 131 張議員票及 39 張地方黨部票，總票數為 170。岸田文雄當選自民黨第廿七任總裁，並且篤定於下週一的臨時國會首相選舉上當選，隨後接替現任首相菅義偉，成為日本第一百任首相。</p><p><strong>岸田當選後發表談話，預告快速推行改革</strong></p><p>岸田文雄當選後發表談話，強調自己意識到日本正面臨危機，因此他比任何人都更早宣佈參選自民黨總裁，希望貼近國民心情、聆聽國民聲音，改變國民對國家政策的看法，讓自民黨與國民近距離接觸。他提到，自民黨接下來要迎接國會選舉，他希望讓國民看到煥然一新、團結一致的自民黨。</p><p>岸田表示，預計「2019 冠狀病毒」疫情這場國難仍會持續一段時間，他有繼續努力的覺悟。另外，他會持續致力發展經濟、推動自由的太平洋，以及用最高速度推行一系列政策改革。</p><p><strong>由「鴿派」轉向「鷹派」</strong></p><p>現年 64 歲的岸田文雄，早年畢業於早稻田大學法學部，1993 年首次當選眾議員。2012 年至 2017 年間，岸田擔任外務大臣，予外界溫和「鴿派」形象。</p><p>然而在宣佈參選自民黨總裁以來，岸田文雄提出的外交、國防政網有轉向強硬「鷹派」的跡象，被認為是為了爭取自民黨內保守派的支持。</p><p>岸田文雄早前高調倡議抗衡中國，提出增設專責處理人權問題的首相輔佐官職位，以應對中方打壓新疆、香港、西藏等地人權的問題。另外，他強調台灣是中美對峙的前線，認定下一個重大問題將出現在台灣海峽。</p><p>談及中國於今年 2 月實施《海警法》，岸田文雄指出日本周邊安全形勢愈趨嚴峻，必須加強海上保安廳的能力，讓海上保安廳和自衛隊合作，以應對中國公務船侵擾釣魚台列島的問題，確保海事安全。他支持增加國防預算，呼籲討論日本應否擁有攻擊敵方基地的能力，有需要時完善相關法制。</p><p>內政方面，岸田文雄提出涉及逾 30 萬億日圓的刺激經濟方案，務求舒緩「2019 冠狀病毒」疫情對經濟的衝擊。</p><h3 id="日本及英國將於下月 7 月起就締結《互惠准入協定》展開談判">日本及英國將於下月 7 月起就締結《互惠准入協定》展開談判</h3><p><a href="https://english.kyodonews.net/news/2021/09/7c5e34a70026-japan-britain-to-start-talks-on-access-agreement-for-joint-exercises.html" target="_blank">日本及英國將就締結《互惠准入協定》展開正式談判</a>，期望通過協定加強兩國部隊往來及防務關係。</p><p>據日本外務大臣茂木敏充公佈，日英《互惠准入協定》締結談判將於下月 7 月召開首次會議。茂木指出，締結協定有助進一步增進兩國合作，有利兩國共同實現「自由開放的印度洋—太平洋」。</p><p>英國國防大臣華禮仕（Ben Wallace）指出，談判將為英日兩國更深入、複雜的軍事參與，以及兩國軍事人員在對方國家參與活動創造條件。英國國防部指出，相關談判將發放清晰信號，展示兩國支持以規則為基礎的國際秩序。</p><h3 id="加拿大總理杜魯多預告，當局未來數週決定是否禁止華為參與-5G-網絡建設">加拿大總理杜魯多預告，當局未來數週決定是否禁止華為參與 5G 網絡建設</h3><p>加拿大總理杜魯多（Justin Trudeau）於當地週二（28 日）預告，<a href="https://www.reuters.com/technology/canadas-decision-huawei-5g-gear-due-coming-weeks-trudeau-2021-09-28/" target="_blank">當局會在未來數週決定是否批准中國電訊設備商華為參與當地的 5G 網絡建設</a>。</p><p>杜魯多表示，加拿大當局將繼續衡量及考慮不同選項，在未來數週決定是否批准華為參與 5G 網絡建設。不過，他提到當地有許多電訊商已經開始移除旗下網絡中的華為設備。</p><p>在五眼聯盟（FVEY）當中，美國、英國及澳洲已經禁止華為參與當地 5G 網絡，紐西蘭對執行相關禁令則態度曖昧，而加拿大遲遲未有確認會否對華為實施禁令。</p><p>有評論指出，隨着中方因應華為副董事長孟晚舟獲釋返國、而釋放加拿大公民康明凱（Michael Kovrig）和斯帕弗（Michael Spavor），加上杜魯多領導加拿大自由黨（LPC）在上週的大選中保住執政地位，加拿大當局將可以就是否禁制華為設備作出決定。</p><h3 id="台灣最高法院駁回鈕承澤上訴，就其強制性交罪維持監禁四年判決">台灣最高法院駁回鈕承澤上訴，就其強制性交罪維持監禁四年判決</h3><p>台灣導演鈕承澤性侵女工作人員，二審被判囚四年後提出上訴，<a href="https://www.cna.com.tw/news/firstnews/202109290187.aspx" target="_blank">今天遭最高法院駁回，全案定讞</a>。</p><p>案件源於 2018 年，鈕承澤當時執導電影《跑馬》，期間在住處性侵擔任劇組工作人員的受害人。台北地方法院一審依強制性交罪，判處鈕承澤監禁四年。鈕承澤上訴至高等法院，辯稱女方對他有好感、產生情愫，才有當天的性交行為，否認犯罪。</p><p>二審裁決指出，相關書證、物證，以及被害人、被害人的主管、驗傷醫生等人證述內容，可證明鈕承澤確實不顧被害人反對而強制性交。鈕承澤與被害人的通訊軟件對話記錄顯示，兩人互動不深、沒有情愫，被害人當天的言行舉止不會讓鈕承澤誤認兩人間有男女好感，鈕承澤的情愫說法為不實言論，不可採信。</p><p>二審同時認為，被害人的性自主決定權及人格尊嚴遭受嚴重殘害。鈕承澤否認犯罪，並且以導演身份發表言論，聲稱他與被害人間有男女情愫，利用和解書內容暗指被害人主動獻身，可見鈕承澤欠缺性別平權意識、沒有悔悟之心，因此駁回鈕承澤的上訴，維持一審罪刑。</p><p>鈕承澤隨後再提上訴，主張二審以他犯罪後態度不佳而量處重刑有違背法令之處。至今天，最高法院作出裁決，指二審量刑未有超過法定制度，符合公平、比例和罪刑相當原則，沒有鈕承澤所指的違法之處。</p><h3 id="譚德塞為有世衛救援人員性侵剛果民主共和國男女致歉">譚德塞為有世衛救援人員性侵剛果民主共和國男女致歉</h3><p>世界衛生組織（WHO）委託的獨立調查，<a href="https://news.un.org/en/story/2021/09/1101562" target="_blank">確認在剛果民主共和國近年處於伊波拉病毒疫情期間，有世衛及其他非牟利組織的援助人員涉嫌性侵當地男女</a>。世衛總幹事譚德塞（Tedros Adhanom Ghebreyesus）就事件向受害人及公眾致歉。</p><p>剛果民主共和國於 2018 年至 2020 年間爆發伊波拉病毒疫情。早在去年，湯森路透基金會（Thomson Reuters）和新人道主義組織（The New Humanitarian）通過訪問 75 名聲稱受害的、年齡介乎 14 歲至 43 歲的當地男女，揭露該段期間有至少 83 名援助人員（其中 21 人受聘於世衛）涉嫌性侵，當中包括九宗強姦指控。</p><p>當時的調查報道指出，超過 50 名聲稱受害者為女性，部份女性在醫院遭受性侵，也有世衛人員對少女訛稱會送她回家，但最終帶她到酒店發生關係。報告提到，涉事人員大多拒絕使用安全套，導致至少 29 名女性懷孕，其中一人只得 14 歲，部份女性被強迫墮胎。</p><p>世衛隨後委託獨立調查，調查報告確認了傳媒報道的情況。調查委員會主席 Aïchatou Mindaoudou 提到，獨立調查接觸到的受害者，並非去年傳媒接觸到的受害者，意味現實情況較獨立調查報告所述的更嚴重。她更提到，相信有世衛高層一早知悉情況，但置若罔聞。</p><p>當地週二（28 日），譚德塞為事件向受害者致歉。世衛已經針對涉事人員採取終身禁止聘用，並且已向剛果民主共和國及其他相關國家轉介有關指控。</p><h3 id="國安處凍結支聯會六四紀念館物業">國安處凍結支聯會六四紀念館物業</h3><p>香港警務處國家安全處<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451498" target="_blank">凍結支聯會六四紀念館物業</a>。</p><p>支聯會清盤人蔡耀昌對傳媒表示，警方今早通知他到六四紀念館接收信件，信件指出國安處會凍結紀念館館址，並且更換紀念館大閘門鎖。</p><p>支聯會早前已經通過解散。蔡耀昌表示，警方月初已經凍結支聯會銀行帳戶約 220 萬港元現金資產，今次凍結會址物業會影響清盤程序。他稍後會去信保安局局長鄧炳強，要求將資產解凍。</p><p>他解釋，清盤涉及本身原有支聯會的所有資產，利用資產去處理負債才能完成清盤程序，因此會去信鄧炳強，提出支聯會已經進入清盤程序，要求解凍資產，以便程序能盡快完成。</p><h3 id="中共中央紀委監委確認，早前遣返中國的周孟波正接受紀律審查及監察調查">中共中央紀委監委確認，早前遣返中國的周孟波正接受紀律審查及監察調查</h3><p>中共中央紀委監委公佈，中國鐵路工程集團原黨委副書記周孟波涉嫌嚴重違紀違法，在國際執法部門合作下於中國境外落網，並且已被遣返回國，<a href="https://news.now.com/home/international/player?newsId=451469" target="_blank">目前正接受當局的紀律審查及監察調查</a>。</p><p>公告形容，今次通過國際執法合作將周孟波緝拿歸案，是「天網 2021」行動及國企領域反腐敗的重要成果。</p><p>中紀委監委曾於本月初公佈，指中央反腐敗協調小組的追逃追贓工作辦公室於上月 31 日統籌協調、加上公安部等國家執法部門合作下，涉嫌外逃職務犯罪的周孟波在境外落網，並且遣返回國。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 19:01:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E8%25BF%2591%25E6%2597%25A5%25E5%2580%25A1%25E8%25AD%25B0%25E6%258A%2597%25E8%25A1%25A1%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E5%25B2%25B8%25E7%2594%25B0%25E6%2596%2587%25E9%259B%2584%25E7%2595%25B6%25E9%2581%25B8%25E8%2587%25AA%25E6%25B0%2591%25E9%25BB%25A8%25E7%25B8%25BD%25E8%25A3%2581%25E4%25B8%258B%25E9%2580%25B1%25E5%25B0%25B1%25E4%25BB%25BB%25E6%2597%25A5%25E6%259C%25AC%25E9%25A6%2596%25E7%259B%25B8%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29</guid>
            <link>%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E8%25BF%2591%25E6%2597%25A5%25E5%2580%25A1%25E8%25AD%25B0%25E6%258A%2597%25E8%25A1%25A1%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E5%25B2%25B8%25E7%2594%25B0%25E6%2596%2587%25E9%259B%2584%25E7%2595%25B6%25E9%2581%25B8%25E8%2587%25AA%25E6%25B0%2591%25E9%25BB%25A8%25E7%25B8%25BD%25E8%25A3%2581%25E4%25B8%258B%25E9%2580%25B1%25E5%25B0%25B1%25E4%25BB%25BB%25E6%2597%25A5%25E6%259C%25AC%25E9%25A6%2596%25E7%259B%25B8%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孟晚舟與美國達成獲釋交易始末。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/745f98cce6d15344db1bc.jpg"></figure><p><strong>本文原刊於《華爾街日報》，端傳媒獲授權轉載。目前，《華爾街日報》中文版全部內容僅向付費會員開放，我們強烈推薦您<a href="https://theinitium.com/subscription/premium/?utm_source=initium&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=wsjselection" target="_blank">購買/升級成為「端傳媒尊享會員」</a>，以低於原價 70% 的價格，暢讀端傳媒和《華爾街日報》全部內容。</strong></p><p>温哥華當地時間上週五下午 4 點 30 分，一架搭載華為技術有限公司（Huawei Technologies Co.）首席財務官孟晚舟的中國國航（Air China）波音 777W 客機從温哥華起飛。同一時間，兩名被關押在中國的加拿大男子也乘飛機離開了北京。</p><p>這一看似經過周密安排的「換俘」行動解開了中國、美國和加拿大之間關係中一個備受關注的癥結。據美國司法部官員和接近孟晚舟法律團隊的人士稱，這背後是孟晚舟的法律立場發生了巨大轉變，從而在上週初促成了談判的突破。</p><p>知情人士透露，中國上週末還<a href="https://cn.wsj.com/articles/CN-BGH-20210928101600" target="_blank">允許</a>2018 年以來被禁止出境的美國人 Cynthia Liu 和 Victor Liu 返回美國。</p><p>這些官員和另一些人士說，孟晚舟<a href="https://cn.wsj.com/articles/CN-BGH-20210925080107" target="_blank">同意改變</a>幾年來的立場並承認一些不當行為，這啟動了一系列旨在確保商人邁克爾·斯帕弗（Michael Spavor）和離崗的加拿大外交官康明凱（Michael Kovrig）返回加拿大的一系列程序。一位知情人士稱，這兩名加拿大人的獲釋很<a href="https://cn.wsj.com/articles/CN-BCH-20210902102454" target="_blank">倉促</a>，他們直到在北京登機前幾分鐘才被告知要回家了。</p><p>雖然孟晚舟獲釋的交易消除了美中之間的一個關鍵隱患，顯示了兩國緊張關係中的一個務實層面，但兩國在從技術和人權到中國領土主張等許多方面仍然存在矛盾。</p><p>在孟晚舟上週歸國後，中國官媒將她標榜為民族英雄，並將她的獲釋歸功於「中國人民不畏強權、反對霸權的強大意志」，與此同時幾乎沒怎麼提及對兩位加拿大人的釋放。而據一些知情人士稱，事實上，華為管理層數月來一直在為孟晚舟的獲釋悄悄做準備。中國政府的代表沒有回應記者的置評請求。</p><p>白宮新聞秘書帕莎其（Jen Psaki）週一對記者表示，拜登（Joe Biden）政府此前已將針對華為案件的裁決權交給司法部。帕莎其稱：「我們有一個獨立的司法部，該部門作出了獨立的決定，執法決定。與此同時，我們在推動釋放兩名加拿大人方面都是公開的、無任何遮掩。」</p><p>2018 年 12 月孟晚舟在温哥華轉機時，加拿大方面應美國當局的要求拘捕了她，布魯克林聯邦法院指控她涉嫌電匯和銀行欺詐罪，與華為在伊朗的業務有關。這件事發生僅一週多後，中國就拘捕了上述兩名加拿大人，隨後指控他們犯有間諜罪，這引起了加拿大及其盟友們的不滿，聲稱這兩名加拿大人是被當作人質扣押，身處常常是很苛刻的環境。這兩名加拿大人否認自己有任何不當行為。</p><p>這篇關於後續談判的報導是基於對美國司法部官員和了解孟晚舟和華為做法的人士的採訪。</p><p>孟晚舟團隊從 2020 年春天開始與包括職業代理監督人員在內的美國司法部官員討論她的案件可能的解決方案。華為的律師和管理人士也出席了其中許多會談。雖然他們在 2020 年的大部分時間裏繼續談判，並在孟晚舟在加拿大被拘押的第二年接近尾聲和特朗普（Donald Trump）政府即將離任時進行了大量討論，但雙方的分歧仍然很大。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/57821f34306c4d418c356e07d42f13fa.jpg?imageView2/1/w/1080/h/725/format/jpg"> <figcaption>2020 年 1 月 17 日，孟晚舟離開家前往加拿大溫哥華高等法院應訊。攝：Jeff Vinnick/Getty Images</figcaption></figure><p>美國檢方堅持要求孟晚舟承認起訴書中對她的指控事項，即不到 10 年前在華為與其控制的一家在伊朗開展業務的公司的關係上誤導了銀行。這些銀行為可能違反美國對伊朗制裁規定的價值數億美元交易進行了清算。孟晚舟繼續堅稱自己沒有任何不當行為。</p><p>孟晚舟在公開及私下場合都否認了上述指控，她的盟友稱她是人質。美國司法部解決此案的底線是，孟晚舟必須承認此案的癥結所在：華為故意欺騙了一家銀行。</p><p>拜登就任美國總統後，孟晚舟的法律團隊再次與司法部官員聯繫，以保持在新政府任下溝通的渠道暢通。在拜登政府執政期間，相關談判繼續由相同的司法部監督人員推動。</p><p>據一位知情的美國駐華律師稱，到了今年春末，孟晚舟和她的父親、華為創始人任正非對於此案久拖不決愈發感到沮喪，於是他們加強了法律和公關團隊。</p><p>5 月份前後，William Taylor 加入孟晚舟的律師團隊之後相關談判加速推進，Taylor 被介紹加入這個團隊的明確任務就是看他能否達成一份協議。</p><p>司法部官員堅持之前的底線，即孟晚舟承認他們所指控的事項。他們還明確表示，願意將孟晚舟一案與針對華為的案件分開處理。</p><p>帕莎其週一表示，拜登 9 月初與中國國家主席習近平<a href="https://cn.wsj.com/articles/CN-BGH-20210910113036" target="_blank">通話</a>時，曾向習近平施壓，要求釋放兩名加拿大人，習近平則提到了孟晚舟案件。她說：「兩位領導人談到了這些個人的案子，但沒有就此進行談判。」</p><p>9 月 19 日，相關協商取得了突破性進展，Taylor 首次傳達孟晚舟願意承認不當行為，併發送了一份她準備承認事項的草擬文件。上週五孟晚舟案延遲起訴協議所附事實陳述正是基於這份草擬文件。</p><p>根據該協議，孟晚舟承認她在 2013 年就華為與其控制的一家在伊朗運營的公司之間的關係向一家銀行做了不實陳述，導致該銀行提供的服務違反了美國對伊朗的制裁。</p><p>華為在一份聲明中說，華為將繼續在美國政府針對公司業務活動的訴訟中維護自己的權利。</p><p>司法部官員說，檢方自身也有動機想要達成協議。他們認為，孟晚舟可能會繼續提起引渡相關上訴，這可能會使這場爭鬥拖延數年。根據加拿大法律，政府官員也可以最終決定結束這一進程。</p><p>這些官員稱，如果孟晚舟被美國陪審團定罪或認罪，檢方最終會得到與她同意的事實陳述基本相同的結果。一些受到類似電匯和銀行欺詐指控的被告人也幾乎沒有面臨監禁，司法部官員們表示，檢方感覺達成協議的效果，相當於孟晚舟到了布魯克林他們最終可以期待之結果的 85%。</p><p>司法部官員們說，他們沒有面臨以任何特定條件解決此案的壓力，儘管美國國務院和加拿大官員討論了解決方案的潛在影響。司法部高級官員還指示該團隊像處理其他案件一樣處理此案，而不要考慮圍繞此案的地緣政治因素。</p><p>在 9 月 19 日 Taylor 轉達孟晚舟的讓步時，司法部官員告訴美國國務院和加拿大相關部門，該團隊或許能夠解決此案。</p><p>加拿大駐美國大使希爾曼（Kirsten Hillman）在接受加拿大電視台採訪時表示，美國司法部談判的動向促使中國政府考慮釋放這兩名加拿大人。</p><p>「中國政府的決定表明，繼續拘留這兩名加拿大人不再符合他們的利益，」希爾曼向加拿大的 CTV Network 表示。「所以他們開始與我們在北京的官員進行商談，安排讓上述兩人離開的相關事宜。」</p><p>就在布魯克林的一名法官批准延期起訴協議兩個多小時後，孟晚舟在一隊運動型多用途車（SUV）的陪同下前往温哥華機場的主航站樓，此處聚集了一大批中國外交官和華為管理人員，隨後，身着黑色波點連衣裙的孟晚舟登上了飛機。</p><p>孟晚舟飛往中國的航班起飛幾分鐘後，康明凱和斯帕弗在北京登機。渥太華當地時間上週五晚上 8 點 45 分，加拿大總理特魯多（Justin Trudeau）在渥太華的國會山宣布，該飛機已飛離中國領空，康明凱和斯帕弗就在這趟回國的航班上。</p><p>中國表示，康明凱和斯帕弗獲准保外就醫。與其他寬大處理不同，保外就醫在中國不需要法院批准。上週六上午，二人乘坐的飛機降落在阿拉斯加州安克雷奇的一個美軍基地。加拿大空軍的一架飛機將他們帶到艾伯塔省的卡爾加里，在那裏，他們受到了特魯多的迎接。</p><p>當地時間上週六晚，當孟晚舟乘坐的中國國航包機降落深圳時，她已經換上了一件飄逸的紅色連衣裙。人群揮舞着中國國旗歡迎她回來，深圳最高的建築亮起了中文標語：「歡迎孟晚舟回家！」她的父親沒有出現在機場。</p><p>孟晚舟抵達中國幾個小時後，一架加拿大飛機將康明凱送到多倫多，他的妻子和妹妹在停機坪上迎接了他，現場只有幾名記者。康明凱看上去面色蒼白，身形消瘦。他走到記者面前說：「我非常感激能回家。」</p><p>英文原文：<a href="https://www.wsj.com/articles/huawei-executives-return-to-china-how-the-deal-came-off-11632784295" target="_blank">Huawei Executive&#39;s Return to China: How the Deal Came Off</a></p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 16:01:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25AD%259F%25E6%2599%259A%25E8%2588%259F%25E8%2588%2587%25E7%25BE%258E%25E5%259C%258B%25E9%2581%2594%25E6%2588%2590%25E7%258D%25B2%25E9%2587%258B%25E4%25BA%25A4%25E6%2598%2593%25E5%25A7%258B%25E6%259C%25AB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29</guid>
            <link>%25E5%25AD%259F%25E6%2599%259A%25E8%2588%259F%25E8%2588%2587%25E7%25BE%258E%25E5%259C%258B%25E9%2581%2594%25E6%2588%2590%25E7%258D%25B2%25E9%2587%258B%25E4%25BA%25A4%25E6%2598%2593%25E5%25A7%258B%25E6%259C%25AB%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辭職潮下的議助們：誤打誤撞入行，念念不忘地離開。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/1a9f187f6a7fa5ca0b4f2.jpg"></figure><p>「我和他的理念相近，如果這個人爬得越高，他的政治理念可以傳得越遠。」阿欣是前屯門新墟區議員張可森的助理。沒有地區工作經驗，沒有從政經驗的她，在反修例運動的推動下踏足政壇，成為議員助理。僅僅一年，老闆張可森遭還押並辭職，議員辦事處亦已關閉，阿欣也不再是議助。</p><p>一向以來，要成為議員助理，通常有一定社區工作背景，或是希望以這職位為踏腳石，累積地區工作經驗，其後出戰區選或者立會選舉。</p><p>2019 年區議會選舉民主派大勝，取得全香港近 85% 直選議席，一批素人議員帶著一批素人議助走進區議會。惟伴隨著香港政治氣候突變，紅線步步迫近，有議員被 DQ，政府也要求區議員宣誓效忠特區及擁護《基本法》，大批民主派區議員宣布辭職。一班原有志於政治，希望通過議助職位來參與政治的素人，也間接地被 DQ 了。</p><p>當被記者問到是否一直有做議助的想法，阿欣連聲否定，「絕對不是，絕對不是！」然後又付之一笑。她寫信給因民主派立法會初選被控「顛覆國家政權罪」（「47 人案」）而遭還押的張可森，二人隔著石牆，回憶最初的相識。張可森手寫回覆，區議會選舉時，大家都很「素」、很純粹。</p><p>2019 年區議會選舉前夕，當時以文化人身份參選的張可森正招募選舉義工，從事劇場工作的阿欣透過同行介紹認識了他。大家曾為屯門居民、文化界中人，政治理念相若。自來熟的張可森對阿欣陪感親切，熱情地分享他的區選計劃。阿欣笑稱「那次見面極速地被他拉下水」。</p><p>早在 2016 年，阿欣曾當上青年新政立法會候選人黃俊傑的選舉義工，可是當時社會政治氣氛冷淡，素人黃俊傑不為街坊所認識，最終慘敗。這令阿欣相信，做區（從事地區工作）是從政的第一步，所以 2019 年為張可森助選時，阿欣幫忙撰寫宣傳單張和社交媒體的宣傳文字，為他做地區宣傳。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/55d52ad5cf4848cc813210063c22cb55.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"></figure><p> <figcaption>前區議員張可森的議員助理阿欣。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>張可森當選之後，阿欣並沒有立刻跟隨他做地區工作，反而投入社運。及後阿欣不滿劇場工作太離地、不切實際，毅然辭職，社運又進入低潮期，她便選擇一份與自己政治理念相近的工作，成為張可森的兼職議助，間中回劇場工作。</p><p>她回憶，戲劇節遇上《禁蒙面法》、理大圍城，港鐵宣布全綫停駛，但表演依舊進行。她慨嘆：「這個時候，他們（劇場工作者）都覺得自己的表演較重要，（我）深受打擊。做區就好實在，你知道阿叔阿嬸（街坊）是什麼人，他們沒有偽善。」碰巧張可森有意找她幫忙，她便全心投入議助的工作。</p><p>阿欣主要負責文字工作。她在張可森的社交媒體上撰寫社評，以文化層面講香港，如評論舞台劇《新聞小花》被康文署取消表演。工作以外，阿欣和張可森亦會為彼此的文章點評。張可森為阿欣一篇關於香港生產力的文章改稿四次，阿欣也有為張可森一篇關於本土文化的文章評稿。</p><p>「我常常都說自己不是做區，做區有 8 成時間都表達不到自己的理念。」進入議會後，阿欣和張可森認為區議會制度僵化，做區再沒意義。沒有議助經驗的阿欣在訪問期間多次形容區議會「很老」、「沒有用」。她覺得最「痴線」的是批核撥款，3 月財政年度開始，民政處需時開會，之後招標，再等待民政處批核，耗時最少半年。</p><p>不過，能讓阿欣抱怨的日子，並沒有很多。2021 年 1 月 6 日，張可森因參與民主派立法會初選被捕，翌晚阿欣在屯門警署等他保釋出來。3 月 5 日，張可森再遭還押。剛成為張可森的議助近一年，議辦從此沒有議員，阿欣從此只能隔著玻璃探望她的老闆兼好友。</p><p>探訪時間短得無法讓阿欣思考和反應，匆匆交代公務後，時限已到。在首次探訪的短短 15 分鐘，張可森向阿欣表明他想盡早辭職，阿欣回應會關閉議辦和社交媒體，以及送物資給他。之後阿欣每兩星期一次以親友身分探望張可森，每次 15 分鐘，閒談近況，淺談文學，談談寫的詩、讀的劇本，還有處理辭職的行政事務。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3818420de2794a6ea23e4a924b1c2fd7.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2019 年區議會選舉前夕，張可森與義工進行拉票。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>探訪以外，阿欣還會與張可森書信來往。阿欣認為，做筆友反而比做同事更能感受、認識對方，感歎「做議助的時候，大家反而不會這樣溝通」。張可森曾寫到牆內有很多無了期的等，等待審訊，等待離開監獄。阿欣低聲說道，上庭後，有時他不能當晚就能回到赤柱監獄，只可在四面牆的荔枝角收押所內過，等。阿欣在信中並沒有直接回覆，因為她不知能如何回覆，不能體會他的心情。</p><p>「如果我足夠了解這個人，我會叫他不要從政。」眼看好友兼前老闆身陷囹圄，阿欣後悔幫張可森助選、做議助。比起從政，她認為張可森更適合寫字。「如果不從政，他可以 achieve 的會更多。他是一個聰明、有才華的文化人，但是不是一個從政者呢？是否一個做區的人？2019 年的時候，可能我們沒有空間去想清楚。」</p><p>5 月，張可森正式向民政事務署提交辭職通知，阿欣從此不再是他的議助，但仍依舊叫他老闆。張可森遭還押後，他的兩名議助相繼辭職，議辦一度只剩下阿欣，直至後來才多招聘一名議助，協助區務和議辦的善後。</p><p>負責社交媒體的阿欣至今仍沒有登出張可森的帳戶。為了避免社交媒體的言論影響審訊，多名「47 人案」被告的社交媒體已被刪除。她坦言不忍心刪除帳戶，又認為區議員擁有社交媒體帳戶不是犯法。最後張可森的 Facebook 帳號被轉為私人帳號，IG 所有帖文則被封存，只剩下張可森的頭像和六千多名追蹤者，「他還在，只是大家看不到，我的心會好過點」。</p><p>議員收留了流離失所的我</p><p>「（「47 人案」）好像很荒謬，但其實很貼近現實，在這個社會，這樣被捕才是一件不合理的事。」阿然是前元朗瑞華選區議員林進的全職議助。林進在去年民主派初選中，排在黨友伍健偉名單第二位出選，現時伍健偉因「47 人案」還押，阿然也不免想像過老闆被捕。阿然不斷重覆「荒謬」，不能理解。若然老闆不幸被捕，阿然也只能入書給他，探望他。</p><p>由林進履新開始，阿然已擔任他的全職議助。林進因不滿政府追討被褫奪議席（DQ）區議員的薪津，在 7 月 8 日宣布辭職，阿然因而失業。阿然的員工證由最初簡陋的 A4 紙配上低質低像素照片，之後更換成簇新的證件，被解僱後證件背後需寫上義工，到現在員工證已失去功能，被阿然收藏於家中。</p><p>年近 30 歲的阿然在做議助前，分別任職出版社、幼稚園、科技公司和倉庫。反修例期間他不幸失業，在社運中感到迷惘，又被控非法集結。眼看身邊的朋友事業有成，阿然覺得自己像流離失所。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/8dd19a30b60a4de5943c206207978e20.jpg?imageView2/1/w/1080/h/722/format/jpg"></figure><p> <figcaption>前區議員林進的議員助理阿然。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>碰巧民主派在區議會選舉中大勝，一心只想找份政治理念相同的工作的阿然，便瘋狂應徵議助，一共應徵了五個議辦，甚至使他在在面試時把林進認錯為另一位議員。今日提起這事，他仍哭笑不得。因為從未想過成為議助，阿然最初連議助的工作是什麼都不清楚，以為只是填寫表格、舉辦活動、聽電話。「由我生活上的收留，他給了我一份工，到我思考上的收留」，阿然感激林進收留了他。</p><p>街坊把議辦當成萬事屋，找工作、買電器，什麼問題都問坐辦的阿然，可謂「議辦最前線」。可是，素人議員剛剛落地，議辦沒有人脈，不知可跟什麼組織合作，阿然只好打開 Google Map，尋找附近的公私營機構幫手。熱情的街坊又會主動幫忙，我懂裝修，他懂環保。慢慢地議辦變成一個墟，連結不同市民。</p><p>阿然和其他議助建立「進辦議助精神健康關注組」社交媒體專頁，以輕鬆有趣的形式紀錄社區日常、議辦工作，如阿然和一名患有腦退化婆婆的對話，藉此希望大家關心區內老人。專頁又會嘲諷林進做事太 chur（急進，令人透不過氣來），但阿然仍覺得林進是個好上司。</p><p>阿然感激林進發掘自己健談、具親和力的一面。訪問當日，阿然身穿短袖上衣、短褲加拖鞋，街坊般的打扮。「你去做，他 Backup（支援）你」，喜歡小朋友的阿然一直想在區內舉辦兒童圖書故事班，卻沒有信心踏出第一步。林進了解他的能力和性格，把心一橫「強迫」他籌辦活動，直接幫他招募參加者。看到小朋友們滿載而歸的笑容，阿然最後肯定了自己，這活動亦成為了阿然任內最深刻的經歷。</p><p>提及任內的經歷，阿然在訪問中用了近五十次「開心」去形容，到了議員辭職的部分，阿然轉以多次「不開心」形容。議辦的最後一日，一名常到議辦打轉的小朋友在離別之際哭了起來，弄得阿然不禁簌然落淚，但他明白，「我們純粹和議辦 say bye bye，不是和大家 say bye bye，因為我知道我們之後會再見，（離開的）純粹是這份工作，這個辦事處，這張枱，這張凳」。</p><p>學生議助，想為社區貢獻更多</p><p>阿偉是前觀塘區民主黨新人議員的兼職學生議助，所屬的選區是一條老人村，議辦位於一幢舊式公屋的地舖，現時已人去樓空，門外貼有「辦事處已休業，多謝大家，有緣再見」。</p><p>「我之前做關於小朋友、家庭的社區工作，雖然有興趣，但沒有想過會做議助。」23 歲的阿偉是社工系大學生，他曾在反修例運動中兩度被捕，經歷激發他思考能如何貢獻社運和香港。阿偉在社運的內疚感和責任感驅使下，他既在社區中心兼職教班，又在 Telegram 政治相關的頻道做管理員，及後經朋友介紹成為議助，渴望為社會付出更多。「我想再了解這個世界，亦覺得一日做的事未足夠，再做多點才睡。如果我在有精神的情況下睡覺會胡思亂想，要做點事令自己累得不能再累，昏迷的狀態才去睡。」</p><p>議辦中年紀最輕的阿偉雖有服務小朋友的社工背景，但在老人村中，他缺乏與長者溝通的技巧，對長者政策亦不了解。即使阿偉從小就在該區長大，他未有直接接觸村中老人，更遑論了解高齡長者津貼等政策。因為村中較多獨居老人，阿偉要學會與他們溝通的推拉技巧，不能把時間只花在一名街坊身上。可是議員和同事也有自己的工作，不能手把手的教導阿偉，他只能「自己膽粗粗地試，看看別人怎樣講，自己再學」。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/8c7966796ca6470ea02af0fb6ec5f5b7.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"></figure><p> <figcaption>前觀塘區民主黨新人議員的兼職議助阿偉。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>阿偉和議員共事前，就早在香港電台青年論政節目「政壇新秀訓練班」認識。阿偉是節目的新學員，而議員是舊生。當時阿偉欣賞議員做事認真，沒架子，在 2019 區選時便為他助選。他們閒時與一群朋友一起打遊戲，一起吃飯。後來成為議助，即使二人年紀相差近十年，阿偉覺得他們之間沒有由上而下的指令，只有願意遷就的合作。</p><p>疫情高峰期，阿偉幫助議員為一名確診街坊清潔家居。「看到街坊不安，不能回家的焦慮，我們盡力令她安心，可以舒服地回家」，阿偉與議員身穿基本的保護衣、面罩口罩頭套，硬著頭皮與街坊的親人一同清潔。阿偉最初仍有疑慮，問議員：「老細，我們這樣能不能 claim（索取）保險？」衡量風險後，阿偉認同議員的想法，認為有幫助那位街坊的必要，決定和議員一起冒險，慶幸二人最後無恙。</p><p>長者社區特別富人情味，大家會互相幫助、問候，公公婆婆們每逢經過議辦，都會叫阿偉的名字打招呼，閒聊幾句，就像是探望自己的孫兒一樣。</p><p>因為學校的一份功課，阿偉接觸到議辦的一名義工伯伯，訪問他的人生經歷。過程中，阿偉和伯伯深談家庭、成長、社運等話題，談得投機，意氣相投。因為阿偉的爺爺早逝，和義工伯伯的「爺孫關係」令他感到很微妙。訪問後，他們一老一嫩到茶餐廳吃飯。議辦最後一日，形象剛強的伯伯在離別時一言不發，年逾八旬的他默默地為阿偉搬物資。那近百米的路上，仿如爺爺最後一次送孫兒上學，「（我）覺得他真的把我當成他的孫，這份感情事我不會在做一份工作時預計到」。</p><p>昔日和義工伯伯一起吃飯的茶餐廳已結業，現在是一間連鎖手搖店。阿偉只能懷緬做區的時光，把一切的回憶和學習刻在心中，「這一年與他（議員）共事、做區的回憶是不會忘記」。</p><p>超資深議助：我想跟議員、同事一起學習</p><p>「I am a long time student」，這是訪問當日熊百祥黑白短袖上衣中的文字。熊百祥曾任 8 年立法會社福界議員助理，期間修畢人類學及宗教研究兩個碩士學位，之後又用三年半時間到國外修讀梵文等外語。回到香港，陰差陽錯下，他同時成為三名區議員的兼職助理（前荃灣祈德尊選區陳劍琴議員、前油尖旺佐敦南選區陳梓維議員、前西貢離島選區陳嘉琳議員）。</p><p>「Case（社區個案）不同，區情不同，經濟情況又不同，那就很好玩啦。作為一個學生就有很多東西學，好似修讀了三個單元。」每星期，熊百祥由炮台山的家出發，一天到屋村區，一天到私樓區，一天到鄉郊區，一星期走遍港九新界，樂在其中。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/acc7c01c40cc4bcaaed78a166b7716c3.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg"></figure><p> <figcaption>前區議員陳劍琴。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>熊百祥 2011 年曾參選區議會選舉，落敗後決定不再踏上區選舞台，誰知 8 年後會成為區議員背後的臣子，但有賴區選的經歷，令他學會如何接觸街坊。</p><p>離開立法會後，熊百祥完全沒有想到會成為三位議員的助理。從印度進修後回港，遇上反修例運動，他有感「2019 年的時候大家都會盡力把自己所識、專長貢獻給香港。」眼見大量政治素人參選，他在網上選舉申報平台隨機義務覆核同路人的選舉開支申報表，一共接觸過 11 份。若有出錯，他會主動接觸候選人。其中一個就是他後來的老闆，陳劍琴。他又在朋友和街坊的介紹下，幫助陳嘉琳和陳梓維處理財務報表。</p><p>三位老闆都是政治素人，熊百祥自言希望能幫助素人議員適應工作內容。「今屆多了那麼多新人，每個議員還有兩個同事，最少多了 600 個新人。這行業不會無端端（突然）多了一些有經驗的人。」所以他的策略就是把自己分開，接受三名議員的邀請，成為他們的兼職議助，每星期到每個議辦工作一天，因為「如果我只留在一個 Office，其餘兩個就會出事」。</p><p>由資深立法會議助轉為新手區議會議助，絕大部分議員和同事都比自己年輕，熊百祥無時無刻都提醒自己要成就他人，不可以做「老屎忽（老油條）」，「感覺就好像回到 fresh grad 一樣，只是崗位和職責不同」，視這份工作為一種學習。雖然老闆陳梓維會考零分而備受評擊，但碩士生的熊百祥替他抱打不平，曾在網上為陳梓維辯護。</p><p>因應議員的強弱項，熊百祥在三個議辦的角色都不一。陳嘉琳缺乏做區經驗，陳劍琴不擅長政策分析，陳梓維缺乏管理投巧，所以熊百祥分別是他們的行政主任、議辦主任和督導。他亦會負責訓練、招聘同事。因為三名議員都是素人，所有同事都未做過議助，所以他特地安排 12 節課程給議助們，分享社會服務、政策等需知。</p><p>以熊百祥的觀察，新人議助通常在任內會出現期望落差。他們因社運驅使而入行，以為議助只是擺街站、接觸街坊，沒有預計大量沉悶的文件和管理工作，需要時間調整心態，但熊百祥仍會盡力為他們提供協助。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/07/dd6dbbb28ab649d58f6ea229f9113c4f.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>前西貢離島選區區議員陳嘉琳。攝：陳焯煇/端傳媒 </figcaption></p><p>為了能隨時隨地回覆三個議辦同事的問題，熊百祥會隨身攜帶一本黑色筆記簿，第一頁寫有蘇格拉底的名言，「The only thing I know is nothing」。筆記簿裏寫滿了三區的資料，由最初建立議辦的待辦事項，到各區的人口結構、背景，每一項工作他都會用編號記下，方便之後索引。</p><p>一個人打三份議助工，熊百祥在時間分配上忙得不可開交。合約上，他每星期只會為每個議辦工作 8 小時，但他笑指，有時要做到半夜，甚至通宵，眼袋深沉，只要醒著，就會隨時回覆訊息。雖然工作繁忙，但他本著一套減少睡眠時間、提高工作效率的理論，覺得「好玩吖嘛，同埋有嘢學，開心呀」，一切的辛苦都是值得的。</p><p>熊百祥默默耕耘，希望能與同事一同學習、進步。他相信沒有經驗的他們能改變、進步，「你要相信他是想改變，否則你可以立即解雇他，你不相信他，還為什麼要與他共事？」為了幫助同事學習設計橫額，熊百祥給他們一份分析一百張議員橫額的功課，並要記錄在表格上。他笑稱這份功課太難，自己太苛刻，至今仍未有同事能完成。</p><p>與熊百祥共事一年的議助同事 Jas，認為熊百祥並不苛刻，反而在他身上學到時間管理的技巧。雖然沒有一百張，但 Jas 都完成了二十多張的橫額分析。她又特別欣賞熊百祥隨時攜帶記事簿記錄工作內容，並教導她寫筆記的技巧。反之，不諳設計的熊百祥亦會請 Jas 教他使用網上設計工具，大家一進步，互相學習。</p><p>「我覺得似是看著小朋友大的感覺，成個 plan 像是個人成長的 plan，我覺得我在過程中的目標是以他們（同事）為中心，而不是以議辦為中心。」熊百祥這樣形容他一年多的議助經歷。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/f2906bde3f5440e09af6cd120757bf2b.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>前區議員陳梓維。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>各散東西，仍心繫社區</p><p>四名議助的所屬議辦已關閉，但他們還想做一些事情。</p><p>阿欣想以創作記錄時代。「現實是突然有一日你會失去所有。直至認識了他，我才有這種實感。突然間有一日你就不能吃家中的飯，突然間有一日你不能再見你的家人。」阿欣只希望張可森獲釋放之際，他的人生不用從頭開始，並幫助張可森分享他在牆內寫的文字，以及照顧他的家人和初生兒子。</p><p>再次失業的阿然現在並不再迷惘，「議員助理整個行業被解僱，也不能跳槽去第二間，整個行業沒有了。那就不如做小生意。」做生意是阿然兒時的夢想，現在他正和天水連線的朋友計劃合伙開餐廳，「儲存自己的實力」。</p><p>阿偉以揚聲器比喻他的成長。回憶起第一次青澀地拿起揚聲器在商場空地作疫情呼籲，他口吃了數次，但仍堅持把聲音放大，讓更多人聽到。即使現在不能以議助的身份發聲，他亦想用自己的聲音繼續大喊，所以他打算和朋友創辦社企，推廣本地遊，延續對社區的熱愛。</p><p>熊百祥視這三份工作為寶貴的經驗，讓他能更立體地認識香港。之後他會繼續少數族裔的社區工作和進修學習。「人沒事就好啦。Office 沒有了不要緊。我覺得與議員和同事間的合作不一定是這個 setting，將來可能有其他機會。」</p><p><strong>（為尊重受訪者意願，文中阿欣、阿然、阿偉為化名）</strong></p>]]></description>
            <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 15:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E8%25BE%25AD%25E8%2581%25B7%25E6%25BD%25AE%25E4%25B8%258B%25E7%259A%2584%25E8%25AD%25B0%25E5%258A%25A9%25E5%2580%2591%25E8%25AA%25A4%25E6%2589%2593%25E8%25AA%25A4%25E6%2592%259E%25E5%2585%25A5%25E8%25A1%258C%25E5%25BF%25B5%25E5%25BF%25B5%25E4%25B8%258D%25E5%25BF%2598%25E5%259C%25B0%25E9%259B%25A2%25E9%2596%258B%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29-2</guid>
            <link>%25E8%25BE%25AD%25E8%2581%25B7%25E6%25BD%25AE%25E4%25B8%258B%25E7%259A%2584%25E8%25AD%25B0%25E5%258A%25A9%25E5%2580%2591%25E8%25AA%25A4%25E6%2589%2593%25E8%25AA%25A4%25E6%2592%259E%25E5%2585%25A5%25E8%25A1%258C%25E5%25BF%25B5%25E5%25BF%25B5%25E4%25B8%258D%25E5%25BF%2598%25E5%259C%25B0%25E9%259B%25A2%25E9%2596%258B%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29-2</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早報：美軍高級將領或曾建議在阿富汗保留 2500 士兵，與拜登說法矛盾。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/91cf83dacbfcde5e2d393.jpg"></figure><h3 id="美軍高級將領或曾建議在阿富汗保留 2500 士兵，與拜登說法矛盾">美軍高級將領或曾建議在阿富汗保留 2500 士兵，與拜登說法矛盾</h3><p>拜登政府的阿富汗撤軍行動在美國兩黨中均引發不滿。美國軍方三名高層週二出席<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2021/09/28/milley-hearing-live-updates/" target="_blank">國會參議院軍事委員會聽證會</a>，就阿富汗撤軍等事件接受質詢。兩名高級將領表示支持在阿富汗保留 2500 名士兵以穩定局勢，這與拜登此前表態出現矛盾。</p><p>拜登 8 月中接受<a href="https://abcnews.go.com/Politics/full-transcript-abc-news-george-stephanopoulos-interview-president/story?id=79535643" target="_blank">ABC 電視採訪</a>，被問及高級軍事顧問曾建議不要從阿富汗完全撤軍、保留 2500 名士兵，拜登對此否認。拜登回答稱，高級軍事顧問們未達成統一意見，而且他不記得有人提出類似建議。</p><p>聽證會上，共和黨議員指拜登此言不實。中央司令部司令麥肯齊（Kenneth McKenzie）在逼問下表示，他認為應該在阿富汗保留至少 2500 名美軍士兵，從而避免阿富汗政府垮台。參謀長聯席會議主席米利（Mark Milley）也表示，他同意這項建議。</p><p>共和黨議員質問米利，其回答是否意味拜登之前所言不實，米利未正面回應。<a href="https://apnews.com/article/joe-biden-bombings-kabul-taliban-terrorism-d1c939fc224a988dc6117ae4a70840e6" target="_blank">米利拒絕透露今年春季他向拜登提出的建議</a>，當時拜登正在考慮是否遵照前總統特朗普與塔利班達成的協議——於 5 月 31 日之前完成撤軍。國防部長奧斯汀（Lloyd Austin）也拒絕透露他對拜登的建議。</p><p>米利還補充稱，拜登曾表示軍方將領「一致建議」8 月底前撤軍，這項「一致建議」是在 8 月 25 日才達成的。</p><p>米利又強調，美國公民人身安全事關重大。如果美軍留下一支部隊，9 月 1 日過後美軍和塔利班必將重新開戰，從而增加美國公民安全風險。米利主張不為撤軍設定截止日期，視情況發展而定，但特朗普和拜登都沒有這樣做。</p><h3 id="米利：兩次與華通話是照特朗普高級助理指示，多人在場">米利：兩次與華通話是照特朗普高級助理指示，多人在場</h3><p>在聽證會上，米利還承認他曾在特朗普政府後期兩次與中國軍方通話，表達美軍無意進攻中國。但他表示，此事在政府官員中並非秘密，他是<a href="https://www.reuters.com/world/top-us-general-milley-staunchly-defends-calls-with-china-2021-09-28/" target="_blank">根據特朗普一些高級助理的指示行事</a>，以緩和兩國局勢。</p><p>美國著名記者伍德沃德（Bob Woodward）近日在新書《Peril》（危險）中指，米利兩度向中國軍方高層「秘密」打電話，保證美國不會發起軍事行動；若美國進攻，他會提前告知。特朗普和共和黨人隨即譴責米利「叛國」。</p><p>米利則表示，<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2021/09/28/milley-hearing-live-updates/#link-ELAM7TDNZJC33BP4DTSKIK3TCY" target="_blank">兩次通話均有多人在場</a>：第一次有 8 人在場，第二次有 11 人在場。他同意提供在場者的姓名和職務。</p><h3 id="美籍姐弟被中國禁止離境三年後獲准返回美國">美籍姐弟被中國禁止離境三年後獲准返回美國</h3><p><a href="https://cn.nytimes.com/usa/20210928/china-americans-released/" target="_blank">《紐約時報》指</a>，繼華為高管孟晚舟與美國司法部達成暫緩起訴協議、上週六返回中國後，在中國已被「禁止出境」長達三年的兩名美國公民週日獲准返回美國。</p><p>這對姐弟是麥肯錫公司顧問辛西婭·劉（Cynthia Liu）和喬治城大學學生維克多·劉（Victor Liu）。他們的父親劉昌明曾是一家中國銀行的行長，因參與詐騙案被中國警方通緝。</p><p>報導指，2018 年 6 月，這對姐弟前往中國看望患病的祖父，當時兩人年齡分別為 27 歲和 19 歲。在華期間，他們與同為美國公民的母親被中國警方拘留，母親桑德拉·韓（Sandra Han）受監禁至今。姐弟倆從未被指控有任何不當行為，過去三年卻被禁止離開中國。報導認為，中方此舉意圖迫使其父返回中國自首。</p><p>這對姐弟的律師馬克·金斯伯格（Marc Ginsberg）將兩人獲釋歸功於拜登與中國國家主席習近平 9 月 9 日的通話。</p><p>美國白宮發言人普薩基（Jen Psaki）週一透露，習近平在那次通話中曾提及孟晚舟案。但她否認中美雙方在那次通話中進行了談判，並強調美國司法部作為獨立部門進行了獨立執法。</p><h3 id="中國外交部：孟晚舟事件「得以妥善解決」具有積極意義">中國外交部：孟晚舟事件「得以妥善解決」具有積極意義</h3><p>中國外交部發言人華春瑩昨日亦證實，中美領導人 9 月 9 日通電話時談及孟晚舟案。她評價此事件「得以妥善解決」，具有積極意義。</p><p><a href="https://www.fmprc.gov.cn/web/fyrbt_673021/jzhsl_673025/t1910524.shtml" target="_blank">華春瑩昨日在例行記者會上稱</a>，孟晚舟被捕後，中國政府在「各個層級、各種場合全力開展工作」，要求撤銷指控，釋放孟晚舟。</p><p>華春瑩還表示，9 月 9 日中美元首通話時，習近平「明確就孟晚舟事件做工作，闡明中方立場，要求美方盡快妥善解決」。她又指，今年 7 月中美天津會談中，中方也曾向美方提出相關要求。</p><h3 id="香港警方起訴「光城者」七人，控煽動顛覆國家政權">香港警方起訴「光城者」七人，控煽動顛覆國家政權</h3><p>香港警方國安處<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451412" target="_blank">對學生組織「光城者」七名成員提起訴訟</a>，其中最年輕者僅 16 歲。警方指「光城者」為港獨組織，控七人涉嫌串謀煽動他人實施顛覆國家政權。案件將於週三開庭。</p><p>香港警方 7 月 6 日曾<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=441137" target="_blank">拘捕九名</a>懷疑與「光城者」相關人員，包括中學生及學校教職員。警方稱他們企圖製造炸彈，並且策劃襲擊鐵路、法院等公共設施，其中三人已被起訴，涉違反《港區國安法》，不准保釋。</p><p>7 月 12 日警方<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=441933" target="_blank">再拘捕五人</a>，懷疑他們與港獨組織「光城者」有關，涉嫌串謀策劃恐怖活動。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 11:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E7%25BE%258E%25E8%25BB%258D%25E9%25AB%2598%25E7%25B4%259A%25E5%25B0%2587%25E9%25A0%2598%25E6%2588%2596%25E6%259B%25BE%25E5%25BB%25BA%25E8%25AD%25B0%25E5%259C%25A8%25E9%2598%25BF%25E5%25AF%258C%25E6%25B1%2597%25E4%25BF%259D%25E7%2595%25992500%25E5%25A3%25AB%25E5%2585%25B5%25E8%2588%2587%25E6%258B%259C%25E7%2599%25BB%25E8%25AA%25AA%25E6%25B3%2595%25E7%259F%259B%25E7%259B%25BE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29</guid>
            <link>%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E7%25BE%258E%25E8%25BB%258D%25E9%25AB%2598%25E7%25B4%259A%25E5%25B0%2587%25E9%25A0%2598%25E6%2588%2596%25E6%259B%25BE%25E5%25BB%25BA%25E8%25AD%25B0%25E5%259C%25A8%25E9%2598%25BF%25E5%25AF%258C%25E6%25B1%2597%25E4%25BF%259D%25E7%2595%25992500%25E5%25A3%25AB%25E5%2585%25B5%25E8%2588%2587%25E6%258B%259C%25E7%2599%25BB%25E8%25AA%25AA%25E6%25B3%2595%25E7%259F%259B%25E7%259B%25BE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-29</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[支聯會解散：愛國民主變為國家敵人，止損與堅守的時代選擇。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/2a5dc2763ebf40fa2732a.jpg"></figure><p>因支持北京學運、成立於 1989 年 5 月的「支援愛國民主運動聯合會」（支聯會），在國安法壓力下，最終在 9 月 25 日以會員大會表決方式完成解散，是繼六四紀念晚會被禁、六四紀念館被關停之後，再消失的一個六四組織象徵。以「愛國」作為立腳點的支聯會，過去數年雖遭本地批評保守溫和，但其包括支援內地民主發展、守護八九歷史真相、延續悼念集會等在內的重點工作，則始終是在「港獨」以外，最銳利的政治議題。</p><p>支聯會主席李卓人、前副主席何俊仁，在牢獄中通過信件公開呼籲主動解散支聯會，但同樣身陷囹圄的支聯會副主席鄒幸彤，則從獄中表達出<a href="https://www.thestandnews.com/society/ab_%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E7%99%BC%E5%85%AC%E9%96%8B%E4%BF%A1-%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E8%A7%A3%E6%95%A3%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83-%E5%8F%8D%E9%A7%81%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E4%BD%95%E4%BF%8A%E4%BB%81%E8%A7%A3%E6%95%A3%E7%84%A1%E5%8A%A9%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E7%90%86%E5%BF%B5" target="_blank">不贊成解散支聯會的態度</a>，她指不希望「恐慌性解散」對民氣造成打擊，並對「解散救人」論調表示存疑。</p><p>支聯會三位帶頭人，對於組織要解散與否的不同意見，更表明了民主陣營對如今中共遊戲規則的不同認知。它留下了一個未有定論的結局。</p><p>但支聯會終究還是解散了，從一個「愛國運動」變成「國家的敵人」，反映的是 32 年來香港政治話語空間的劇變。長年作為港中英三方政治磨心甚至敵對的支聯會，如何在過渡期前後波瀾詭譎的政治環境下求存，發展出一條看似穩妥而堅守原則、但又為之後發展埋下伏筆的政治路線？又如何燒開了愛國與愛黨的界線，成為了國家的對立面，走到了如今的處境？</p><p>而支聯會三位帶頭人，對於組織要解散與否的不同意見，更表明了民主陣營對如今中共遊戲規則的不同認知。它留下了一個未有定論的結局：在不斷進行著「解散」潮的香港，「止損」是否真的可能？而企硬（站穩立場）、執著與堅守，對這個釜底抽薪的時代來說，是否仍有意義？</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/b01e042c0d324c2a90893d0ff2aaf343.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2020 年 6 月 4 日，警方首次以疫情為由禁止集會，為歷史上首次，一眾民主派人士「自行」到維園悼念。圖中包括支聯會主席李卓人、常委何俊仁、副主席鄒幸彤等人。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>「愛國」「反共」與「民主」共存的政治路線</p><p>支聯會選擇在香港穩定後再談支援內地，亦以九七後香港民運需自己上陣來作出戰略準備，是一套清晰的香港優先策略。</p><p><a href="https://www.thestandnews.com/politics/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-3-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%B7%B2%E8%A2%AB%E5%AE%9A%E6%80%A7-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E7%B5%84%E7%B9%94-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%B1%E5%85%AB%E4%B9%9D-%E4%B9%9D%E4%B8%83%E8%B5%B0%E5%88%B0%E4%BB%8A%E5%A4%A9" target="_blank">根據《立場新聞》整理</a>，其實從支聯會成立開始，它就被定性為「顛覆、反動」組織。2019 年香港民間研究組織「香港前途研究計劃」前往倫敦、發掘英國解密檔案後也發現，在 1990 年港澳辦與英國進行授權事宜時，港澳辦代表就將支聯會定性為「顛覆組織」（subversive）。文件顯示，就連港英政府亦對支聯會有意見。六四一周年後，時任立法局首席議員的李鵬飛應港督衛奕信要求，約見司徒華、要求解散支聯會，以掃除中英關係的障礙。不過其要求未獲司徒華理會。</p><p>之所以能夠生存下來，是因為在過渡期前夕的香港政治環境中，只要組織方式與行動綱領維持於和平理性非暴力（即後來五大綱領），加上符合香港法例與基本法，那麼在一國兩制下仍是合法的。那時的問題反而是，以爭取香港民主為起點的民主派，如何既保持立足香港利益的鮮明印象，取信於支持民主的香港人，與中英雙方保持距離；又能保持靈活，與八九民運愛國路線保持一致？</p><p>對於前者，當時支聯會內部給出答案是，嘗試回應六四後港人的信心危機，同時倡議港人可得居英權及發展香港民主人權，<a href="https://medium.com/recall-hk/p64-123ee62fe5c6" target="_blank">不過此決定亦引發是要支援內地還是香港自救的內部爭論</a>。核心問題是，香港利益和中國利益該如何權衡輕重？</p><p>根據歷史資料，時任支聯會秘書處召集人的李永達回應傳媒時指：「繁榮、政治民主化、穩定，是香港很需要的，我們常用（一個）例子說明經濟制裁，好像一個人有敵人在背後，用的方法（卻）是拿劍刺死自己再刺死後面的人。香港這脆弱的經濟就像這方法，我們不知用這方法殺敵能否成功，但首先我們會受重傷或者死亡。」</p><p>李永達在 1989 年 7 月港台節目《鏗鏘集》中更提到：「我們在香港九七前，仍在英國管治下，只是二線緊密支援基地。但另方面我們不能不考慮九七後，香港民主運動和支援會成為整個中國民主運動的一個環節，如果有這心理準備，其實我們投入中國民運的日子不會太長。」 </p><p>從這兩段發言可見，支聯會選擇在香港穩定後再談支援內地，亦以九七後香港民運需自己上陣來作出戰略準備，是一套清晰的香港優先策略。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/06/684c11fa3d6c460c8fde8d81a42e41df.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>1997 年 6 月 4 日，維園晚會上的「國殤之柱」。譴責六四屠殺的「國殤之柱」在 1997 年雕成，並在當年六四晚會完結後移送香港大學。其後每年六四洗刷「國殤之柱」成為港大學生會的傳統。攝：Vincent Yu/AP/達志影像</figcaption></p><p>這些決定，不僅確立了民主黨的日後綱領與務實主義的價值觀，亦開拓一種香港民主派的愛國路線。只是，這套溫和的愛國論述也不是所向披靡。</p><p>但另一方面的問題是，支聯會愛的是哪個國？當時司徒華等極力建立一種能同時符合基本法與北京領導人言論底線的、特有的愛國主義論述，那麼每當被中方批評、質疑他「叛國」及「是否愛國」時，司徒華便強調自己反殖的溫和愛國主義者身份，並借助鄧小平的「愛國者三項原則」（即：尊重自己民族，誠心誠意擁護祖國恢復行使對香港的主權，不損害香港的繁榮和穩定）及江澤民的「井水不犯河水」論述（即北京不會干預香港事務），予以還擊。</p><p>同時，支聯會亦嘗試以其對中國的國族認同，<a href="https://medium.com/recall-hk/p64-1b823ad4c820" target="_blank">將「愛國」與「愛黨」區分開來</a>，保持自己的身位，好利用一國兩制的區隔效果，在中國境內舉行唯一的六四紀念活動。同時，「愛國民主運動」也成為不同政治立場支持者的共同點，配合以持續低調的營救與支援行動，建立對內地維權運動的連結，實踐五大綱領。</p><p>這樣的政治路線也時時遭到質疑。1989 年 8 月司徒華接受香港電台訪問時就被問到，當時他經常批評中國，為何在 70 年代卻被認為是左派，<a href="https://medium.com/recall-hk/p64-c67a8d05c000" target="_blank">司徒華的回答可謂相當巧妙</a>，他沒有否認其左派身份，反指這些指控正好證明自己站在香港和中國人民的利益一邊，不像作出指責者「是變色龍」，時左時右，更是依附權威而行沒有事非觀念。</p><p>在這種論述下，一個愛國反共同時路線溫和的民主派路線得以成立。 </p><p>這種並不推翻社會主義中國、同時以香港利益為優先的溫和民主抗共路線，在支聯會內外雖受不少質疑，不過對過渡期前後的香港民主派影響深遠，更將支聯會與香港民主同盟（港同盟，民主派政黨，民主黨的前身之一）在反共立場上進行路線分工：支聯會是支援國內民主運動，港同盟是將來香港特區政黨；前者希望大陸有自由法治，後者只理香港事務，使得港同盟及後來的民主黨在綱領上並不反共；雖然兩者領導人物大致相同。</p><p>這些決定，不僅確立了民主黨的日後綱領與務實主義的價值觀，亦令民主派全體參選人深入連結香港民主支持者，建立深厚民意資本，在日後多次立法會選舉中長期以六成得票率領先，成為香港人要求北京落實普選時間表路線圖的重要基礎，亦令民主派在回歸初期站穩陣腳，開拓一種香港民主派的愛國路線，將中港兩地民主運動以情感連接，成功以六四、愛國、基本法與一國兩制等論述框架令親北京陣營處於被動。</p><p>只是，這套溫和的愛國論述也不是所向披靡，在回歸後的政治環境裏，就越見貧乏而且自相矛盾，埋下困局。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/06/047a2c278a6747d7bcbc9012f2bada04.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2014 年 6 月 4 日，六四事件 25 週年，維園燭光晚會出席人數創了歷年的新高，大會宣布出席人數為 18 萬人。學生領袖在台上舉起「希望在於人民，改變始於抗爭」，同年人大就香港政改的 831 決定，觸發持續三個月的雨傘運動。攝：K. Y. Cheng/South China Morning Post via Getty Images</figcaption></p><p>溫和路線未能守護兩制平衡</p><p>它帶來的問題是，在政治事件或是平日議會議政中，常常是特區政府行政主導，而民主派所持民意卻落於被動位置。</p><p>首先，綱領所建基的政治基礎，在於香港人對一國兩制、兩制關係均等、基本法內文及香港法治的信任，在此信任上再透過選舉匯集民意於議會平台，授權民主派議政，以民意約束北京對港政治政策主張，爭取香港民主化，同時減少北京政府在香港政治領域上的干預。</p><p>香港文化研究學者羅永生以虛擬自由主義總結這套政治策略，其內容包括： <br class="inline">(1) 以溝通談判來與北京交往； <br class="inline">(2) 以選票、議會議政為中心的民主觀； <br class="inline">(3) 儀式性的抗議； <br class="inline">(4) 利益代理人的社運策略； <br class="inline">(5) 以中產紳士式理性辯論為本的政治文化； <br class="inline">(6) 民運領袖以社會怨氣疏導者自居； <br class="inline">(7) 除普選議題外，欠缺與建制派有真正不同的文化及社會藍圖。（註一）</p><p>正因如此，當北京在一國兩制及基本法等政制框架「合憲合法」的掩護底下介入香港事務，例如由特首提請人大釋法，取消立法會議員提案權，設立分組點票，取消集體談判權及還原《公安條例》時，主張對一國兩制及基本法條文全盤接受的溫和民主派，除了在輿論陣地、上街遊行抗議、與司法抗爭外，難以作出有效回應。</p><p>它帶來的問題是，在政治事件或是平日議會議政中，常常是特區政府行政主導，而民主派所持民意卻落於被動位置，因此雖然自稱重視香港利益，卻難有作為——受困於溫和路線亦鮮有作出政治動員與議會抗爭，則後來成為溫和民主派的通病。</p><p>另一邊，支聯會在多年燭光晚會裏，經常主張守勢，若不遇上影響港人集會自由與民主前途的事件，就甚少允許成員主動介入時局作出政治動員。2003 年 23 條爭議，2014 年佔中運動與 2019 年反送中運動實屬罕有，支聯會無法完全置身事外，而 2015 年多名大學生代表在焚燒基本法、抗議基本法條文阻礙香港民主、並提出爭取修憲，則在當年引起軒然大波，更造成內部爭議。</p><p>在經濟主張部份，民主派不僅反對西方多國湧現的經濟制裁計畫，更主張要給中國接觸國際社會的機會，同時主張保障香港回歸後的經濟地位。李柱銘於 2000 年更訪美遊說國會議員支持中國入世，認為國際貿易有助中國學習合約精神、改善法治人權，這種接近西方新自由主義的觀點在當時更廣受國會議員引用。</p><p>民主黨既支持中國經濟開放同時保障的香港主張，其實關鍵問題不是不關心香港利益，而是竟然認為中國與香港利益可以時常一致，繼而主動讓出話語權，未有意識到需要以香港利益本位再擬策略，明顯是政治主張高於實際考慮，亦造成民主派很少就著議題主動出擊，只能等待政治矛盾升溫才作出動員。反對 23 條一役正是顯例。</p><p>意圖將政治與經濟議題分開處理的策略，實際上未能守護兩制平衝，同時因疏於建立中國民主運動扣連香港文化及社會的論述，而落入脫離民意、成為磨心。</p><p>在這個循環下，意圖將政治與經濟議題分開處理的策略，實際上未能守護兩制平衝，節節敗退，同時因疏於建立中國民主運動扣連香港文化及社會的論述，因此當中港兩地政治經濟矛盾發酵，溫和民主派就會落入脫離民意成為磨心。2009 年高鐵爭議，溫和民主派立場進退失據就是一例。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/20de756375264d239502c7c971f04e84.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2019 年 6 月 4 日，在修訂《逃犯條例》的陰霾下，出席六四 30 週年燭光晚會的市民站坐滿六個維園足球場及草地，支聯會宣佈晚會人數逾 18 萬。集會主題為「人民不會忘記」。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>自中港矛盾成為香港主要政治議程，民主派溫和路線更進一步變成主張爭取對話，令其困局翻倍加大，甚至失去民主派支持者認同，2010 年政改後，民主黨在其後兩屆立選得票下跌近十一萬選票，失去民主派第一大黨席位，可見溫和路線在新政局下深受困擾，如何站在人民最大利益一邊，並得到信任? 成為溫和民主派以至支聯會綱領的一大難題。</p><p>在政治層面的被動，也連帶支聯會受到波及。</p><p>在政治層面的被動，也連帶支聯會受到波及：支聯會近年備受本土派批評，其實與其運動工作及民族主義主張的對錯無甚關連，問題出自支聯會與溫和派在虛擬自由主義層面環環相扣的形象與主張。司徒華以其愛國主義所建立的溫和民主路線，備受民主派內部與本土派挑戰，儘管如此，其實仍不減香港人支持八九民運與悼念六四事件正當性，亦難言此議題不在中港矛盾議程內。</p><p>反觀，北京如何透過長年部署消解這套愛國主義的影響力，藉以消除支聯會愛國定位，則更為關鍵。</p><p>愛國定位的消解，愛國者論的爭辯</p><p>北京消解這套愛國主義話語的影響力，從 2004 年可見端倪。</p><p>現在回看，北京消解這套愛國主義話語的影響力，首先就是<a href="https://www.hkcnews.com/article/38748/%E5%A4%8F%E5%AF%B6%E9%BE%8D-%E9%84%A7%E5%B0%8F%E5%B9%B3-%E6%84%9B%E5%9C%8B%E8%80%85%E6%B2%BB%E6%B8%AF-38748/%E5%A4%8F%E5%AF%B6%E9%BE%8D%E7%AF%A1%E6%94%B9%E9%84%A7%E5%B0%8F%E5%B9%B3%E6%8C%87%E7%A4%BA" target="_blank">選擇性解讀</a>鄧小平提出的愛國者三條標準，從「不論政治信仰」逐步收緊到將支聯會定義為「涉嫌煽動顛覆政權」的地步。</p><p>這種變化從 2004 年可見端倪：2003 年反對 23 條運動發生半年後，即由官媒發動有關愛國論的輿論攻勢。這場愛國論爭起因是香港民主派中人有人認為，《基本法》附件一和附件二容許香港政府啟動政制改革程序，在法案通過後予人大常委會備案，全程可以由香港內部完成。事件觸動北京一番論爭，當中有兩篇文章提到北京對愛國者定義，屬標誌性表態。</p><p>第一篇是中國人民大學教授、原香港基本法起草委員會委員許崇德的署名文章，題為<a href="http://www.lnsgdb.com.cn/Lnsgdb/publish/html/30/content/2004/1344577686901.html" target="_blank">《鄧小平理論永放光芒——重讀鄧小平同志關於「一國兩制」的重要論述》</a>。這篇只有四段內文的文章，指民主派中人意圖以「高度自治、還政於民」綱領，僭越「自治」需由「一國」授權的原則。文中同時就一國兩制定義、 愛國者治港的定義、普選能否肯定選出愛國者等多個重點原則作出表態，亦多次不點名批評李柱銘、司徒華等人，未符鄧小平提出的愛國者三條標準。</p><p>第二篇是《瞭望》雜誌社副總編輯湯華的署名文章，題為<a href="http://www.fmcoprc.gov.hk/chn/zt/gsfyrsgwj/t67581.htm" target="_blank">《切實保證以愛國者為主體的港人來治理香港》</a>。當中提到雖然「港人治港」的界線和愛國者標準有很大的包容性，但「不是空泛的，而是有著客觀、明確的涵義」。文章又指責香港內部有人繼續參與甚至領導旨在否定憲法、反對中國共產黨的領導、顛覆中央政府的政治組織，「他們打著追求民主的幌子，散布所謂『反對中共不等於不愛國』的謬論。這種騙人的伎倆絲毫掩蓋不了他們反中亂港的真實企圖。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/06/263761dc1a3b40a492ed8d3cd361af7b.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 6 月 4 日，香港維多利亞公園。支聯會早前申請在維園舉辦六四悼念集會遭警方反對，警方今天調動 7000 警力在全港高調戒備。攝：林振東/端傳媒</figcaption></p><p>從這次論爭可見，北京一改以往對民主派懷柔容忍、讓界線曖昧模糊的作風，亦令香港人首次意識到民主派參與特區體制內選舉資格不是理所當然。</p><p>對於所謂愛國者標準，夏寶龍表示，不從事危害國家主權安全的活動，這是對愛國者最低的標準。他亦進一步將定義涵蓋至所有反共反華行為，亦是首次正式表明反共不符愛國者標準。</p><p>另一次標誌性轉變是國安法出台後，新上任的港澳辦主任夏寶龍在北京一個有關愛國者治港的研討會上首度發表講話。</p><p>夏寶龍指明港人也要維護中國憲法，絕不能允許做損害中國共産黨領導的社會主義制度。他反問，「中國共産黨是中國特色社會主義的領導者、一國兩制創立者及領導者，如果擁護一國兩制卻反對一國兩制的創立者和領導者，豈不是自相矛盾？」</p><p>對於所謂愛國者標準，夏寶龍表示，不從事危害國家主權安全的活動，這是對愛國者最低的標準。他亦<a href="https://news.mingpao.com/ins/%E6%B8%AF%E8%81%9E/article/20210222/s00001/1613986467594/%E5%A4%8F%E5%AF%B6%E9%BE%8D%E3%80%8C%E6%84%9B%E5%9C%8B%E8%80%85%E6%B2%BB%E6%B8%AF%E3%80%8D%E8%AC%9B%E8%A9%B1%E8%A9%B3%E6%83%85" target="_blank">進一步將定義涵蓋至</a>所有反共反華行為，亦是首次正式表明反共不符愛國者標準。不過，愛國是否等於要愛黨，觀乎目前北京要員與特區政府取態，仍有保留空間。行政長官林鄭月娥於 3 月時<a href="https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1580091-20210311.htm" target="_blank">表示</a>，愛國不等同一定要愛黨，但強調這人一定要尊重中國共產黨領導、具中國特色的社會主義制度；任何人都不能做任何削弱制度的事。她所用字眼是「尊重」及「接受」，明顯是向溫和民主派放出訊息：反共不再是北京可接納立場。</p><p>在今年的選舉開始之前，全國港澳研究會理事田飛龍<a href="https://www.hk01.com/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%A0%B1%E9%81%93/650647/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E8%A2%AB%E6%8C%87%E6%90%9E-%E6%B8%AF%E7%8D%A8-%E7%94%B0%E9%A3%9B%E9%BE%8D-%E6%9C%80%E6%9C%89%E6%BD%9B%E5%8A%9B%E7%8D%B2%E5%BE%97%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%91%BD" target="_blank">指出</a>，民主黨有份提出的「民主回歸論」——支持香港回歸，實行民主政制度——存在一個以「民主」定義「愛國」的潛台詞，當中可能隱含一種由價值上升到體制的政治對抗。但弔詭的是，北京又將與支聯會同根生的民主黨溫和路線，視為可被局部同化的「忠誠反對派」，在 2021 新選制下也繼續將支聯會與民主黨分割對待。</p><p>民主黨與支聯會在任何意義上其實都難以完全界分，在選民基礎及其信任上更是如此，所以當支聯會綱領不受當局接納，民主黨在選民層面又如何可能與支聯會綱領有效分割且能維持信任？</p><p>換言之，北京認為，不主張反共、而且與港獨台獨保持距離的民主黨，有可能被北京接納，更提到若民主黨急於改造其綱領，可能傷及自身的選民基礎及其信任關係。</p><p>但民主黨與支聯會在任何意義上其實都難以完全界分，在選民基礎及其信任上更是如此，所以當支聯會綱領不受當局接納，民主黨在選民層面又如何可能與支聯會綱領有效分割且能維持信任？而且在愛國不愛黨路線都不再是民主派選民主流意見時候，愛國同時尊重黨的論調，又如何能得到更多選民基礎及其信任？</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/919de31a70504ad1946b2145d3fbafb0.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 5 日，支聯會宣布拒絕配合警方國安處要求提供任何資料，並表明拒絕配合當局散播恐懼。圖為支聯會副主席鄒幸彤。攝：林振東/端傳媒 </figcaption></p><p>「止損」還是堅守？</p><p>顯然，在國安法下，一國兩制的曖昧空間不再存在，日後無論在香港還是中國，對黨的政治取態將先於一切，明確的表態和忠心，是新的政治秩序下首要的任務。而在新形勢下，如何令香港不會失去八九民運與六四記憶，成為一道屬於香港人的難題。</p><p>但這或許還是後話。眼下香港公民社會正經歷一波解散潮，對於所有在解散還是不解散中糾結的公民組織來說，無論取哪一步都不會帶來確定性：就在支聯會商討解散之時，保安局局長鄧炳強發話，「如果違反香港法例，不會因為解散就沒有了刑事責任，當局的調查會繼續進行，團體及其代表人要繼續付上法律責任」——無疑大大削弱了任何關於「解散止損」的想像。</p><p>鄒幸彤採取不合作取態，觀點有二：1、「自行解散」與「被取消」有重大差別，放棄抗爭或許並不應該成為一個選項；2、港人抗爭歷史的組織維度，會被政權弱化為零星的個人反抗。在這種情境之下，她拒絕解散的想法並非只是盲動對抗，一來則是嘗試將一種以抵抗換取空間的政治手段付諸實行，以實際行動擴闊香港民間行動本錢，二來則似乎給出一個新的提示，遊戲規則既已更新，人們能否掙脫遊戲劇本，走出劇本以外的反抗路線。</p><p>為執著致敬，也敬所有遭遇波折和創傷的公民組織——都不是容易的選擇，也都是時代的選擇。</p><p>儘管最終支聯會是一個解散的結局，但李卓人、何俊仁、鄒幸彤、梁錦威、徐漢光、鄧岳君和陳多偉，在最後關頭依然承接支聯會綱領，令這場愛國民主運動在香港不致無人擔當、灰飛煙滅，這也是中港華人對八九民運精神與真相的執著延續。筆者僅此致敬，為執著致敬，也敬所有遭遇波折和創傷的公民組織——都不是容易的選擇，也都是時代的選擇。</p><p><strong>（思城，時事評論者）</strong></p><p>註一：羅永生，2018。〈身分政治往何處去？〉，收錄於《社運年代》，鄭煒、袁瑋熙編，頁 19-36。香港：香港中文大學出版社。</p>]]></description>
            <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 21:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2594%25AF%25E8%2581%25AF%25E6%259C%2583%25E8%25A7%25A3%25E6%2595%25A3%25E6%2584%259B%25E5%259C%258B%25E6%25B0%2591%25E4%25B8%25BB%25E8%25AE%258A%25E7%2582%25BA%25E5%259C%258B%25E5%25AE%25B6%25E6%2595%25B5%25E4%25BA%25BA%25E6%25AD%25A2%25E6%2590%258D%25E8%2588%2587%25E5%25A0%2585%25E5%25AE%2588%25E7%259A%2584%25E6%2599%2582%25E4%25BB%25A3%25E9%2581%25B8%25E6%2593%2587%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-28-5</guid>
            <link>%25E6%2594%25AF%25E8%2581%25AF%25E6%259C%2583%25E8%25A7%25A3%25E6%2595%25A3%25E6%2584%259B%25E5%259C%258B%25E6%25B0%2591%25E4%25B8%25BB%25E8%25AE%258A%25E7%2582%25BA%25E5%259C%258B%25E5%25AE%25B6%25E6%2595%25B5%25E4%25BA%25BA%25E6%25AD%25A2%25E6%2590%258D%25E8%2588%2587%25E5%25A0%2585%25E5%25AE%2588%25E7%259A%2584%25E6%2599%2582%25E4%25BB%25A3%25E9%2581%25B8%25E6%2593%2587%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-28-5</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[晚報：北韓發射疑似短程導彈，常駐聯合國代表稱無人能阻北韓行使自衛權。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/70c119be0a4c3364bfd74.jpg"></figure><h3 id="北韓發射疑似短程導彈，常駐聯合國代表稱無人能阻北韓行使自衛權">北韓發射疑似短程導彈，常駐聯合國代表稱無人能阻北韓行使自衛權</h3><p>南韓聯合參謀本部公佈，<a href="https://cb.yna.co.kr/gate/big5/cn.yna.co.kr/view/ACK20210928002700881?section=politics/index" target="_blank">偵察到北韓於今早向東部海域發射一枚疑似短程導彈</a>。日本政府也偵察到相關活動，指北韓發射的似乎是彈道導彈。</p><p>南韓聯合參謀本部指出，北韓在當地今早 6 時 40 分左右，從西北部慈江道前川郡舞坪里，向東部海域發射一枚不明飛行物。南韓軍方及美國情報部門初步認為北韓發射的是短程導彈，正進一步分析數據。</p><p>南韓政府召開緊急國安會議，分析北韓意圖及商討對策。南韓總統文在寅聽取匯報後，下令針對北韓政權近期發表的言論及接連試射導彈的行為制定應對方案。</p><p>日本首相菅義偉會見傳媒，指北韓發射的可能是彈道導彈，日本政府已經加強警戒。傳媒引述日本官員透露，相信導彈未有落入日本專屬經濟區海域。</p><p>美國國務院譴責北韓試射導彈，指北韓行為威脅鄰國及國際社會，同時違反聯合國決議，敦促北韓重返無核化談判。美國印太司令部表示，北韓今次試射未有對美國或盟友構成即時威脅。</p><p><strong>北韓常駐聯合國代表：無人能阻北韓研發和測試武器</strong></p><p>就在南韓最初公佈北韓發射不明飛行物之後不久，北韓常駐聯合國代表金星在聯合國大會上發表演講，強調無人能夠阻止北韓行使正當的自衛權，包括研發和測試武器。他呼籲美國摒棄對北韓的敵對政策，並指若美方希望朝韓共同發表終戰宣言，就應該永久終止與南韓舉行聯合軍事演習，以及停止在朝鮮半島一帶部署戰略武器。</p><p>北韓勞動黨副部長金與正日前曾發表講話，指北韓的自衛性軍事行動被定性為「挑釁」，但韓美增強軍備則被美化為「確保對北韓的威懾力」是雙重標準。</p><h3 id="「803-基金」要求教育局公開失德教師資料，司法覆核遭駁回">「803 基金」要求教育局公開失德教師資料，司法覆核遭駁回</h3><p>香港前任特首梁振英牽頭成立的「803 基金」早前申請司法覆核，要求教育局公開專業失德教師的資料。<a href="https://news.now.com/home/local/player?newsId=451369" target="_blank">高等法院今天駁回有關申請</a>。</p><p>高院判詞指出，教育局以公平原則拒絕公開相關資料，不希望對涉事教師及學校產生標籤效應，而且個案資料由校方自願提供，供教育局內部調查之用，沒有預期會被公開。假如公開教師及學校資料，會損害教育局與學校之間的互信。</p><p>法官認為教育局以此理據拒絕披露資料，完全合乎法理。判詞提到，教育局提出增加透明度是指披露失德個案的例子及當局跟進行動，認為局方毋須列出教師及學校名稱。</p><h3 id="日本將於週四解除各地的疫情緊急事態宣言">日本將於週四解除各地的疫情緊急事態宣言</h3><p><a href="https://tchina.kyodonews.net/news/2021/09/a2492455a2fb-30.html" target="_blank">日本政府決定於週四（30 日）全面解除各地的疫情緊急事態宣言</a>，但會繼續採取必要的防疫措施，以防止疫情反彈。</p><p>日本 19 個都道府縣的緊急事態宣言，以及 8 個縣的防止蔓延等重點措施的生效期將於週四屆滿。日本政府今早召開專家小組會議，同意於週四全面解除相關宣言及措施。</p><p>有份出席會議的經濟再生擔當大臣西村康稔表示，日本各地的「2019 冠狀病毒」確診病例新增數目已經大減，重症患者人數也比高峰時期減少一半以上。他強調為防止疫情反彈，當局仍會繼續採取必要的防疫措施，包括要求食肆縮短營業時間。</p><h3 id="英軍進入待命狀態，準備協助恢復燃油運輸供應鏈">英軍進入待命狀態，準備協助恢復燃油運輸供應鏈</h3><p><a href="https://www.ft.com/content/7e79e4a8-7a1e-4b2c-8f81-cbf4e9969e28" target="_blank">英國政府確認英軍已經進入待命狀態</a>，準備就燃油短缺提供協助，包括動員英軍駕駛員駕駛貨車運送燃油。</p><p>英國商業、能源及工業策略大臣關浩霆（Kwasi Kwarteng）強調有關措施屬短期性質，英國燃油充足，相信燃油供應會在數天內回復正常。</p><p>英國由於重型貨車司機人手不足，令燃油供應鏈大受影響。英國全國約有 8000 個油站，當中逾六成為獨立經營，汽油零售商協會指至少半數獨立經營油站已經無油。同時，英國石油公司旗下 1200 個油站當中，也有近三分之一沒有主要汽油供應。</p><p>英國傳媒引述政府消息指，民眾恐慌性搶購令燃油短缺情況進一步惡化，單計當地上週五（24 日）燃油銷售就較平日大增 180%。</p><p>關浩霆日前與業界代表會面商討對策，商務部隨後宣佈暫停執行《競爭法》，讓油公司、運輸商及零售商之間可以共享訊息，協調優先向汽油存量不足的油站供應燃油。</p><p>英國傳媒早前指出，首相約翰遜（Boris Johnson）跟閣僚檢視最新數據後，將決定是否動員英軍士兵在全國各地載送燃油。報道引述官員表示，今次油荒並非供應不足導致，希望出動軍隊可以解決問題。</p><p>英國政府早前已宣布推出短期措施，包括向外國貨車司機發出合共 5000 張為期三個月的臨時工作簽證，希望解決當下的貨車司機人手短缺問題。</p><h3 id="世衛籌組新專家組，未知能否前往中國調查病毒源頭及實驗室安全">世衛籌組新專家組，未知能否前往中國調查病毒源頭及實驗室安全</h3><p>美國<a href="https://www.wsj.com/articles/who-seeks-to-revive-stalled-inquiry-into-origins-of-covid-19-with-new-team-11632657603" target="_blank">《華爾街日報》引述消息報道</a>，世界衛生組織（WHO）正籌組一個由 20 名專家組成的新專家組，隨後將重啟「2019 冠狀病毒」溯源調查，但未知新專家組能否前往最先爆發疫情的中國進行考察調查。</p><p>報道指，新專家組預計在本週內組成，成員包括實驗室安全、生物安全、遺傳學、動物疾病等多個領域的專家。除了重啟疫情溯源調查，新專家組也會嘗試確認可能造成新疾病出現風險的人類活動。</p><p>報道提到，世衛希望新專家組可以到中國等地尋找有關疫情起源的新證據，包括「2019 冠狀病毒」是否有可能來自實驗室。然而，世衛未能確定新專家組能否前往中國進行調查。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 19:01:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%e6%99%9a%e5%a0%b1%e5%8c%97%e9%9f%93%e7%99%bc%e5%b0%84%e7%96%91%e4%bc%bc%e7%9f%ad%e7%a8%8b%e5%b0%8e%e5%bd%88%e5%b8%b8%e9%a7%90%e8%81%af%e5%90%88%e5%9c%8b%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e7%a8%b1%e7%84%a1%e4%ba%ba%e8%83%bd%e9%98%bb%e5%8c%97%e9%9f%93%e8%a1%8c%e4%bd%bf%e8%87%aa%e8%a1%9b%e6%ac%8a%e7%ab%af%e5%82%b3%e5%aa%92-Initium-Media-09-28</guid>
            <link>%e6%99%9a%e5%a0%b1%e5%8c%97%e9%9f%93%e7%99%bc%e5%b0%84%e7%96%91%e4%bc%bc%e7%9f%ad%e7%a8%8b%e5%b0%8e%e5%bd%88%e5%b8%b8%e9%a7%90%e8%81%af%e5%90%88%e5%9c%8b%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e7%a8%b1%e7%84%a1%e4%ba%ba%e8%83%bd%e9%98%bb%e5%8c%97%e9%9f%93%e8%a1%8c%e4%bd%bf%e8%87%aa%e8%a1%9b%e6%ac%8a%e7%ab%af%e5%82%b3%e5%aa%92-Initium-Media-09-28</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中國藝考生困境：所謂低分上名校，他們真的選對了人生捷徑？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/48eff756aab2cbab0c67f.jpg"></figure><p>【作者按】去年一月，我從學校畢業後來到一家藝考培訓機構工作。這是我四年之後，再度回到藝考培訓行業，只是身份由學生變為了老師。藝考總被設想為「終南捷徑」，彷彿只要成績不好選擇藝考就可一步升天，藝考機構的確如此宣傳。但事實如此嗎？在機構裏，我的確見到玩世不恭的公子哥，只想混個大學文憑，但更多的就是普普通通的孩子，他們在學校教育裏沒有優勢，卻被「低分上名校」的宣傳激勵，希望憑此一搏改變自己的命運，只是又陷入另外一重掙扎。9 月 24 日，中國教育部發佈《關於進一步加強和改進普通高等學校藝術類專業考試招生工作的指導意見》，明確未來藝考要嚴控校考範圍和規模、逐步提高文化課成績要求，看起來形式上藝考將愈發公平。只是，形式上的公平，代表實際上人人都有機會嗎？ 說到底，一個內卷到底的時代和社會，誰都沒有把握自己的未來終將如何，不得不卷，可是，未來的鑰匙卻並不在自己手裏。</p><p>「我是因為成績不好才來學編導的，早知道這麼辛苦我就不來讀了。我的夢想特別簡單，就是躺在床上也能有錢賺。」當老師在課堂上問起夢想的時候，鄒麗毫不猶豫地說出這句話。</p><p>鄒麗是廣東「樂享工作室」的學生，這家機構針對想要考入藝術類專業的學生提供了從高一到高三的培訓課程。今年 12 月起，鄒麗將和一百多萬名考生一起，參加各種考試，爭取進入 2000 多所藝術類院校或設置了藝術類專業的大學。與傳統的美術、音樂等考生不同，鄒麗選擇的是門檻較低的「編導」專業。</p><p>1977 年，中國的藝術類院校恢復單獨組織考試，彼時藝考仍然猶如「小圈子遊戲」。2002 年開始興起藝考熱，參加藝考的考生由 3.2 萬人飆升至 2020 年的 105 萬人，其中近 56% 都是報考美術類考生。而隨著美術類專業競爭壓力增大，報考編導類專業的人數逐年遞增，開設此類專業的院校也越來越多，不僅是傳統的綜合類大學，甚至許多理工類更強的院校也紛紛開設此類專業。</p><p>要成功被錄取進入藝術類院校，考生首先要參加由各省招生考試院組織的統一專業考試或院校自行組織的專業考試，然後再與其他普通高考考生一樣參加高考。由於大部分院校在考生通過專業考試之後，都會相應降低考生的高考成績要求，有的學校甚至對比普通考生錄取線低 200 餘分，這使得考生多了一個理由選擇參加編導藝考：「低分上名校」。</p><p>統考考得好，我們校長的績效也好看</p><p>「樂享工作室」成立於 2018 年。這一年，剛到廣東的老闆周康只招到了寥寥幾個學生，之後兩年中，工作室的招生人數也不過 11 人，小班化的教學使得工作室的學生成績十分理想，很快在廣東打響名號，而這也成為周康向學校推銷自己的資本。在集訓尚未開始的大半年時間裏，周康幾乎跑遍了全市所有中學，挨個與校長攀談，希望與學校達成合作。</p><p>這是廣東藝考培訓界公開的秘密：靠社會上宣傳招來的學生寥寥無幾，要招生必須要與學校搞好關係。只要搭上了學校的關係，不僅可以進校舉行「宣講會」進行宣傳，有的學校更會成立「藝考專班」，建制化地組織學生報名藝考培訓。</p><p>2019 年，廣東省開始舉辦普通高考廣播電視編導術科統考，對考生來說，這既意味著他們邁向藝術類頂尖院校的道路多了一道門檻：一旦無法通過統考，則也失去了參加學校單獨組織的招生考試的資格；但另一方面，也意味著他們選擇參加編導藝考更有保障。2018 年底，中國教育部出台《2019 年普通高等學校部分特殊類型招生基本要求》，明確「除經教育部批准的部分獨立設置的本科藝術院校（含部分藝術類本科專業參照執行的少數高校）外，省級統考已涵蓋的專業，高校一般應直接使用統考成績作為考生的專業考試成績。」而接踵而來的 Covid-19 疫情使得許多有資格舉辦招生考試的高校，也紛紛使用統考成績作為考生的專業考試成績。這意味著考生只要通過了統考，即使比同屆普通高考生低 200 來分，也有學校可上，這也是所有開設編導專業課的藝考機構紛紛向學生和學生家長強調的重點。</p><p>對學校來說，統考的設立有著另外的與眾不同的意義：藝考不再僅僅是學生個人的選擇，而是一種學校辦學成績的來源。正如某中學教導主任對周康所說的一樣，「統考考得好，我們校長的績效也好看，學生也能上個好學校，家長也高興。」許多排名靠後的學校紛紛把視線放在藝考上來，期望「曲線救國」。周康記得，原本藝考培訓機構需要挨個打點學校班主任形成合作關係，但 2019 年後，許多學校都以校為單位整體與藝考機構達成合作，班主任的勸說甚至成為一種任務，層層下壓落實。到 2021 年，僅樂享工作室就已與好幾所學校達成合作，學生人數增至 70 餘人，其中有 40 餘人都是與學校合作的「藝考專班」。</p><p>鄒麗就是在參加了學校組織的「藝考宣講會」後，決定參加藝考培訓的。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/a6ba0fbdfdef47e4b0e275e28a5832f9.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>中國浙江省東陽市，數名電影學校的學生在一個拍攝場地進行排練。攝：Zhang Peng/LightRocket via Getty Images</figcaption></p><p>在宣講會上，「樂享工作室」的老師，向學生展示了一張「高考錄取分數線對比圖」，平時只能去排名靠後的獨立院校分數在藝考的「加持下」就可直接升入一流名校。台下坐滿了剛參加完月考的高一、高二學生，看到這樣的對比紛紛發出驚呼。鄒麗也不例外，在剛剛進行的月考中，鄒麗總分不過 300 來分，按照往年的錄取情況，這個分數只能讓她考上大專，她有些心動。之後，樂享工作室的學生，比鄒麗大一屆的舒華上台分享自己的「藝考心得」。舒華是來自與鄒麗同一所高中的高三畢業生，她們就讀的高中即使在這個二線城市也位居末流，每年只有 24% 的學生可以上重點本科。在她的印象裏，在她們學校宣講會的內容總是一樣，很少談專業，除了描述讀「藝術類專業與明星零距離」以外，更多的內容圍繞在成績與未來的大學之上。</p><p>舒華發言之後的答疑時間裏，到場的女老師向鄒麗現身說法，自己如何靠藝考改變了自己的人生軌跡。她告訴鄒麗，「你要為自己的未來再拼一把，而不是讀一個普普通通的大學，甚至讀不了大學，以後生活就會很辛苦。」</p><p>文化課好，專業一定好</p><p>當鄒麗滿懷期待開始上專業課以後，她卻發現，藝考遠沒有她想得那麼簡單。編導藝考涉及考試科目總的大致分為故事編寫、影片分析與文化常識三項，鄒麗發現除了故事編寫她有些許靈感以外，其他兩門課她都一籌莫展。舒華在去年也有同樣的煩惱，本以為在學校成績不好的自己換一個環境能重新開始，沒想到自己在專業課的學習上陷入了相似的泥潭，只能看著來自另一個學校的俊逸上課時與老師談笑風生。</p><p>法國社會學家布迪厄曾經提到，出身於缺乏文化資本家庭的孩子或許可以在學校努力學習文化知識，然而許多重要的、會影響學業表現的知識還未被、甚至完全無法被轉化為文字，只能通過從小在家庭潛移默化、以實踐掌握方式習得。以寫作為例，學校只會講授寫作規則，從來沒有，也無法明確指示學生如何將語言組織為具有風格的文章，出身缺乏文化資本家庭的孩子即使努力學習，也只能做到中規中矩、語法沒有錯誤，只有從小就在「文化熏陶」下長大的孩子才能寫出「有文采」的文章。</p><p>俊逸來自這個城市排名前三的高中，本來是為了考入表演專業才來學習藝考，但經過工作室的考量，還是把他編入了編導班。他的平時成績基本維持在重點本科線以上，聽到這一消息，周康非常高興，多次與編導班的授課老師強調：「俊逸要重點培養，他的文化課好，專業課一定好。到時候錄取大校也更有優勢。」</p><p>事實的確如此，在三個課程的考核中，俊逸總是名列前茅。授課的劉老師回憶，「俊逸從小看了很多書和電影，這對他的文化常識和影片分析都有幫助。一方面，很多文化常識不用背他就已經知道了，另一方面，瞭解越多影片的背景和理論知識，對影片的分析也就越深入。另外，他的文字的表述能力也就比一般人強。舒華就正好是一個反例，只能我教多少她寫多少，沒有太多自己的東西。」在多次的考試分析上，劉老師也對學生反覆提到「要有自己的東西。」</p><p>但對舒華來說，「自己的東西」就成為了困擾她的一個重要因素。「我甚至都不知道這些事情，怎麼可能有自己的理解呢。」為了補上這一課，舒華不得不採取在學校同樣的辦法，「刷片」。她找來了老師推薦的兩百五十部電影，希望在考試前能夠把這些電影都看一遍。但這時離考試已不足三個月，舒華只能看從網上找來的「五分鐘看完電影」或以二倍速播放電影，瞭解故事究竟講了什麼已經是最好的收穫。劉老師並不鼓勵這種行為，「看電影的目的是在於在看電影的過程中學會分析電影的各種細節，如果只是瞭解故事，其實對考試沒有多大幫助。」但周康卻提醒劉老師，「考試的時候什麼都不知道怎麼行。」於是劉老師也不得不接受學生的這種行為。</p><p>刻苦努力，有用嗎？</p><p>在周康看來，編導學科並無任何不同，「總的來說編導還是跟其他學科一樣，只要勤加練習就一定能出成績。」為此，周康給學生制定了複雜的訓練計劃。正是這個計劃，讓鄒麗叫苦不迭。</p><p>早上六點半，參加集訓的鄒麗就已經在助教的催促下起床，開始練習晨功。隨後，她將開始一天的課程。除此之外，每天晚上五點，她們還要進行一個小時的體能訓練。晚上十一點回到宿舍的鄒麗，還沒等到洗澡就先睡著了。這樣的課程安排讓鄒麗難以堅持，甚至萌生了退意。舒華也曾有這樣的念頭。「每天上課都很困，然後回到寢室又睡得很少，有一陣我們都讓家長幫我們請假病假，實在是受不了了。」但返校參加月考後的成績讓舒華不得不回到藝考機構咬牙堅持。「現在回學校也跟不上同學的進度了，只希望藝考這邊能努力點考上好學校。」</p><p>不過，在現在回到工作室做助教的舒華看來，鄒麗現在的想法被歸類為「不懂事。」她把去年一年的辛苦視為一種寶貴的財富，「雖然去年挺累的，但是還是挺有幫助的。其實自己慢慢地就挺過來了，等她們這屆到了考前就明白這些道理了。」</p><p>「我其實不這麼覺得。很多時候工作室很多的安排其實是在瞎折騰。我覺得編導更多還是要看一個天賦和一個感受力。我其實沒有花太多精力在上面，很多時候都是在吃過去的老本，沒想到效果也還不錯。」私下的聊天裏，俊逸有著完全不同的想法。在他看來，這麼多的練習對學科的掌握程度其實很有限，很多時候只是為忙而忙，到最後考試的時候，俊逸認為還是吃老本比較多。</p><p>劉老師也相當同意這種看法。「很多時候並不是說編導這門課練習就會有用，他不像是數學之類的課程，只要練習就行，很多時候跟你的積累，平時的文化素養都是很有關係的。」很多時候，他不得不一次又一次地在課堂上延申一些與電影不太相關的知識，「就當是幫不知道的孩子補補課，但說實話，也是能幫一點是一點。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/7554ca09cb59451681c91a6e0991c474.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>一名穿上動態捕捉服的演員在綠幕前演出。攝：Qilai Shen/Bloomberg via Getty Images</figcaption></p><p>新的挑戰</p><p>除了隱形的門檻以外，去年舒華和俊逸還面臨別樣的挑戰。因應 Covid-19 疫情，不僅許多學校直接取消了自主招生考試，即使開辦考試的學校也將部分甚至全部考試改為線上舉行。</p><p>「2020 年第一次出現線上考試這種情況，但是一個是大家都沒什麼經驗，另外一個是其實大部分學校都直接取消考試了，因此挑戰沒有今年這麼大。今年大部分學校都提出要線上考試，而且很多學校還出現了以前沒出現過的新形勢，我們預計以後線上先考試可能會成為主流，所以我們也還在探索過程中，但我們肯定是做長期準備的。」周康在一次專門為線上考試而召開的教研會上這樣說到。</p><p>所謂的準備，指的就是有關考試的「一條龍」服務。雖然各個學校都規定線上考試不能化妝，手機拍攝，但對工作室來說這一切都不是問題。不能化妝，就由專業打光師來打光；要求手機拍攝，就由專業攝影師備好其他器材。考試季的教室儼然成為一個專業的攝影棚。除此之外，工作室還準備了兩台工作用手機和移動電源，來應對要求兩台手機同時拍攝的考試。</p><p>在劉老師看來，線上考試只能進一步加劇現有的這種分化。「已經是分化很嚴重了，包括學生的素質其實不是短期『集訓』出來的，現在線上考試無論規定得多嚴格，條件好的學生總是有辦法找到幫助，但很多條件不好的學生可能就沒有辦法，甚至連考試所要求的兩部手機都不一定能準備充分，可能要求中乾淨的考試場地也不一定有。」</p><p>線上考試也因此成就了一個新的商機。在考試期間，除了向學生提供拍攝服務外，工作室也提供場地和設備、人力來協助其他考生進行線上考試的拍攝，而不論是在讀的學生還是外來的考生，工作室都收取同樣高昂的價格。周康已經決定，今年還要把這個作為一個單獨的服務來提供和宣傳，「去年確實這個服務賺了不少錢。」</p><p>除了拍攝所繳納的費用外，各個學校也收取數目不小的報名費，動輒每所學校 200、300 的報名費讓舒華很是苦惱。對舒華來說，報名參加藝考培訓已經花了家裏一大筆錢，拍攝和學校的報名費只能讓家庭的經濟狀況雪上加霜。為了替家裏省錢，舒華不得不放棄許多學校的考試，最終，舒華比俊逸少考了盡一半的學校。</p><p>尾聲</p><p>今年 3 月，伴隨著最後一個學校放榜，舒華和俊逸都回到學校進行文化課考試的復習衝刺。正是這時，鄒麗報名參加了工作室組織的第一次集訓。</p><p>在 6 月的高考後，舒華和俊逸又回到工作室。只是這一次，他們不再是學生，而成為了助教。這是工作室的一項傳統，由上一屆的學員擔任下一屆的助教，用周康的話來說，這叫「榜樣的力量」。</p><p>看著鄒麗和她的同學們，舒華時常感嘆時光流逝得太快，對她來說，去年的一切她再也不想經歷。可是，她又忍不住對著鄒麗喋喋不休，希望鄒麗學習得更認真些，練習更勤奮些。在俊逸看來，「我們經歷過這些，也是希望他們少走一些彎路。」只是這些「彎路」，鄒麗似乎不吝多走，「反正是有個大學讀就行，我要求也不高，師哥師姐們最後有工作室的幫助，不是都上大學了嗎。」</p><p>或許她說的也沒錯，俊逸考上了中國傳媒大學，舒華考上了廣州大學。看起來，他們都有光明的未來。</p><p>文中所有相關人士均使用化名。</p>]]></description>
            <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 18:01:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E8%2597%259D%25E8%2580%2583%25E7%2594%259F%25E5%259B%25B0%25E5%25A2%2583%25E6%2589%2580%25E8%25AC%2582%25E4%25BD%258E%25E5%2588%2586%25E4%25B8%258A%25E5%2590%258D%25E6%25A0%25A1%25E4%25BB%2596%25E5%2580%2591%25E7%259C%259F%25E7%259A%2584%25E9%2581%25B8%25E5%25B0%258D%25E4%25BA%2586%25E4%25BA%25BA%25E7%2594%259F%25E6%258D%25B7%25E5%25BE%2591%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-28-7</guid>
            <link>%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E8%2597%259D%25E8%2580%2583%25E7%2594%259F%25E5%259B%25B0%25E5%25A2%2583%25E6%2589%2580%25E8%25AC%2582%25E4%25BD%258E%25E5%2588%2586%25E4%25B8%258A%25E5%2590%258D%25E6%25A0%25A1%25E4%25BB%2596%25E5%2580%2591%25E7%259C%259F%25E7%259A%2584%25E9%2581%25B8%25E5%25B0%258D%25E4%25BA%2586%25E4%25BA%25BA%25E7%2594%259F%25E6%258D%25B7%25E5%25BE%2591%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-28-7</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早報：印度農民再度發起全國抗議，封堵交通，要求撤銷新農業法。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/92cd4273a6b7f7283fee0.jpg"></figure><h3 id="印度農民再度發起全國抗議，封堵交通，要求撤銷新農業法">印度農民再度發起全國抗議，封堵交通，要求撤銷新農業法</h3><p><a href="https://www.reuters.com/world/india/indian-farmers-aim-nationwide-protests-against-reforms-monday-2021-09-27/" target="_blank">印度農民週一再度發起全國規模抗議活動</a>，包括封堵首都新德里外的主要公路和鐵路，要求政府廢除一年前出台的新農業法。</p><p>農民擔心相關農業改革令私人公司控制農產品價格，導致農民利益受損。由於該法引發爭議和大規模抗議，印度最高法院今年 1 月已宣布暫停實施。</p><p>過去 10 個月，成千上萬農民在新德里周邊主要公路安營紮寨，封堵交通，製造了針對莫迪政府時間最長的抗議活動。多個反對黨也支持農民抗議，向莫迪政府施壓。</p><p>週一全國規模抗議再起。在新德里衞星城市諾伊達（Noida），抗議農民與警察發生對峙。農民衝破警方設置的路障，尚不清楚人員受傷及逮捕情況。</p><p>在東部比哈爾邦，抗議農民佔據鐵道，逼迫火車停駛。街頭抗議者焚燒輪胎，封鎖街區。<a href="https://www.npr.org/2021/09/27/1040834711/indias-farmers-renew-protests-challenging-modi-government" target="_blank">警方稱約 500 人被拘捕</a>。</p><p>在印度最大糧倉旁遮普邦和哈里亞納邦，數千抗議者封鎖高速公路，造成部分地區交通停頓。</p><p>南部城市班加羅爾（Bengaluru）也有數百人遊行。南部喀拉拉邦執政的左翼民主陣線呼籲全面罷工。</p><p>早在 1970 年代到 1980 年代末，印度完成了一場「綠色革命」：大規模引入拖拉機、高產種子和化肥，最終使糧食生產自給自足。從此，印度北部以錫克教徒為主的旁遮普邦變成糧倉。印度政府承諾以固定協議價格收購農產品，催使農民提高生產力。</p><p>去年 9 月印度國會通過修改三項農業法案，放寬對農業部門監管，允許農民向不受政府監管的市場買家出售農產品，並確保最低價格。印度小農戶認為，這項改革會增加大企業的競爭力，使農民在小麥、大米等主要農作物上失去議價權。</p><h3 id="輝瑞開始研發防疫口服藥">輝瑞開始研發防疫口服藥</h3><p><a href="https://www.reuters.com/business/healthcare-pharmaceuticals/pfizer-begins-study-covid-19-antiviral-drug-2021-09-27/" target="_blank">美國輝瑞公司週一表示</a>，已經開始研發用來抵禦 2019 冠狀病毒感染的口服抗病毒藥物。</p><p>美國默克公司、瑞士羅氏製藥公司此前已啟動研發類似藥物。</p><p>輝瑞藥物 PF-07321332 試圖阻斷病毒繁殖所需的一種關鍵酶的活性，並將與低劑量的 HIV 藥物利托那韋（ritonavir）一起服用。研究中後期將對 2660 名 18 歲以上成年人進行測試。</p><h3 id="拜登接種輝瑞疫苗加強針">拜登接種輝瑞疫苗加強針</h3><p>78 歲的美國總統<a href="https://wapo.st/3m7nQKc" target="_blank">拜登昨日在鏡頭前</a>接種了輝瑞疫苗第三劑加強針。</p><p>美國藥監局此前建議 65 歲以上或高風險人群注射加強針。</p><p>數小時後，79 歲的參議院共和黨領袖<a href="https://www.washingtonpost.com/nation/2021/09/27/covid-delta-variant-live-updates/#link-BVSBXZIXHBFBJIPJUAIGWA6ZLI" target="_blank">麥康奈爾（Mitch McConnell）</a>也表示注射了疫苗加強針。</p><h3 id="白宮：中美元首通電話曾提孟晚舟案，但未談判">白宮：中美元首通電話曾提孟晚舟案，但未談判</h3><p><a href="https://www.reuters.com/world/china/white-house-xi-raised-case-huawei-cfo-recent-call-with-biden-2021-09-27/" target="_blank">美國白宮週一表示</a>，中美兩國元首 9 月 9 日通電話時，中國國家主席習近平曾向美國總統拜登提及華為高管孟晚舟案。</p><p>白宮發言人普薩基（Jen Psaki）稱習近平提出此事並不意外，但她否認中美雙方在這次通話中進行了談判。</p><p>普薩基稱，美國司法部與孟晚舟達成暫緩起訴協議，是司法部作為一個「獨立部門」的執法行為，與那次通話「沒有任何關係」。</p><h3 id="美國歌手 R·凱利被判脅迫性交易、敲詐勒索等罪成">美國歌手 R·凱利被判脅迫性交易、敲詐勒索等罪成</h3><p>美國著名歌手 R·凱利（R. Kelly）週一被紐約布魯克林法院的陪審團裁定<a href="https://www.washingtonpost.com/arts-entertainment/2021/09/27/r-kelly-trial-guilty-verdict/" target="_blank">脅迫性交易、敲詐勒索等九項聯邦罪名成立</a>。他將面臨數十年監禁，或將在監獄度過餘生。</p><p>凱利全名為羅伯特·西爾維斯特·凱利（Robert Sylvester Kelly），現年 54 歲。2008 年他就曾因兒童色情製品遭控罪，但被宣告無罪。</p><p>過去五週，50 名證人出庭作證，指控 R·凱利過去 20 多年利用名氣及身邊人士打造了一個犯罪系統，密謀引誘、脅迫女性進行性行為，很多受害者當時還是孩子。陪審團在審議第二天就迅速作出判定。</p><h3 id="中國國務院：減少非醫學需要的人工流產">中國國務院：減少非醫學需要的人工流產</h3><p><a href="http://www.gov.cn/zhengce/content/2021-09/27/content_5639412.htm" target="_blank">中國政府網昨日公布</a>，國務院日前印發了《中國婦女發展綱要（2021-2030 年）》。綱要要求提高婦女生殖健康水平，減少非醫學需要的人工流產。</p><p>綱要提出，要提高婦女的生殖健康水平，包括增強男女兩性性道德、性健康、性安全意識，倡導共擔避孕責任；保障婦女享有避孕節育知情自主選擇權；加強產後和流產後避孕節育服務，預防非意願妊娠。</p><p>綱要還提出，要減少非醫學需要的人工流產；加強對女性健康安全用品產品的質量保障；規範不孕不育症診療服務；規範人類輔助生殖技術應用。</p><p>綱要也提出，要加強提高婦女的心理健康、健康知識、營養水平、受教育水平、就業及勞動報酬、參政機會、社會保障等各方面權益。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 11:01:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E5%258D%25B0%25E5%25BA%25A6%25E8%25BE%25B2%25E6%25B0%2591%25E5%2586%258D%25E5%25BA%25A6%25E7%2599%25BC%25E8%25B5%25B7%25E5%2585%25A8%25E5%259C%258B%25E6%258A%2597%25E8%25AD%25B0%25E5%25B0%2581%25E5%25A0%25B5%25E4%25BA%25A4%25E9%2580%259A%25E8%25A6%2581%25E6%25B1%2582%25E6%2592%25A4%25E9%258A%25B7%25E6%2596%25B0%25E8%25BE%25B2%25E6%25A5%25AD%25E6%25B3%2595%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-28</guid>
            <link>%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E5%258D%25B0%25E5%25BA%25A6%25E8%25BE%25B2%25E6%25B0%2591%25E5%2586%258D%25E5%25BA%25A6%25E7%2599%25BC%25E8%25B5%25B7%25E5%2585%25A8%25E5%259C%258B%25E6%258A%2597%25E8%25AD%25B0%25E5%25B0%2581%25E5%25A0%25B5%25E4%25BA%25A4%25E9%2580%259A%25E8%25A6%2581%25E6%25B1%2582%25E6%2592%25A4%25E9%258A%25B7%25E6%2596%25B0%25E8%25BE%25B2%25E6%25A5%25AD%25E6%25B3%2595%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-28</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[晚報：德國大選初步結果顯示，社民黨得票率領先聯盟黨不足兩個百分點。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/a8123b5e59554ebc67991.jpg"></figure><h3 id="德國大選初步結果顯示，社民黨得票率領先聯盟黨不足兩個百分點">德國大選初步結果顯示，社民黨得票率領先聯盟黨不足兩個百分點</h3><p>德國於當地週日（26 日）舉行聯邦議院選舉。<a href="https://www.dw.com/en/german-election-olaf-scholz-armin-laschet-vie-for-angela-merkels-office/a-59320695" target="_blank">初步點票結果顯示</a>，現行執政聯盟內的社會民主黨（SPD）及聯盟黨（基民盟 / 基社盟；CDU / CSU）之得票率分別為 25.7% 及 24.1%，社民黨領先聯盟黨不足兩個百分點。</p><p>隸屬社民黨的聯邦副總理兼財政部長肖爾茨（Olaf Scholz）以勝利者姿態現身黨總部，強調今次選舉結果是非常明確的民意授權，民意支持社民黨籌組務實政府，同時支持他成為德國聯邦下任總理。</p><p>基民盟主席拉舍特（Armin Laschet）在總理默克爾（Angela Merkel）的陪同下見支持者，他強調選舉未有最終結果，聯盟黨仍會盡一切努力籌組聯合政府。</p><p>根據德國選委會公佈的初步點票結果，得票率最高的社民黨也只獲得 25.7% 選票，為聯邦選舉歷來首次沒有政黨取得超過三成選票。排名第二的聯盟黨獲得 24.1% 選票，排名第三的綠黨獲得 14.8% 選票，自由民主黨（FDP）則以 11.5% 得票率排在第四位，極右翼政黨另類選擇黨（AfD）也有 10.3% 得票率。</p><p>由於社民黨與聯盟黨早在選前表明無意繼續聯合執政，綠黨及自民黨成為組閣焦點。評論指出，社民黨可能跟綠黨、自民黨組成「紅綠燈」聯盟，但聯盟黨仍有籌碼拉攏兩黨組成「牙買加」聯盟。</p><p>綠黨早前表達與社民黨合作的傾向，自民黨則指出選舉結果反映有七成半選民拒絕支持聯盟黨，自民黨與綠黨應先行協商組閣意向，再決定如何回應社民黨及聯盟黨的招攬。</p><p>受「2019 冠狀病毒」疫情影響，不少選民通過郵遞選票方式提前投票，因此正式點票結果預料在數天後才能公佈。由於沒有政黨贏得明確優勢，預料各黨需時進行組閣談判，新任總理及新一屆內閣可能在數個月後才能誕生。</p><h3 id="加拿大外長加爾諾：中國釋放兩名加國公民，跟孟晚舟案有直接關連">加拿大外長加爾諾：中國釋放兩名加國公民，跟孟晚舟案有直接關連</h3><p>加拿大外交部長加爾諾（Marc Garneau）接受<a href="https://www.cbc.ca/news/politics/garneau-kovrig-spavor-1.6190100" target="_blank"> CBC 訪問</a>期間駁斥中方說法，指出加拿大公民康明凱（Michael Kovrig）及斯帕弗（Michael Spavor）獲中國政府釋放，跟華為副董事長孟晚舟的案件有直接關連。</p><p>中國官媒《環球時報》昨日（26 日）發文，聲稱康明凱和斯帕弗均以患病為理由申請取保候審，獲中國當局確認、診斷和批准。然而，加爾諾指他在兩人返國後見過他們，兩人的狀態非常好。</p><p>加爾諾透露，他在數週前聽聞美方跟孟晚舟磋商延後起訴協議，相關協議為康明凱和斯帕弗打開了獲釋的大門。他表明，康明凱和斯帕弗能夠獲得中方釋放、並且立即返回加拿大，跟孟晚舟的案件有直接關連。</p><p>加爾諾表明，加拿大經此一役，今後會以共存、競爭、合作和挑戰四種方式應對中國，處理加中關係時會「睜大眼睛看清楚」、格外小心謹慎。</p><p>另一方面，<a href="https://www.ft.com/content/cfbffa7a-cb62-418a-b3ab-6e6311b6bca8" target="_blank">英國《金融時報》引述消息指</a>，美國副國務卿舍曼（Wendy Sherman）於今年 7 月到訪中國天津時，美中雙方同意成立工作組處理「個別案件」，例如涉及孟晚舟、康明凱和斯帕弗的案件。</p><p>加拿大駐美國大使希爾曼（Kirsten Hillman） 則透露，美國司法部與孟晚舟將近達成延後起訴協議時，中方主動向加拿大提出商議釋放康明凱及斯帕弗。希爾曼認為，中方提出協商是因為已無扣留兩人的必要，她形容事實反映中方此前採取的確實是「人質外交」。</p><h3 id="中國遼陽市一家企業因突然被限電而洩漏煤氣，至少 23 名工人不適送院">中國遼陽市一家企業因突然被限電而洩漏煤氣，至少 23 名工人不適送院</h3><p>中國<a href="http://www.news.cn/2021-09/27/c_1127908069.htm" target="_blank">官媒引述遼陽市委宣傳部消息</a>，指遼陽市一家企業日前因突然被限電而洩漏煤氣，引發高爐煤氣中毒事故，至少 23 名工人不適送院。</p><p>涉事的遼寧澎輝鑄業有限公司在上週五（24 日）下午約三時半突然停電，導致高爐洩漏煤氣、排風系統停止運作，至少 23 名工人吸入煤氣後不適。報道指該批工人目前留院觀察，暫時沒有生命危險。</p><p>中國東北多地於上週四（23 日）發出限電通知，指出若電力緊張情況持續，可能會持續限電。中國國家電網客戶服務引述當地供電公司的說法，指由於電力供需緊張，整個電網有崩潰的危險，形容情況緊急。</p><h3 id="瑞士公投通過同性婚姻合法化">瑞士公投通過同性婚姻合法化</h3><p>瑞士就同性婚姻應否合法化舉行公投，官方結果顯示全國 26 個州均有過半數選民支持，<a href="https://www.bbc.com/news/world-europe-58696604" target="_blank">全國整體有 64.1% 選民投下贊成票</a>。</p><p>公投結果意味瑞士成為全球第 30 個將同性婚姻合法化的國家，同性伴侶在瑞士將可享有與異性夫婦相同的權利，例如合法地透過精子捐贈方式孕育下一代、領養沒有血緣關係的兒童等。</p><p>事實上，瑞士聯邦政府及國會早前已經批准將同性婚姻合法化的法案，但有右翼政黨、宗教團體無視立法程序而提出強烈反對，批評同性婚姻會影響一男一女結合的家庭制度。政府最終決定舉行公投，交由民眾作出選擇。</p><h3 id="英國皇家海軍護衛艦里士滿號通過台灣海峽，前往越南訪問">英國皇家海軍護衛艦里士滿號通過台灣海峽，前往越南訪問</h3><p>英國皇家海軍護衛艦里士滿號（HMS Richmond）於週一（27 日）發佈消息，指護衞艦與東海合作夥伴及盟友一起執行任務過後，<a href="https://twitter.com/HMS_Richmond/status/1442189189320151047" target="_blank">正通過台灣海峽前往越南，準備訪問越南及越南人民海軍</a>。</p><p>里士滿號隸屬於伊利沙伯女王號（HMS Queen Elizabeth）航空母艦戰鬥群，早前離開航母編隊前往東海，參與支援聯合國制裁北韓的行動。</p><p>英國海軍參謀長拉達金（Tony Radakin）早前接受《日經亞洲》訪問，指台灣海峽明顯是「自由開放的印度洋—太平洋」之一部份，也是各國均可使用的國際水域航路。</p><p>中國外交部此前宣稱，中方對外國軍艦正常通過台灣海峽不會有異議，但希望相關國家以實際行動尊重中國的主權和內政。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 23:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E5%25BE%25B7%25E5%259C%258B%25E5%25A4%25A7%25E9%2581%25B8%25E5%2588%259D%25E6%25AD%25A5%25E7%25B5%2590%25E6%259E%259C%25E9%25A1%25AF%25E7%25A4%25BA%25E7%25A4%25BE%25E6%25B0%2591%25E9%25BB%25A8%25E5%25BE%2597%25E7%25A5%25A8%25E7%258E%2587%25E9%25A0%2598%25E5%2585%2588%25E8%2581%25AF%25E7%259B%259F%25E9%25BB%25A8%25E4%25B8%258D%25E8%25B6%25B3%25E5%2585%25A9%25E5%2580%258B%25E7%2599%25BE%25E5%2588%2586%25E9%25BB%259E%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-27-3</guid>
            <link>%25E6%2599%259A%25E5%25A0%25B1%25E5%25BE%25B7%25E5%259C%258B%25E5%25A4%25A7%25E9%2581%25B8%25E5%2588%259D%25E6%25AD%25A5%25E7%25B5%2590%25E6%259E%259C%25E9%25A1%25AF%25E7%25A4%25BA%25E7%25A4%25BE%25E6%25B0%2591%25E9%25BB%25A8%25E5%25BE%2597%25E7%25A5%25A8%25E7%258E%2587%25E9%25A0%2598%25E5%2585%2588%25E8%2581%25AF%25E7%259B%259F%25E9%25BB%25A8%25E4%25B8%258D%25E8%25B6%25B3%25E5%2585%25A9%25E5%2580%258B%25E7%2599%25BE%25E5%2588%2586%25E9%25BB%259E%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-27-3</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[誰為恆大 1.9 萬億債買單？]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/b8ce8211c01032e67c88f.jpg"></figure><p>恒大集團終於爆雷，大得不能倒的神話分崩離析，曾經的中國最大房企，正以驚人迅度倒下，結束只是時間問題。</p><p>要明白恒大今天之敗局，必須要從其成功說起。恒大能在不足十年間，從一個寂寂無聞的廣州小房企，變成一家欠債 1.9 萬億元人民幣（下同）的巨獸，豢養牠的是中國土地政治和金錢體制，當然少不了創辦人許家印的貪婪。</p><p>這頭巨獸吃的不是房地產利潤，而是槓桿。恒大的主業提供現金流和最初的擔保，公司以此向銀行借貸，收購土地，再抵押，再收購土地，如此類推。借來的資金沒有多少要真正投入建屋，因為建築商帶錢開工，建材商收遠期商票（編註：指由金融公司或企業開出的無擔保短期票據，用於票據發行者籌集資金。商票可背書轉讓，但一般不能向銀行貼現。商票的可靠程度依賴於發行企業的信用程度。）已是行內共識。房企愈大，數期愈長。加上賣樓花，資金回籠，又繼續下一個項目。只要不斷高速運轉，還得了銀行利息，遊戲就可以繼續。</p><p>當然，這個游戲可以成功，還要多方助力。靠土地財政開飯和建功立業的地方政府，樂於向恒大不斷提供土地，恒大是否如期支付地價不是問題，只要買地屢創新高，長賣長有即可。銀行也是共謀，不願意借給沒有磚頭的實業，對房企卻十分歡迎，因為有土地和物業抵押，所謂有保證。同樣考慮也適用於一眾影子銀行產品。恒大錢借得愈多，地買得愈多，就愈受地方政府和銀行歡迎。同樣，恒大借得愈多，就愈需要買入更多的地，才可以借得更多的資金。恒大、地方政府、銀行和影子銀行同為一個環環相扣的共生體。</p><p>許家印不是唯一做這種事的，2008 年金融海嘯，中國政府推出四萬億人民幣的投資計劃，大水漫灌下，不少房企都是如此高歌猛進。許家印卻是少數透切理解中國名利場的，他重金禮聘世界杯冠軍教練里皮（Marcello Lippi），把恒大足球推上亞冠杯寶座；把郎平教練送給中國女排，替中國在奧運摘金。一下子把區區一個地方企業，變成家傳戶曉。這個把不可能變成可能的光環，讓地方政府、銀行和大量民間資金，對恒大如蟻附羶。</p><p>這期間的質疑之聲，從來沒有停過。但是所有坐上了恒大號槓桿列車的各方，都清楚明白，這台車只能高速前進，一旦停下就會車毁人亡。於是 2015 年，樓市下滑，眼看恒大快要沒頂，包括中國銀行在內的多家銀行批出 1000 億元貸款額度，還說恒大是「最重要的長期業務伙伴」。讓市場更加相信恒大是大得不能倒，恒大債務從這一年底的 6200 億元，增加近兩倍，至 2021 年 6 月的 1.9 萬億元。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/dd8a854021c14825aab07cc54dff4b61.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2017 年 3 月 9 日中國北京，恆大集團董事長許家印出席第十二屆全國政協新聞發布會。圖：VCG via Getty Images</figcaption></p><p>一場聲勢浩大的減債秀</p><p>2020 年下旬，許家印的運氣走到頭。面對中美新冷戰，擠泡沫降低金融風險，做好最壞準備，成為北京的重要政策。8 月中國人民銀行傳召包括恒大在內的 12 家房企，宣布三條紅線政策，像恒大這種三項槓桿比率不達標的房企，不能再借新債。而且央行要求各房企自報家底，一眾明股實債、影子銀行借貸，全部要抹走厚厚粉底，還原真面目。</p><p>恒大號被急剎車，敗局也由此開始。九月底恒大發給廣東省政府的求救信，被有心人放到網上。恒大在信中揚言如果旗下地產公司無法如期在內地上市，就要償還 1300 億元給投資者，「可能引發一系列系統性風險」，打擊 128 家金融機構、317 萬個工作崗位、61.7 萬名業主。</p><p>這封信成功把恒大問題，放到副總理劉鶴的辦公桌上，但是其 A 股上市計劃未獲放行。雖然廣東省和深圳市政府先後派出國企接下部份恒大股份，還掉 1300 億元中的一部分，事件卻戳破了大得不能倒的神話。</p><p>與此同時，內地銀行及保險業監督委員會劃出銀行對房地產貸款的上限，無論是房企還是小業主，都面對借錢難的困局。減債壓力愈來愈重，但是熱衷鬥地主牌局、以用爛牌贏錢為榮的許家印，沒有像曾經的中國首富王健林一樣，壯士斷臂，大規模甩賣資產求存。反而在三方面騰挪，為自己換時間。</p><p>首先是一場聲勢浩大的減債秀。許家印粉墨登場，找來一眾供應商，揚言要將有息貸款減低 3000 億元，到不足 6000 億元。7 月 1 日，內地媒體舖天蓋地引起述恒大表示，減債成功，已滿足央行的其中一條槓桿紅線云云。</p><p>這其實是數字遊戲，因為央行計的是有息債，恒大就拆東牆、 補西壁，不還建築商和供應商的無息到期商票，還掉銀行的有息貸款。其 2021 年中期報告顯示，應付賬款跳升至 9625 億元，增加了 1243 億元。</p><p>與此同時，恒大以雙位數的折扣減價吸引買家，但要求全數支持現金，買家還要同意交易暫時不到政府部門進行登記。如此則樓款無須按規定轉入政府監管的賬戶，恒大可以自由支配包括還債。以湖南省邵陽市部門通報的兩個項目為例，恒大以 18.9% 至 29.3% 的折扣賣房，收到 4.3 億元，卻只有 7% 入了監管戶口，挪出了 4 億元人民幣資金。恒大是全國最大房企，有 1171 個樓盤在售，這個操作騰挪出來的現金，絕非少數目。</p><p>上面種種，加上以高達 25% 利息招㣣的理財產品，無疑是飲鴆止渴，卻有另一層作用，把愈來愈多人縛上了恒大列車。其在建物業的小業主超過 80 萬名，加上 8000 名供應商和一眾理財產品投資者，保守估計應有超過 100 萬人，每個人背後就是一個家庭。許家印是要加大賭注，增加政府出手相救的壓力。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/d4dd210e293745819c648448caa1a9bb.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 17 日中國淮安，恆大集團開發的物業。攝：Zhao Qirui /Barcroft Media via Getty Images</figcaption></p><p>第三部份，就是所謂的股權出售。與其說是甩賣求存，不如說是虛張聲勢。在三條紅線政策宣布後，的確做了幾宗高估值的股權減持，除了旗下物業管理公司真的上了市，減持價值比較靠譜外，其他主要是向「朋友圈」出售<a href="https://theinitium.com/article/20210224-opinion-evergrande-stock-rise/" target="_blank">恒大汽車</a>和車房交易平台恒車寶的股權，牌面價共 330 億港元。</p><p>這些交易創造出兩個神話——未做出一台車的第二大市值中國車企、剛剛開業的千六億市值交易平台。然而，這些交易太多附有回購安排，中央結算紀錄顯示，恒大汽車的投資團在三個月內已獲利經套現離場； 而恒大 6 月底一個公告則表明，許家印對剛出售的恒車寶股權有 15% 利潤的回購承諾。鑼鼓敲得響，卻只是用來維持許家印點石成金假象的大戲。</p><p>也有交易是負責製造利潤的。因為恒大的高槓桿操作，必須高速運行，方有微利，如今減價減量，房地產業務光在今年上半年就虧了 41 億元，還有恒大汽車蝕掉的 48 億元。當然許家印不能接受業績見紅這種壞招牌的事。</p><p>於是在 6 月底財務報告半年結之前一天，恒大出售恒騰網絡 8% 股權，作價雖然只是 44 億元。恒大能卻憑藉會計創意，從中錄得 200 億元的利潤，讓公司維持表面風光。賣家是內地商人柯利明，他今年初才以 77 億元作價將電影製作公司賣給了恒騰，不足五個月後，按 550 億元的市值購入別無他業的恒騰。</p><p>表面上閒庭信步，底下是鴨子划水。今天 1 月，即寫信向政府求救不足三個月後，恒大宣布動用 161 億元提早贖回一批 2023 年才到期的可換股債券。且不說自己錢包乾澀，選擇贖回這批票實在有違理財常識，因為其息率只有 4.25% 而且尚未到期，而恒大 2020 年的平均息率高達 9.9%，當中包括大量息率高達 13.5% 的債券，今次贖回之舉是借貴錢還平錢，為什麼恒大要這樣做？如果說是孔雀開屏，向市場證明自己有心有力，也應該贖回高息債券，一石二鳥。誰是持有這批可換股債券的幸運兒？當然恒大是不會說的。相比之下，今年 3 月宣布派發的 24 億港元股息，和 6 月底的 5.3 億元股份回購，就是小數目了。</p><p>假身虛招一大埋，債主也臨門，許家印為什不賣產求存呢？截至 2021 年 6 月底，賬面上恒大有 2.3 萬億元資產，不是應該足夠償還 1.9 萬億元債務嗎？事實上，恒大有向一些國有房企求售旗下物業和土地，像中化集團旗下的中國金貿，但是無果。</p><p>其中一個可能是許家印惜售，另一個可能更值得投資者關注。即在其五花八門、盤根錯節的融資操作下，恒大的資產是否早已一女多嫁？觀乎恒大悄悄把已抵押給銀行的物業賣掉，卻不上報，這個可能性並非不存在。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/5f9e632dc342481a8c5cb6d3de52dcb2.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 21 日中國江蘇啟東市，中國恆大集團旗下威尼斯房地產和旅遊開發項目。攝：Qilai Shen/Bloomberg via Getty Images</figcaption></p><p>中國政府會出手救助嗎？</p><p>喝下去的毒藥終於發作，項目停工、銀行告到法院、理財產品爆雷……恒大已經進入惡性循環。中國政府會出手救助，以防骨牌效應嗎？</p><p>先講政治考慮，這在中國是一切之母。中共總書記習近平對房地產業的錢權交易、高槓桿膨脹、吞噬大量金融及社會資源，早已深惡痛絕。2016 年他說出「房子是用來住的，不是用來炒的」以後，中國以前所未有的力度，控制樓價和房貸，可見他的態度。對他來說，恒大是萬惡之表，救恒大是撤底否定自己一直以來的政策，自扇耳光。</p><p>當然，許家印也有朋友。國際調查記者同盟和香港媒體早於 2016 年已經<a href="https://www.mingpaocanada.com/tor/htm/News/20160504/HK-gab1_r.htm" target="_blank">揭露</a>，恒大與前政治局常委賈慶林外孫女合組公司北京觀止文化，而賈一直被視為前總書記江澤民的親信。本月剛剛出版的新書《紅色輪盤》(Red Roulette) 更刊出作者沈棟、賈慶林女兒女婿和許家印夫婦的私人晚宴照片，作者說是攝於三對夫婦 2011 年歐遊時。<a href="https://www.qcc.com/firm/6e2807349e5b0573124cbc11b5189185.html" target="_blank">內地公司註冊資料</a>顯示，恒大至今仍是北京觀止的股東。問題是許家印和前朝元老的關係，今時今日或非助力。早前，《華爾街日報》就<a href="https://www.wsj.com/articles/china-blocked-jack-mas-ant-ipo-after-an-investigation-revealed-who-stood-to-gain-11613491292" target="_blank">指</a>習近平喝停螞蟻金服上市，是因為發現江、賈等紅色家族持股其中。</p><p>再講所謂的骨牌效應。國際財經資訊平台 REDD Intelligence 例舉數據，認為不一定如外界想像中嚴重。土地收入影響地方財政，但恒大只佔 2020 年全國賣地收入的 1.6%；恒大倒下的巨浪會衝擊其他房企和銀行，不過發展商貸款只佔去年總銀行貸款的 4%。</p><p>影響不是沒有，但是應該可以用中國特色去消化掉。恒大倒下，壞賬少不了，只是內地絕大部份銀行和金融機構由國家擁有，可以關起門講數。個別受重創的銀行則可以用政府注入現金或國家級票據，將其資本比例拉回合格水平，早前數家地方銀行的危機就是如此處理掉。</p><p>同樣，恒大觸發樓價下跌和負資產問題，也是一個偽命題。近期的樓價和成交下跌，最大成因是政策而非恒大。銀監會大棒一揮，按揭批覆要等三至六個月。一聲問責，各地方政府抬出買樓限制。只要政府稍為放鬆，樓價應有支撐。事實上，疫情令全球央行大開水喉，資金追逐資產，股債價格有支持，市場因為個別企業的問題而出現崩盤式下跌的機會低，為中國政府對恒大「按市場方式處理」的堅持，提供了舞台。</p><p>所以，至今中國政府都只是根據誰家孩子誰家抱的原則，讓廣東省政府屬地處理，未有注資之意，也沒有指令國企收購其資產。類似的考慮和手段，在今年初宣布的海航集團破產重組個案中，已見一斑，海航債務亦達 1.2 萬億元。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/9e985ad19844458f8cd767f3fc4a880a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 2 月 9 日中國深圳，恆大公司總部外可看到恆大集團的標誌。攝：Shen Longquan/VCG via Getty Images</figcaption></p><p>不過，海航和恒大有一大不同之處，即後者有逾 80 萬名在建物業小業主。中共明年底更換領導層，如何在此政治極其敏感的時候，防止出現大量的爛尾樓苦主和群眾事件，是當前首要考慮，因此恒大無序倒塌不會是北京想看到的。</p><p>其中一個猜想是，國家隊接過恒大的在建項目和相關債務，恒大沒有存在下去的需要和可能。即便如此，大部份債權人尤其是境外的，都會所得無幾。首先恒大資產一女多嫁的機會不低，其次最近幾個重組個案已見北京對境外投資者的無視。</p><p>國字號北大方正早前出現財政困難，北京並未出手，最終破產重組，由平安保險擔當白武士。內地債權人可以選擇回收率較高的方案，境外債權人只有一個收回 31.43% 現金的方案，而且不保證資金可以從內地匯出。</p><p>面對內地企業，境外債權人沒有什麼談判籌碼，一來沒有內地資產做抵押，二來所持債權比例太低，無力否決重組方案。這些大家一直心知肚明，不過坐享每年超過 10% 的利息回報，是「食得咸魚抵得渴」。這句廣東俗語一眾京官應該也懂得說。</p><p>至於許家印，他最近讀報，大概也看到海航集團一則公布——董事長陳峰和首席執行官譚向東因涉嫌犯罪，在海南省被警方拘留。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 13:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E8%25AA%25B0%25E7%2582%25BA%25E6%2581%2586%25E5%25A4%25A719%25E8%2590%25AC%25E5%2584%2584%25E5%2582%25B5%25E8%25B2%25B7%25E5%2596%25AE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-27-8</guid>
            <link>%25E8%25AA%25B0%25E7%2582%25BA%25E6%2581%2586%25E5%25A4%25A719%25E8%2590%25AC%25E5%2584%2584%25E5%2582%25B5%25E8%25B2%25B7%25E5%2596%25AE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-27-8</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早報：東北多地對居民拉閘「限電」，中國國家電網承認存在電力缺口。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/8e9f601d63c4f1b131d54.jpg"></figure><h3 id="東北多地對居民拉閘「限電」，中國國家電網承認存在電力缺口">東北多地對居民拉閘「限電」，中國國家電網承認存在電力缺口</h3><p>9 月 23 日以來，中國東北三省（黑龍江、吉林、遼寧）多地對民用電力實行「限電」，居民生活受到影響，事件經網絡發酵引發關注。</p><p><a href="https://m.bjnews.com.cn/detail/163264136514232.html" target="_blank">《新京報》</a>引述中國國家電網客服人員昨日回應稱，東北地區已經首先對非居民執行了「有序用電」，但是在執行後仍存在電力缺口，才採取了對居民限電的措施。</p><p>「有序用電」是中國國家發改委<a href="http://www.gov.cn/gongbao/content/2011/content_1967420.htm" target="_blank">2011 年發布的管理辦法</a>，要求當電力供應出現缺口時，原則上按照「先錯峰、後避峰、再限電、最後拉閘」的順序安排電力電量平衡。</p><p>據<a href="https://s.weibo.com/weibo?q=%23%E4%B8%9C%E5%8C%97%E9%99%90%E7%94%B5%23" target="_blank">微博上網民反應</a>，近日東北多地居民家中陸續停電，不少停電者表示身在<a href="https://weibo.com/6253476127/KzXzjyelz" target="_blank">鄉鎮、農村</a>，很多人對於停電、來電事前均無通知不滿。</p><p>吉林市新北水務有限公司昨日<a href="https://weibo.com/3203137375/KzZKjBmaM" target="_blank">發布通告</a>稱，按照中國國家電網要求執行「有序用電」精神，將「不定期、不定時、無計劃、無通知停電限電，此種情況將持續到 2022 年 3 月份，停電、停水變為常態」。該通告內容引起廣泛傳播，現已被刪除。</p><p>另據<a href="https://weibo.com/6124642021/KzXOCkvhh" target="_blank">《新京報》報導</a>，瀋陽市「限電」導致部分街道紅綠燈停電，造成交通擁堵。當地電力部門人員表示，電網缺口「特別巨大」，「風電量少，火電儲力不足⋯⋯煤還要留着供暖」，為了保護電網安全，只能對居民限電。</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_14672694" target="_blank">《澎湃新聞》又指</a>，吉林省有醫院受到「限電」影響。</p><p>此外，<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/hyyj/2021-09-26/doc-iktzscyx6474716.shtml" target="_blank">廣東、江蘇、浙江、安徽、雲南</a>等省份近期也採取「限電」措施，主要針對生產行業，未針對居民用電。</p><p><strong>行政層面：發改委要求各省完成「雙控」全年目標</strong></p><p>中國國家發改委 8 月印發了今年上半年<a href="https://www.ndrc.gov.cn/xwdt/tzgg/202108/t20210817_1293836.html?code=&amp;state=123" target="_blank">《各地區能耗雙控目標完成情況晴雨表》</a>通知，指一半以上省份沒有完成上半年「雙控」目標（即能源消費強度和總量雙控制），廣東、福建等 9 個省份能耗強度不降反升。</p><p>發改委要求各地政府「堅決貫徹落實黨中央、國務院決策部署」，採取有力措施確保完成全年目標。</p><p>不過在「雙控」的兩項預警名單中，東北三省並不排在前列。</p><p><strong>能源層面：煤價高，電廠動力不足</strong></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/6641177.html" target="_blank">《界面新聞》報導</a>，中國國家電網瀋陽供電公司表示，煤電價格居高不下是導致發電廠出力下降的原因之一。</p><p>報導引述匿名券商煤炭分析人士指，今年居民及服務業用電量增速提升，工業進口訂單火爆，導致用電需求增高。「目前煤炭供應緊張，煤價高位，使得火電廠發電意願不強。今年水力發電不足，風電、光伏電力供應也不足。」</p><p>廈門大學管理學院中國能源政策研究院院長林伯強表示，缺電的直接原因是電力不足，背後原因是電煤供應不上。「電煤供應短缺的原因很多，主要原因之一是電力需求增速高；之二是煤價高，電廠購買動力不足。」</p><p><strong>東北地區發電採暖用煤中長期合同簽約</strong></p><p><a href="http://www.chinanews.com/cj/2021/09-25/9573679.shtml" target="_blank">中新社報導</a>，9 月 25 日，東北地區發電採暖用煤中長期合同在位於北京的全國煤炭交易中心簽約，累計簽約合同煤量達 680 萬噸。</p><p>全國煤炭交易中心副總經理李忠民稱，此舉將發電供熱企業中長期合同佔用煤量的比重提高到 100%，可確保東北民生用煤和過冬需求。</p><p><a href="http://www.gov.cn/xinwen/2021-09/25/content_5639336.htm" target="_blank">李忠民還表示</a>，當前中國增加煤炭供應力度很大，預計冬季供熱發電煤炭資源有充分保障，煤價不具備持續上漲的動力。</p><h3 id="《環球時報》：康明凱、斯帕弗因「身患疾病」獲「取保候審」">《環球時報》：康明凱、斯帕弗因「身患疾病」獲「取保候審」</h3><p>中國官媒<a href="https://world.huanqiu.com/article/44vh6TKvc2h" target="_blank">《環球時報》昨日稱</a>，從有關部門獲悉，加拿大前外交官康明凱（Michael Kovrig）和加拿大商人邁克爾·斯帕弗（Michael Spavor）「以身患疾病為由，申請取保候審」，獲得中方確認、診斷並批准。</p><p>2018 年華為高管孟晚舟在加拿大被捕後不久，康明凱和斯帕弗在中國被拘留。加方指責中方此舉是扣押人質，中方始終否認拘捕兩人與孟晚舟事件有關。</p><p>康明凱和斯帕弗雖然分屬不同案件，由北京和遼寧法院分別審判，卻在<a href="https://theinitium.com/article/20210926-internet-mengwangzhou/" target="_blank">孟晚舟回到中國</a>同日一起返回加拿大。</p><p>《環球時報》稱，北京和遼寧兩地法院 9 月 25 日對兩名被告作出「批准取保候審的決定和中止審理案件的裁定」，法律依據為<a href="http://www.npc.gov.cn/zgrdw/npc/xinwen/2018-11/05/content_2065631.htm" target="_blank">《中國刑事訴訟法》</a>第 67 條、第 206 條。</p><p>根據刑訴法第 67 條規定，取保候審的適用範圍為「犯罪嫌疑人、被吿人」。而斯帕弗今年 8 月已被遼寧丹東法院裁定「為境外竊取、非法提供國家秘密犯罪」罪成，判處有期徒刑 11 年及驅逐出境。北京法院也已對康明凱完成審訊，未宣布判決。</p><p>根據刑訴法第 206 條規定，被告人或自訴人「患有嚴重疾病，無法出庭」，法庭可中止審理。不過《環球時報》報導未透露兩人何時患病，所患何病，是否嚴重。根據新華網報導，今年 3 月兩人分別<a href="http://www.xinhuanet.com/legal/2021-03/22/c_1127242384.htm" target="_blank">到庭參加了庭審</a>。</p><h3 id="黃雪琴、王建兵疑遭「指定居所監視居住」">黃雪琴、王建兵疑遭「指定居所監視居住」</h3><p><a href="https://wqw2010.blogspot.com/2021/09/blog-post_29.html" target="_blank">維權網昨日發文</a>指，中國女權獨立記者黃雪琴、職業病權益倡導者王建兵已遭強迫失蹤一週，懷疑已被「指定居所監視居住」。</p><p>維權網指，王建兵原計劃 9 月 20 日送別黃雪琴經香港赴英國留學。19 日下午 3 點，廣州警方在王建兵的出租屋中將兩人抓走，並查抄兩人私人財物。20 日下午，警方又對王建兵朋友在黃埔長洲用於儲物的出租屋強行撬鎖進入搜查，帶走大量物品和行李箱。</p><p>維權網引述知情人士指，可以確認兩人是被廣州警方控制，警方以涉嫌「煽動顛覆國家政權罪」拘捕兩人，懷疑已採取「指定居所監視居住」措施。</p><p>中國人權律師<a href="https://www.voachinese.com/a/voa-news-residential-surveillance-20150901/2940735.html" target="_blank">滕彪曾指出</a>： 「『指定居所監視居住』的實質是在法定羈押場所之外的審前羈押。而且，因為不受看守所規則的束縛，實踐中，指定居所的監視居住常常是比逮捕更為嚴厲的羈押措施，即使被施以酷刑也難以取證。」</p><h3 id="德國政府對中國手機展開安全調查">德國政府對中國手機展開安全調查</h3><p><a href="https://www.politico.eu/article/germanys-cyber-regulator-launches-investigation-into-chinese-mobile-phones/" target="_blank">Politico 援引</a>德國新聞網站 Tagesschau 報導指，德國聯邦信息安全辦公室一位發言人向德新社（DPA）證實，德國已對中國手機啟動調查。</p><p>此前<a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/lithuania-says-throw-away-chinese-phones-due-censorship-concerns-2021-09-21/" target="_blank">立陶宛國防部上週發布報告</a>，指中國小米 10T 手機能夠檢測並審查出「自由西藏」、「台灣獨立萬歲」等詞彙，華為 P40 手機存在缺陷令用戶面臨網絡安全風險。</p><p>立陶宛國防部建議國民不要購買中國手機，並表示<a href="https://cn.reuters.com/article/lithuania-xiaomi-0924-fri-idCNKBS2GL0BC" target="_blank">正在起草立法</a>，擬禁止國家機構採購「不可信」的設備。</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_14614297" target="_blank">小米公司發言人通過《澎湃新聞》回應</a>指，「小米手機不審查其用戶的通訊。小米從來沒有，也不會限制或攔截手機用戶的任何個人行為，例如搜索、打電話、瀏覽網頁和使用第三方通訊軟件。小米充分尊重和保護所有用戶的合法權益。小米遵守《歐盟通用數據保護條例》（GDPR）。」</p><h3 id="冰島幾近選出歐洲首個女性多數議會">冰島幾近選出歐洲首個女性多數議會</h3><p>冰島議會選舉幾近創造歷史、令該國成為歐洲首個實現女性議員在國家議會佔據多數的國家。早前計票結果顯示，冰島全體議會 63 個席位中，女性議員佔 33 席。不過重新計票顯示，<a href="https://www.bbc.com/news/world-europe-58698490" target="_blank">女性議員佔據約 30 席</a>，佔比 47.6%。</p><p>與其他一些國家不同，冰島議會沒有對女性議員人數作出法定配額。不過冰島一些政黨對女性候選人的最低數量有所要求。</p><p>繼冰島之後，瑞典全國議會女性議員佔 47%，最接近過半門檻。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 11:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E6%259D%25B1%25E5%258C%2597%25E5%25A4%259A%25E5%259C%25B0%25E5%25B0%258D%25E5%25B1%2585%25E6%25B0%2591%25E6%258B%2589%25E9%2596%2598%25E9%2599%2590%25E9%259B%25BB%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E5%259C%258B%25E5%25AE%25B6%25E9%259B%25BB%25E7%25B6%25B2%25E6%2589%25BF%25E8%25AA%258D%25E5%25AD%2598%25E5%259C%25A8%25E9%259B%25BB%25E5%258A%259B%25E7%25BC%25BA%25E5%258F%25A3%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-27</guid>
            <link>%25E6%2597%25A9%25E5%25A0%25B1%25E6%259D%25B1%25E5%258C%2597%25E5%25A4%259A%25E5%259C%25B0%25E5%25B0%258D%25E5%25B1%2585%25E6%25B0%2591%25E6%258B%2589%25E9%2596%2598%25E9%2599%2590%25E9%259B%25BB%25E4%25B8%25AD%25E5%259C%258B%25E5%259C%258B%25E5%25AE%25B6%25E9%259B%25BB%25E7%25B6%25B2%25E6%2589%25BF%25E8%25AA%258D%25E5%25AD%2598%25E5%259C%25A8%25E9%259B%25BB%25E5%258A%259B%25E7%25BC%25BA%25E5%258F%25A3%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-27</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德国大选：默克尔退场之际，那些逐渐放弃了她的普通德国人｜端传媒 Initium Media]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/988292fb683873612369d.jpg"></figure><p>截止 9 月 27 日当地时间凌晨，9 月 26 日进行的德国联邦大选的计票结果显示，德国总理默克尔（台译梅克尔）所在的联盟党（由基督教民主联盟和巴伐利亚的基督教社会联盟组成，联盟党虽为政党联盟，但作为单一政党参加大选）获得了 24.7% 的选票，而在几个月前民调仅有 15% 支持率的社民党获得了惊人的 26%，排在第一。绿党和自民党分别获得了 14.7% 和 11.5% 的支持率，极右翼党派选择党（AfD）则获得了 10.5%，左翼党的得票率则卡在了 5%，也是任何党派得以进入议会的最低比率。</p><p>这是联盟党有史以来遇到的最糟糕的选举结果，这个结果也与默克尔决定不再担任总理的决定有很大的关系。在默克尔决定不再参选的那一刻起，德国甚至全世界都开始寻找默克尔的接班人。然而，放眼整个德国政界，都无法再找到一个像默克尔这样的政客了。基民盟推出的总理候选人拉舍特（Armin Laschet，台译拉谢特），在大选投票时，错误折叠选票，向外界展示了他的投票，险些导致选票失效，闹出了不小的笑话。这并不是他在大选中犯的第一个错误了，他在视差洪水灾区时大笑，被镜头拍下，引发了众怒。推举一位毫无个人魅力、并频频失误的政客作为党魁和总理候选人，也是联盟党此次大选惨败的原因之一。这一切，也让人们越发的留恋默克尔。</p><p>在默克尔时代即将终结之际，全球的媒体都在怀念她：她来自东德的背景、她曾是物理学家的身份、她带领德国走过的数次危机, 她女性政客的身份，甚至她平时去过的超市，她的服饰……所有关于她的一切都在被书写和庆祝。毋庸置疑，默克尔是在政治生涯的高点选择离开的，她连续数年当选为德国最受欢迎的政客，并将这一记录保持到了最后一刻。</p><p>然而，在超过德国十分之一选民的右翼党派选择党的支持者眼中，默克尔的形象却完全不同。当选择党的新闻发言人冯·斯托赫（Beatrix von Storch）被问及如何评价默克尔时，她回答说，默克尔最大的优点是“谦虚”。不管是在德国的数码化进程上、国内治安上，还是在 COVID-19 疫情时期对公民自由的限制上，斯托赫说：“在默克尔执政的这十六年里，人们的生活并没有过得更好。”<br class="inline">选择党的党魁艾利斯·威德尔（Alice Weidel）在 26 日选举结束后的电视采访中表示，她对这次连续第二次获得超过两位数的得票率这个结果非常满意，因为事实证明，选择党不是到议会一轮游的，选择党已经有了稳定的选民基础。这些转向了选择党的选民中，有失去代言人的保守派，有没落小镇的年轻人，也有典型的城市中产，他们都认为，默克尔领导下的德国，变得比从前更糟糕了。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/1182486d216e458781de5937f584f657.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 6 月 23 日，德国唐格明德选择党的展位。图：作者提供</figcaption></p><p>2013-2014 年：欧元危机</p><p>​​唐格明德（Tangermünde）坐落在德国东部萨克森·安哈尔特州，是一个只有 1 万 1 千人的小城镇，也是德国 25 座汉莎城市之一。汉莎联盟是 13 世纪到 16 世纪间在当时的德意志北部城市之间形成的商业和政治联盟，能够被纳入这一联盟、被称为“汉莎城市”的地方，当时无不是富裕稳定、风气自由的城市。</p><p>今天的唐格明德依然保留着欧洲中世纪晚期的建筑，老城区被古城墙完整的包围着，三个高大的城门见证着这个城市几百年前的繁荣，具有德国北部建筑风格的半木结构房屋有超过 300 多年的历史，分部在城市的各个角落。“2019，唐格明德还被评为德国最美小镇”，乌尔里希·西格蒙德（Ulrich Siegmund）告诉端传媒。每年，大概会有十万游客来到唐格明德，老城市中心、港口和城堡依然闪耀，但事实上，如今的唐格明德，早已不复往日的荣光。</p><p>31 岁的西格蒙德在这里长大，并在 2016 年作为选择党在唐格明德的代表被选入萨克森·安哈尔特州的州议会。他是在 2014 加入选择党的。在此之前，他一直都是默克尔所在的基督教民主联盟（CUD, 简称基民盟）的党员。</p><p>在 2013 年的德国联邦大选中，欧元危机余震未平，欧元区的未来也是大选的重要议题。时任总理的默克尔再次参选。她被认为是欧洲在危机之中的掌舵人，一方面要求债台高驻的南欧国家进行财政精简和改革，另一方面也支持出台规模巨大的救援计划，这也意味着也将大大提高德国对其他国家债务的担保责任。</p><p>成功帮助欧洲渡过危机的默克尔成为欧洲和世界政坛上不可或缺的中流砥柱，也在 2013 年的大选中获胜：她所在的基民盟以及其在巴伐利亚州的姐妹党派基督教社会联盟（CSD，简称基社盟）组成的联盟党获得了 34.1% 的选票，比 2009 年的 27.3% 有所提升, 在议会中更是占有了 41,5% 的席位，默克尔本人也成功连任，开始了她的第三个总理任期。</p><p>也正是在这次联邦大选中，选择党以欧盟反对党的定位出世，以反对欧元拯救计划的竞选纲领吸引了不少对欧盟以及欧元持怀疑态度的选民。西格蒙德就是其中之一。</p><p>“我加入选择党的主要原因是欧元的救助政策。我无法理解的是，为什么未来的几代德国人都必须为其他国家的债务买单。我系统学习了工商管理和经济学，我非常、非常清楚的是，欧元在数学理论上是无法长期运作的。所以欧元这个货币在某个时候一定会失败，因为它把生产力水平不同的国家糅合到了一个货币中。我当时也认识到了这一点，正如我所说的，因此我无法认同，尤其是基民盟提出的所有救助方案。因而我在选择党这里找到了一个属于我的政治家园”，西格蒙德说。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/da42991df34042229af999a5f84300ab.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2012 年 6 月 27 日德国柏林，共产主义时代的公寓楼矗立在柏林东郊。摄：Sean Gallup/Getty Images</figcaption></p><p>在柏林东部城区马尔扎恩（Marzahn），53 岁的马丁·科布利施克（Martin Koblischke）和西格蒙德因为相同的原因作出了同样的选择。“我在 2013 年的时候就投给了选择党，正是因为当时他们提出了反对欧元。我注意到，自从使用欧元以来，我们的生活水平就下降了。今天我们购买食品的支出以及其他生活费用都比从前要高”， 科布利施克解释说。</p><p>尽管大部分德国经济学家不会同意科布利施克的说法，但在这二十年来，人们手中的钱购买力确实变低了。根据世界银行和德国联邦统计局的数据，1999 年，德国人均收入每月约为 1856 欧元，在德国范围内的租金约为 5,95 欧元每平米（由马克换算）；在 2021 年，德国人均收入提高到 2044 欧元，但租金则上涨至 13,68 欧元每平米。</p><p>其实，在这过去的二十年，德国经济一直在增长。作为出口型经济体，全球化的加速毋庸置疑让德国受益匪浅，尤其是有海外业务的大公司。和全世界很多国家一样，全球化的红利在德国也是让一部分人“先富了起来”，从而加剧了在德国国内的贫富分化。而受到影响最严重的，往往是低收入人群。</p><p>柏林的马尔扎恩区北部，有许多建造于东德时期的板房。大部分都是在 1960 年之后，应对战后住房短缺而快速修建的，使用的都是价格便宜但质量欠佳的建材，因此板房的租金都不高。</p><p>科布利施克说：“在马尔扎恩区北部，有 40% 的居民是领取德国低保金（Hatzvier VI）的。” 在德国二台拍摄一个新闻短片中，几位来自马尔扎恩区北部的居民在回答记者提问时，都提到了他们对移民的不满。一位因为生病而领取低保的居民抱怨，来到这里的难民比他拿到的补助金还要多。</p><p>“来到这里的移民，从没有为德国赚到过一分钱。可那些领取低保或者养老金的德国人，不得不靠每月四百或者欧元过活，生活还没有那些移民好”，科布利施克说，他可以理解为什么这里的人们很生气，因为这“不公平”。</p><p>科布利施克不属于低收入群体，但他也有自己对于未来的担忧。科布利施克在 20 出头的时候完成了德国双轨制职业教育中针对酒店行业的培训，此后也一直在酒店行业工作。在工作了几十年后，他意识到，自己的退休金可能无法让自己过上体面的生活。现在距离他退休还有 14 年的时间，按照现行的计算方式，他可能只能拿到 800 欧的退休金，而在柏林，即使是在市郊租金也可能会涨到 500 欧。</p><p>和父母那一辈人相比的话，他并不觉得自己的生活变得更好了，“我的母亲是 1940 年出生的，是在战争期间，所以她作为一个儿童和青少年经历了战后时期和战后的重建。在 60 年代和 70 年代西德的全盛时期，她工作并能够像男人一样建立起自己的生活。”他觉得自己的母亲是在正确的时期开始和结束了她的职业生涯。“她有很好的养老金和良好的退休生活。而我，可能得不到这些。”</p><p>曾经在选择党工作，并以亲身经历写成小说《权利争夺》一书的作者赫尔什（Christian F. Hirsch）在接受端传媒采访时分析说，选择党的支持者中包括着这样的一群人，他们是曾经典型的德国中产。他们有自己的房子和车子，每年会去国外度假。似乎短时间内他们并没有陷入贫困的风险，但对失去的恐惧却无处不在。他们深刻认识到，当自己和自己的父母一样从事同样工作的时候，他们的父辈依然可以过得上小康生活，可自己的生活质量却可能大不如前了。他们将自己的恐惧转嫁到了移民身上，将希望交给了反对移民的选择党。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/86789b760ec64ff6a5501cba79373823.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 5 月 28 日德国哈尔登斯莱本，德国选择党的支持者参加竞选集会，期间看到彩虹。摄：Sean Gallup/Getty Images</figcaption></p><p>2015-2017 年：难民和移民</p><p>在 2017 年的联邦大选中，选择党异军突起，获得了 12.6% 的选票，甚至超过了老牌政党自由民主党，绿党和左翼党，作为第三大党进入了德国联邦议会。选择党得票较高的联邦州，大都在前东德地区，其中就包括唐格明德所在的萨克森·安哈尔特州，19.6% 的选民将选票投给了选择党。</p><p>而这一次选择党高歌猛进的原因，很大程度上是因为 2015 年至 2017 年困扰欧洲的难民危机。</p><p>但在不少选择党支持者眼中，这场对德国乃至欧洲影响巨大的危机，默克尔要负很大的责任。“实话说，我觉得之前她做得不错，但是 2015 年，在难民政策上，她的决策真的错了。她放开国门，很多难民冒着生命危险，穿越地中海来到德国，很多难民的死，她是要负责任的。如果不是她说要开放边境，那么那些难民就会留在周边的国家。”同样是来自唐格明德的选择党成员，马塞尔·库莫尔特（Marcel Kummert）说。</p><p>有着鲜明晚期哥特式建筑风格的唐格明德市政厅矗立在城市广场的中央，周围是喧闹的市集，在这个颇为清静的小镇上，这里却人气十足，有外出购物的本地人，有往来的游客。在大选前的这几周，每周四各个党派都会在这座有着近 600 年历史的市政厅一则设置展台。当地的第一大党派依然是基民盟，在 2016 年的州议会大选中，基民盟仍然获得了 29.8% 的选票，紧随其后的就是首次在州议会参选的选择党，获得了 24.3%。现下人气最旺的也是这两座展台，与之相比，左翼党、社民党的展台则鲜有人光顾。</p><p>唐格明德此次 2021 联邦大选推出的选择党候选人包泽莫尔（Arno Bausemer）说，来展台咨询的市民们，最关心的事情，一个是养老金问题，另一个就是移民问题。</p><p>“我不希望德国成为伊斯兰国家，就这么简单，”展台边上的一位约莫 60 岁的女选民说。当问及难民是否对她的生活造成影响时，她回答说，“我们这里还没什么，但我儿子在不莱梅，在大城市，就影响很大。”</p><p>“我们对帮助难民没有意见，但是不要都到德国来。可以把钱给周边的国家，同样都是一欧元，在当地起到的作用更大”，站在她身旁的丈夫说。</p><p>“我们也不是反对外国人，我还有一个儿子在美国，我知道在国外是怎么回事。” 她补充说。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/05e56070924e4b20923dcd724a850572.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 8 月 10 日德国施威林，赫鲁帕拉和爱丽丝·魏德尔是德国选择党的总理候选人，他们在竞选集会上向支持者鼓掌。摄：Adam Berry/Getty Images</figcaption></p><p>移民和难民问题无疑是选择党手里最重要的一张牌——选择党的支持者认为难民占用了本属于德国公民的公共资源，而移民则抢走了属于德国人的工作。也有一部分人，认为移民也是分“优劣的”，德国只需要技术移民，需要能自食其力的移民。</p><p>库莫尔特正是这样认为的，他说如果来到德国的移民都是日本人的话，那德国现在一定变成世界第一的国家了。“我们都应该和东亚国家学学，尤其是日本，你看看这个国家，把现代和传统结合的这么好。东亚人，比如日本人和中国人，都特别勤劳能干，这才是我们需要的。”库莫尔特说。</p><p>在库莫尔特眼中，默尔克个人的政治立场，尤其是在难民和移民问题上的立场是偏左的，完全无法代表像他一样的“保守派”，所以很多曾经的基民盟和基社盟的选民才不得以出走，投身选择党。</p><p>毋庸置疑的是，在默克尔执政的这 16 年来，德国政坛的政治光谱发生了巨大的变化。占据中左位置的社民党节节败退，联盟党的规模也在缩小，而选择党也是在这最近八年中诞生并壮大的。</p><p>选择党的新闻发言人冯·斯托赫（Beatrix von Storch）在回答端传媒的提问时说：“一个政党的产生，往往是由于在政治体系当中出现了真空。可默克尔的政策左倾，将整个政治光谱都向左偏移，才给了选择党崛起的空间。”</p><p>默克尔官方传记《总理和她的时代》作者海尔福·伯尔曼（Ralph Bollmann）对端传媒分析说：“默克尔的政策或许没有直接导致选择党的崛起，但可以说是催化剂。欧洲政策推动了选择党的创立，难民政策使得选择党进入联邦议会。但我也在问我自己，在面对这两次危机时，她（默克尔）是否还能有更好的应对方法？”</p><p>伯尔曼说：“在整个德国，甚至整个欧洲都没有一个完全适合默克尔的党派。在经济政策上，她的政策更靠近奉行经济自由主义的自民党，在社会政策和气候政策上，她的主张更偏向于绿党，也许一个自民党和绿党结合的党派，会更适合她。”</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/c3dcc0e67532493b913dce125a4be9da.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 25 日德国亚琛，德国总理默克尔和基民盟总理候选人阿明·拉谢特在竞选活动中登台。摄：Federico Gambarini/picture alliance via Getty Images</figcaption></p><p>2021 年：默克尔的告别</p><p>在 2021 年 6 月份刚刚结束的萨克森·安哈尔特州州议会选举中，基民盟仍然保持领先，选择党则凭借超过 20% 的选票占据了第二位。让媒体和分析人士异常惊讶的是，在 30 岁以下的选民当中，选择党是最受欢迎的：在 1991 年以后出生的选民中，每五个人中就有一个人投票给了选择党。</p><p>唐格明德是离海和公路最远的汉莎城市，这一度让当地人破为自豪。在当下，这却意味着交通不便。虽然唐格明德有火车站，但高速列车并不会经过这里，公交车往来也不够频繁，因此当地人家家户户都必须有汽车。对于无法拥有一辆汽车的年轻人来说，这意味着对自由的限制。</p><p>一些在德国东部、比唐格明德规模更小的城市，公共交通设施更加落后，有些地区每天只有两趟公交往来，很多为青年人设立的活动中心也在陆续关闭。德国东部的社会环境正在失去对年轻人的吸引力，因此很多受到良好教育的年轻人选择离开，其中包括很多女性。</p><p>唐格明德所属的县级市斯丹达尔（Stendal）的人均年收入，在德国 401 个县级及以上行政区域中排在第 379 位。和前东德的许多地区一样，在两德统一后，很多人都离开了，尤其良好教育的是年轻人，搬到了收入更高、工作机会更多的德国西部。自 1990 年以来，萨克森-安哈尔特州已经失去了四分之一的人口。</p><p>剩下的很多是教育水平较低的年轻男性。再加上缺乏好的就业机会，或者即使可以找到工作，微薄的薪资也跟不上日益上涨的开销。于是，沮丧和挫折的小镇青年将目光投向了似乎可以为他们提供另外一种可能的选择党。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/9d46deebc43b4445a13a716035c4cb6b.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 26 日德国柏林，选民排队等候在选举中投票。摄：Steffi Loos/Getty Images</figcaption></p><p>在两德统一二十年后，东西德的差距依然可观存在。德国西部 GDP 占到了德国全国 GDP 的 73%；德国西部人均收入比东部高出 24,7%；即使是做同样的工作，德国西部的工资比东部高出 17%，西部的居民依然在为东部支付扶持经济的团结税。</p><p>“来自于东德的默克尔，在促进东西德融合这一议题上，并没有交出很好的成绩单。”伯尔曼说。东西德之间的差距，也给选择党在东德的发展和壮大提供了肥沃的土壤。</p><p>柏林社会科学中心的楚恩（Michael Zürn）教授分析说，德国现存的很大一部分问题，是很多国家都在面临的、由全球化所带来的贫富分化。根本的解决方案，在于调和社会资源和收入分配不平等的问题。</p><p>在这些问题上，选择党与中左的社民党甚至左翼党的诉求是相通的。然而上至联邦议会，下到像唐格明德和马尔扎恩这些地区的选民，选择党和左翼党两大阵营都是彼此的“死敌”，无法合作，甚至无法对话。西格蒙德说，每一次在议会中，他都会向每一位议员打招呼，但左翼党的议员对他的示好不会做出任何的回应。</p><p>这也像极了每次选择党发起大规模的游行之时，总会有相同规模的反右翼同时进行。在柏林的勃兰登堡门前，或是在莱比锡的奥古斯都广场上，一侧是举着蓝色标语的人群，另一侧是举着各色标语的人群。两边的人群像两条永不交汇的河，各自流动着，偶尔有人呼喊，有人对骂，却鲜有交流。</p><p>“无论如何，当一个党派已经有了稳定的群众基础，并且已经进入联邦议会，拒绝交流是不可行的。”楚恩教授说。</p><p>西格蒙德也承认他们和左翼党在社会问题上的相似性，但他认为两者有着非常本质性的不同：“我们和左翼党最大的区别，就是我们希望能先照顾好我们自己国家的国民，而左翼党认为，我们应该和全世界一起分享德国的财富。”</p><p>在此次大选中，由于左翼党和绿党的得票率都比选前的预测要低，由社民党、绿党和左翼党组成的左派政府联盟已经不可能产生了。恰恰是这个被德国左翼所期待的联盟，在像科布利施克，一样的选择党选民眼中，会是“德国的噩梦”，因为“这样的政府联盟将只能加深德国社会的分化”。</p><p>然而，与 2017 年大选相比，绿党支持率上升了 5 个百分点，在“红绿灯”（社民党、绿党、自民党）和“牙买加”（社民党、绿党、自民党）这两种最可能成为最终政府组合的组阁方式中都将占据一席之地。气候议题也必将成为德国政治的核心议题，这在选择党人眼里可不是好消息。</p><p>“绿党是城市里人的党派。当你只乘坐公共交通的时候，你当然不担心汽油会不会涨价。可我们住在乡镇里的人，每天上下班都必须开车，油价变化与我们息息相关。” 西格蒙德说，“绿党不会考虑这个”。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 07:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25BE%25B7%25E5%259B%25BD%25E5%25A4%25A7%25E9%2580%2589%25E9%25BB%2598%25E5%2585%258B%25E5%25B0%2594%25E9%2580%2580%25E5%259C%25BA%25E4%25B9%258B%25E9%2599%2585%25E9%2582%25A3%25E4%25BA%259B%25E9%2580%2590%25E6%25B8%2590%25E6%2594%25BE%25E5%25BC%2583%25E4%25BA%2586%25E5%25A5%25B9%25E7%259A%2584%25E6%2599%25AE%25E9%2580%259A%25E5%25BE%25B7%25E5%259B%25BD%25E4%25BA%25BA%25E7%25AB%25AF%25E4%25BC%25A0%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26</guid>
            <link>%25E5%25BE%25B7%25E5%259B%25BD%25E5%25A4%25A7%25E9%2580%2589%25E9%25BB%2598%25E5%2585%258B%25E5%25B0%2594%25E9%2580%2580%25E5%259C%25BA%25E4%25B9%258B%25E9%2599%2585%25E9%2582%25A3%25E4%25BA%259B%25E9%2580%2590%25E6%25B8%2590%25E6%2594%25BE%25E5%25BC%2583%25E4%25BA%2586%25E5%25A5%25B9%25E7%259A%2584%25E6%2599%25AE%25E9%2580%259A%25E5%25BE%25B7%25E5%259B%25BD%25E4%25BA%25BA%25E7%25AB%25AF%25E4%25BC%25A0%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[小端網絡觀察：扣押 1028 天獲釋，孟晚舟「公主歸來」掀起大陸網絡朝拜熱潮。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/04e894a46addcbdce00b8.jpg"></figure><p>9 月 25 日晚，華為副董事長、華為創辦人任正非長女孟晚舟搭乘中國政府包機降落深圳寶安國際機場，結束在加拿大 1028 天的扣留。孟晚舟的歸國在中國大陸社交媒體掀起巨浪，網民紛紛將其視作中國崛起、强國外交的勝利；中國官媒也對孟晚舟給予超高待遇，全程直播其歸國之旅。</p><p>在加扣留逾三載，孟晚舟獲釋為何引起中國網絡狂歡？複雜身份背後，網民如何理解孟晚舟回國意義？我們帶你爬梳孟晚舟歸國前後數小時網絡輿論，一窺「華為公主歸來」背後的討論風波。</p><h4 id="「公主歸來」！孟晚舟歸國獲「追星」熱捧">「公主歸來」！孟晚舟歸國獲「追星」熱捧</h4><p>9 月 24 日，美國司法部與孟晚舟達成延期起訴協議，暫緩其檢控至 2022 年 12 月。加拿大司法部旋即結束引渡程序，允許孟自由離開加拿大。新華社旋即發佈孟晚舟將乘政府包機歸國消息，外交部發言人趙立堅轉發並評論：「歡迎回家！」</p><p>相關消息發佈後，立即登上微博熱搜。短短二十四小時内，央視新聞官方微博連續發佈 27 條孟晚舟歸國相關微博，將其成功回國稱為「强大中國的勝利」，並以視頻及圖片形式直播其離開住處、登上飛機的過程。飛機臨近中國領空後，更開啓獨家直播，同步更新孟晚舟落地過程。</p><p>官媒的大力造勢在微博等大陸社交平台獲得熱烈回響。據不完全統計，央視新聞和《人民日報》兩個平台共收穫 1.1 億人次的直播觀看量，認證為軍事博主的微博民粹大 v @張超微博，發文宣揚：「加拿大人口 3800 萬，觀看孟晚舟身穿中國紅走下飛機的觀眾人數比加拿大的人口還多，几乎是兩倍了」，網民們紛紛以暗含孟晚舟名字的「輕舟已過萬重山」、「行舟晚唱正歸途」表達對其歸國的歡迎。更有知乎網友發帖：「授予孟晚舟女士共和國英雄的理由」，內文中更表示：「中國是第二大經濟體又是聯和國常任理事國，中國可以從政治和經濟兩方面對加拿大進行史無前例的制裁，從而提高中國公民在世界上的地位，叫中國人知道他不是沒人管，給中國人撐腰。」</p><p>據現場圖片視頻可見，孟晚舟身穿紅色連衣裙、佩戴國旗徽章走下飛機紅毯，有身穿防護服的工作人員為其遞上花束。現場除廣東省副省長張新、深圳市長覃偉中等政界人士接機外，更有大量工作人員手舉紅旗、拉起「歡迎孟晚舟女士回家」的紅色橫幅在飛機下迎接。深圳機場中，大量群眾聚集接機，現場唱起愛國歌曲《歌唱祖國》；相關場景被媒體錄下轉發後，不少網民表示「這場面堪比外國元首訪華的歡迎儀式」「破防了，好震撼啊」「大公主這熱度都超過神舟十二三位航天員了」。</p><p>孟晚舟在機場發表演講：「感謝偉大的祖國和人民，感謝黨和政府的關懷，感謝所有關注和關心我的人。作為一名普通的中國公民，遭遇這樣的困境，滯留異國他鄉三年，我無時無刻不感受到黨、祖國還有人民的關愛與温暖。」</p><p>她亦表示：「我們堅決擁護以黨中央，忠於自己的國家，熱愛自己的事業，在政府的管理規則下，努力發展好企業，為國家為社會多做貢獻」，並稱「如果信念有顏色，那一定是中國紅！」</p><p>機場之外，對孟晚舟的歡迎也極其隆重。有網民發出視頻，顯示華為總部燈火通明、歡迎大公主回家；深圳公交車，多個廣告牌打出「歡迎孟晚舟回家字樣」，而地標性建築京基 100、深圳最高樓平安金融大廈等更是亮起紅色歡迎字幕，從香港遠望清晰可見。然而同一時間有不少東北網友正在經歷拉閘限電，有網友表示自己家裡有老人需要使用呼吸機但因為停電無法使用，更有網友表示看到這條亮起大紅 LED 燈歡迎孟晚舟的新聞對比起此刻正在停電的東北，感受到某種「中國特色隱喻」。</p><p>孟晚舟落地進入隔離後，央視在微博曬出一份熱搜截圖，顯示「孟晚舟」相關詞條逾五十條，稱「今日的熱搜家國情深」。網民紛紛以追星語句吹捧「公主歸國」、「姐姐好帥」，並大呼「祖國强大真好」「這才是熱搜該有的樣子」。</p><p>對於姐姐孟晚舟的歸來，華為「二公主」、與孟晚舟同父異母的姚安娜也發文慶賀。她寫道：「姐姐的飛機已飛過北極上空，很快就回到偉大的祖國，沒有祖國的強大，就不會有姐姐的自由和家人的團聚」。然而，姚安娜的貼文很快被網民檢查出存在多處錯字，如「已」寫成「己」，「祖國」寫作「袓囯」；不少網民援引其出道採訪時所説的「為什麽大家都喜歡姐姐而不喜歡我」，諷刺「一個爹的姐妹倆，差距怎麽就這麽大呢？」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/60f7854ee8374036b8147a71122aa862.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>2021 年 9 月 25 日，深圳人們在深圳寶安國際機場等待孟晚舟回國，舉著寫有「歡迎回家孟晚舟」的橫幅和標語牌。攝：VCG/VCG via Getty Images</figcaption></figure><h4 id="罪犯還是英雄？國籍身份引爭議">罪犯還是英雄？國籍身份引爭議</h4><p>「孟晚舟以『不認罪』方式獲釋，這很關鍵。」孟晚舟獲釋後環球時報的這則社評，直接點出中國官媒的關注重點：以不認罪且不接受巨額罰款的方式獲釋，被視作「中國人民的重大勝利」。</p><p>對此，官媒《環球時報》總編輯胡錫進在微博中表示，過去的 1000 多天對孟晚舟來說是顛覆性的，對國際關係來說也頗具顛覆性。他强調孟晚舟的獲釋是在中國政府的強大協助下，得以以不認罪的方式得以獲釋，這令人欣慰。</p><p>孟晚舟的獲釋也引起微博上愛國領袖新一輪的獵巫行動。微博民粹意見領袖、插畫師 @烏合麒麟，立即發佈一張名為《歸舟》的插畫，圖中一條長著七鰓鰻鋸齒、頭頂美元符號、披著美國星條旗的巨大鮟鱇魚躍出水面，追咬挂在紅色的中國應急救援直升機上的黃裙女子。女子脚邊是一個脫落的電子脚銬，暗示著孟晚舟離開加拿大。</p><p>《歸舟》一經發佈，迅速在中國互聯網上傳播。網民紛紛解析畫中含義，有人盛贊「中國救援機上還有太陽初升的映影，正義終將打敗邪惡」，也有人以此類比《戰狼》電影中的中國救援，稱「關鍵時刻祖國是最强的後盾」「祖國一定會帶你回家！」</p><p>然而，相關評論也引發部分質疑聲音。有網民回溯孟晚舟與美國達成的協議，表示「看不懂，所有的媒體和宣傳口都對她的 admission 和 agreement 閉口不提，是真不懂還是裝傻。孟晚舟承認了她對 HSBC 的欺詐，簽了協議，華為將被定在 defraud 的恥辱柱上…明明在外面輸的一塌糊塗，墻内卻還舉國歡慶…」</p><p>《南華早報》的溫哥華通訊員 Ian Young 也在個人推特中曬出相關協議全文，證實孟晚舟承認她就華為與在伊朗營運的旗下子公司 Skycom 之間的關係，向 HSBC 作出了不實陳述，指這間公司是華為合作的第三方，從而導致該銀行提供的服務違反了美國對伊朗的製裁。</p><p>也有網民通過視頻截圖扒出孟晚舟歸國使用的護照是香港特別行政區護照、孟晚舟丈夫孩子都是加拿大國籍等，質疑「頂級人上人終於回國了，至於這麽大搞宣傳嗎？」還有人發出因質疑鴻茅藥酒被跨省抓捕關押 97 天的譚秦東醫生與孟晚舟的照片對比，諷刺孟是特權階級。</p><p>對於此種質疑聲浪，帝吧官微、如皋老貓等微博「獵巫」意見領袖賬號迅速開始接收網民舉報，帶領普通網民對孟晚舟相關爭議的發聲賬號進行人肉網暴，同時蔑稱其為「二狗子」、表示「我不介意看到那些垃圾咬牙切齒卻又無可奈何的樣子」。同時有部分賬號在推特等外網平台檢索相關發言，號召網民對「僞公知」進行攻擊、嘲笑外網「酸」，抨擊相關質疑人士「格局小了」、「無知」。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/805ac85672104dd2aa257a35a83e1d6e.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>2021 年 9 月 24 日，加拿大溫哥華的引渡聽證會結束後，孟晚舟在最高法院外揮手致意。攝：Ma Jun/VCG via Getty Images </figcaption></figure><h4 id="孟晚舟歸國是「人質外交」？">孟晚舟歸國是「人質外交」？</h4><p>在推特和臉書等牆外社交平台上，孟晚舟的獲釋被視作中國「人質外交」的一個鐵證。有網民寫道：「明明係人質外交，中國媒體卻寫到似係中國人民的勝利」，「祈求孟公主一去不回頭，無謂再找藉口逃離中共懷抱」。</p><p>相關質疑並非杜撰。據<a href="https://www.bbc.com/zhongwen/trad/world-58681176" target="_blank">BBC</a>和<a href="https://cn.nytimes.com/usa/20210925/huawei-meng-wanzhou/zh-hant/" target="_blank">紐約時報</a>報道，孟晚舟從加拿大獲准離開後不久，中國亦釋放在華被扣押的兩名加國公民。</p><p>加拿大總理特魯多稱，兩名被中國扣押的加拿大公民康明凱（Michael Kovrig）及邁克爾‧斯帕弗（Michael Spavor）已經獲釋，並於駐華大使多米尼克·巴頓 (Dominic Barton) 陪同下，與 25 日早上返抵加拿大。他說：「對我們所有人來說，這是一個好消息，他們正在回家的路上，回到他們的家人身邊。在過去的 1000 天，他們展示了力量、毅力、韌性和優雅。」</p><p>康明凱和邁克爾‧斯帕弗在 2018 年 12 月 11 日——孟晚舟被捕後不久，被中國政府指控危害國家安全、在中國大陸境內參與多項間諜活動而遭到逮捕，加拿大政府指控此事件為中國政府對孟晚舟事件的報復。</p><p>中國官方則堅稱從中國獲釋的兩人所犯下的刑事罪與孟晚舟無辜的政治蒙難在性質上截然不同。</p><p>外交部發言人華春瑩表示：事實早已充分證明，這是一起針對中國公民的政治迫害事件，目的是打壓中國的高技術企業。對孟晚舟女士所謂「欺詐」的指控純屬捏造。就連被美方指為「受害者」的匯豐銀行也出具了足以證明孟女士清白的文件。美國、加拿大所作所為是典型的任意拘押。</p><p>環球時報的社評亦指出：「加拿大及西方颠倒黑白的敍事蒙蔽不了世人的眼睛，改變不了人們對孟晚舟案來龍去脈的常識性判斷。」</p><p>中加雙方幾乎同時釋放扣留公民的行為，讓不少網民開始猜測此次孟晚舟獲釋中國所作交易。有網民憂慮此舉激化中美矛盾，恐對中國長遠形象不利；也有網民嘗試探討孟晚舟、華為價值的是否值得中國政府進行此次交換，但相關發言迅速被粉紅圍攻，甚至稱「有來無往，非禮也！」</p><p>帝吧官微還在其推特賬號上發佈一張 CSIS Canada 的推文截圖，將其歡迎兩個邁克爾（Micheals）的發言解讀為加拿大承認兩人是間諜。據德國之聲此前評論<a href="https://m.dw.com/zh/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%81%87%E5%A6%82%E5%AD%9F%E6%99%9A%E8%88%9F%E8%8E%B7%E9%87%8A%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%E5%91%BD%E8%BF%90%E5%A6%82%E4%BD%95/a-55833327?fbclid=IwAR0n0zxb0CBYlYHrngit3_GiAGq2NJYMb_byyUoYZp1QqfaNNFgkxQB_g88" target="_blank">分析</a>，「兩個邁克爾」對加拿大來説，是與中國談判的籌碼；而此次雙方皆釋放扣留人士，也被多家媒體解讀為「人質外交」。</p><p>然而，與中國對孟晚舟回國舉國歡慶的態度不同，加拿大對兩名獲釋公民的處理頗為低調。據 Bloomberg 的<a href="https://www.inkl.com/glance/news/huawei-cfo-meng-getting-hero-s-welcome-on-return-to-china?section=combined" target="_blank">消息</a>，加拿大總理賈斯汀·特魯多（Justin Trudeau）在停機坪上迎接並擁抱了獲釋的兩人，預計他們將私下與家人團聚。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:55:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25B0%258F%25E7%25AB%25AF%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E8%25A7%2580%25E5%25AF%259F%25E6%2589%25A3%25E6%258A%25BC1028%25E5%25A4%25A9%25E7%258D%25B2%25E9%2587%258B%25E5%25AD%259F%25E6%2599%259A%25E8%2588%259F%25E5%2585%25AC%25E4%25B8%25BB%25E6%25AD%25B8%25E4%25BE%2586%25E6%258E%2580%25E8%25B5%25B7%25E5%25A4%25A7%25E9%2599%25B8%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E6%259C%259D%25E6%258B%259C%25E7%2586%25B1%25E6%25BD%25AE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-15</guid>
            <link>%25E5%25B0%258F%25E7%25AB%25AF%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E8%25A7%2580%25E5%25AF%259F%25E6%2589%25A3%25E6%258A%25BC1028%25E5%25A4%25A9%25E7%258D%25B2%25E9%2587%258B%25E5%25AD%259F%25E6%2599%259A%25E8%2588%259F%25E5%2585%25AC%25E4%25B8%25BB%25E6%25AD%25B8%25E4%25BE%2586%25E6%258E%2580%25E8%25B5%25B7%25E5%25A4%25A7%25E9%2599%25B8%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E6%259C%259D%25E6%258B%259C%25E7%2586%25B1%25E6%25BD%25AE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-15</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[詩人崑南：大半個世紀後，他攜帶粵語來到台灣，放下香港。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/664371926731dd1c70315.jpg"></figure><p>崑南與蔡炎培，二十多年前我們就並稱他們為「崑爺」、「蔡爺」。蔡爺仙遊頃刻（蔡炎培逝於 9 月 6 日），而崑爺和我，誰也想不到今年會在台灣淡水一隅對啡閒話。也想不到身外疫情滔滔，更想不到家鄉已拋諸腦後，我們一起成為東西南北人。</p><p>這一天，我們說了在香港認識二十多年加起來都沒有說過的那麼多話。</p><p>作為詩人，前輩崑南的詩歌很能代表香港過去大半個世紀裏的孤傲一面。他的書寫關注點從早期對世界局勢、歷史的宏大敘事，到新世紀書寫《旺角怨曲》等對同命困頓青年的感性演示，從一而終的是堅持文白詞句的凝聚糅合，善於嫁接文言。無論是家國情懷、命運詛咒還是情慾綻放，他的力比多以古奧形式出現，因此製造出張力與詭異的同在。</p><p>而無論詩還是小說，崑南的下半身寫作與年輕一兩代的不同，他總是靈慾交纏，靈不離慾，慾不忘靈，時有掙扎，更多的是飛昇，永結無情遊。還有的是寫情慾與歷史政治相交纏，無論寫九一一、寫六四，都有此招，而寫情慾時亦偶爾來幾句時事影射，亦妙。但他的情慾文字歸根即使古典，也是古典裏面最驚人的寫法。</p><p>不過在這一切文字的張揚之中，作者崑南曾經是個謎樣的人物，相信當下依然，關注他的臉書粉專的讀者更會迷路於他近二十年深研的占星術，這更給他的創作和命運籠罩上一份神秘。</p><p> 崑南，1935 年出生於香港 , 1955 年畢業於香港華仁書院。曾創辦及主編《 詩朵》、《新思潮》、《好望角》、《香港青年週報》和《新週刊》等刊物。1955 年, 他獲得由香港聯合國協會主辦的全港播音劇比賽第一名 ,後創辦現代文學美術協會。曾任職多間報館。出版有長詩《吻創世紀的冠冕 》; 長篇小說《地的門》、《慾季》（原名《女顏》）和《天堂舞哉足下》；短篇小說集《戲鯨的風流》和《旺角記憶條》等。近年再出版英文短篇小說集《Killing the Angel》及《崑南卷》。2015 年，憑《旺角記憶條》獲得香港文學雙年獎, 之後獲得香港藝術發展局 2017 年藝術家年獎。為<a href="https://poetryfestival.taipei/2021/" target="_blank">2021 臺北詩歌節</a>駐市詩人。</p><p>本土奇蹟之年</p><p>七十年前，崑南、蔡炎培他們作為第一代香港本土現代詩人的橫空出世，本來就有宿命的色彩。生於二戰前，戰後十年開始寫作、出版，崑南和香港詩人戴天、蔡炎培還有科幻大師倪匡都是 1935 年生的同齡人。加上 1933 年生的詩人馬朗（著有《焚琴的浪子》，創《文藝新潮》）、1936 年生的詩人王無邪（後成為著名畫家）、1937 年生的詩人葉維廉（後來成為著名學者），那幾年像歐洲文學慣說的「奇蹟之年」，誕生了香港現代文學的半壁江山。</p><p>這群人中，崑南第一個認識的就是王無邪，當時同在學生園地投稿，一起去旅行，去的是九龍北部的蝴蝶谷。後來蔡炎培、西西也參與，四人文學觀念相近，一見如故。</p><p>當時崑南還有另一名篇《端午節談中國新詩三大問題》更是高屋建瓴，所稱三大問題裏，最重要的是說新詩難明不是罪，新詩之所以難明是為了拓闊內涵。「即是創新文字。」今天的崑南補充說。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3ce081fe1b9a4bbf975e0ceb8f1f6068.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港作家崑南。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>據也斯的文章《台灣與香港現代詩的關係——從個人的體驗談起》裏提到，他從圖書館借到《六十年代詩抄》才知道「香港也有馬朗、葉維廉、崑南這樣的詩人，寫過這樣的詩」——當時寫詩的人也少，影響不到圈子以外的人，也應該有抱團取暖的感覺，也許有一種同代人那種惺惺相識？</p><p>其實崑南他們不是後輩所想的那樣是結社寫作的流派式群體，「而是很孤獨、不是整天想聚在一起，如果沒有什麼必要的時候，大概都好少接觸。」我還以為是因為寫詩的人很 cool，「不會很 cool，就是怕醜（害羞）——話怕醜都沒有人相信，蔡炎培應該不怕醜，因為他獅子座，就不會怕醜，我是處女座。」</p><p>「和差不多年代的人在一起，聚在一起，總是會搞些事的。」崑南慨歎，「有時好奇怪，剛好那個氣候就聚在一起，但這些你是沒料到的，只是當時已惘然。」</p><p>戰徐速</p><p>彼時香港文壇的「面子」是在大陸已經成名、戰後南下的一些「南來文人」，如像徐訏、力匡、徐速等，內容多以抒發鄉愁和針對香港「此地」的不滿，對年輕作者影響頗大。當然也有詩人奮而抗之，崑南便是前鋒。</p><p>但崑南說並沒有把他們當成假想敵，「只是覺得他們不是香港人咯——他們自己都不覺得自己是香港人，我們當然可以這麼說。我們覺得他們很迂腐——即是他們看不起其他世界，他們的作品也是不吸引的。我和他們也沒有交往，我一向不太擅長講國語，怎麼交往呢？徐訏連廣東話都不會講。」</p><p>崑南年輕的時候寫作火力十足，於詩中保持浪漫主義底色上的戲噱，即使寫匈牙利革命的喪鐘，最後也來一句諷刺南來文人。他也寫過直接挑戰當時最有名的徐速（著有非常暢銷的青春小說《星星．月亮．太陽》）的戰鬥文章，最出名是《免徐速的詩籍》。</p><p>「其實那篇文無人回應，因為當時發表的文學雜誌《詩朵》好少人買，當時出版哪裏有人知？事隔了幾多年才有人找出來。」當時崑南還有另一名篇《端午節談中國新詩三大問題》更是高屋建瓴，直取核心，所稱三大問題裏，最重要的是說新詩難明不是罪，新詩之所以難明是為了拓闊內涵。「即是創新文字。」今天的崑南補充說。</p><p>泉源不在五四</p><p>從這些文章可見，那時崑南的確對香港詩、以及同代人的寫作頗有信心。這個信心源自他們有著與別不同的文學泉源。因為當時崑南從不看五四的詩，讀英文詩更多，「那個時候好鐘意艾略特（T.S.Eliot）的詩、葉慈（W.B.Yeats）的詩，睇（看）完之後受影響好大，尤其是艾略特方面，所以我現在覺得，艾略特之後都冇咩鐘意的詩人（沒什麼喜歡的詩人）。因為我覺得詩是對於時代，有個 vision 先（才）更吸引一些。」至於葉慈的占星學等神秘主義愛好，和近年崑南更「趣味相投」，那是後話。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/55b71a0899a94e15a6709184f1812d31.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港作家崑南。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>「讀書時，經常被人笑我是番書仔（英文學校學生）。我其實那時沒有理中國的東西，但你說我番書仔，我就想大家都是中國人，中文寫作有什麼困難的？結果寫得比他們都古雅都深。」</p><p>因著他基於殖民時期香港文化的粵語寫作，現在香港年輕一代作者多會把崑南視作香港文學本土意識先行者，「本土意識」何謂，往往人云亦云，它怎樣和前衞實驗兼容並進，才是崑南付諸實行的。「本土意識，這是自然有的，因為你既然在這個地方成長，你寫的時候就會有本土意識的了。至於前衞實驗，我個人這十幾廿年都傾向於寫小說來達成。譬如我的《詩大調》裏，對於詩的那種實驗嘗試方式，我覺得自己都行到冇得再行了（極端到不能再極端了）。」</p><p>對於崑南，前衞是時間性問題而已，「比如我那時寫的，現在看回頭覺得是前衞，但我又不覺得很前衞喔。就是什麼技巧都嘗試，我覺得在寫詩上，我不是一個和香港同時代的詩人一樣的詩人。」</p><p>不過香港詩壇大致平和，除了個別詩風不同的詩人的「不同意」，更多的是蔡炎培這樣的老友，以競爭表示賞識。「講起仲（更）好笑，蔡爺經常聊天時取笑我，他說，崑南，小說就給你啦，詩你就別要了，給我吧。我話無所謂了，你攞曬 ok，你霸曬它吧，詩我就不要了（我說沒關係啦，你全都拿去吧，你霸佔了它吧，詩我就不要了）。」說起故人，我們未免笑中有憾。</p><p>番書仔的古文廣東話</p><p>蔡炎培認可自己的廣東話寫作受三及第文學（一種夾雜文言文、官話白話文以及粤语白話文的一種書寫文體）影響，崑南的廣東話在詩裏以另一種更古雅和雄辯的方式（相對於蔡炎培的遊戲）出現，我感興趣的是崑南如何思考廣東話寫作這個命題。</p><p>「不但和蔡炎培不同，我和飲江（1949 年生香港重要詩人）的廣東話詩又不同，他的比較玄奧。貼地的廣東話，我想用得最多的是《旺角怨曲》那幾首詩。」</p><p>《旺角怨曲》發表在崑南上世紀末「回歸」詩壇之後，是令人震驚的一組詩，其中的措詞如此 MK（旺角）風格、結尾如此堅決，是另一種方式宣示的《香港製造》：</p><p>「好吧﹐一齊去死」<br class="inline">但不能死在病床上<br class="inline">更不能死在差館裏<br class="inline">「我們就死得簡簡單單」<br class="inline">就在報販檔前面也好<br class="inline">「是的﹐簡簡單單的死在旺角」<br class="inline">在嘔吐垃圾的廢物箱旁也不錯<br class="inline">因為我們生在旺角<br class="inline">因為我們愛在旺角<br class="inline">因為老豆老母不喜歡旺角<br class="inline">因為我們實在不想<br class="inline">一生一世也不想<br class="inline">離開旺角</p><p>（註：老豆，粵語爸爸）</p><p>但崑南更多詩是古文白話夾雜的廣東話，比如我最喜歡的小說《天堂舞哉足下》壓卷之詩《歡如喜如》，「還有那些比如《大哉驊騮也》，葉輝都有話覺得奇怪，為什麼會連題目都要好古，我也不知道是為什麼。」</p><p>「但你並不是有大中華意識的人。」我故意這樣說，崑南笑了：「也許是潛意識的作用。我讀書的時候，經常被人笑我是番書仔（英文學校學生）。我其實那時沒有理中國的東西，但你說我番書仔，我就想大家都是中國人，中文寫作有什麼困難的？看一陣詩詞浸淫過，我都可以寫的！結果寫得比他們都古雅都深。」</p><p>「因為年輕的時候也是幾（頗）愛國的，但也很早就失望，辦《香港青年週報》的時候，已經覺得愛國主義不吸引了⋯⋯創作無自由，咩（什麼）都假的。」</p><p>愛國主義不吸引</p><p>那代人裏心懷故國的不少，只是選擇和南來文人不一樣的方式，比如戴天的中華情結很重，卻寫出《命》和《石頭記》這樣痛苦混雜著質疑的詩，而另一方面他們都仍會覺得作家有責任通過寫作去保留中華文化。崑南卻走得更遠，自稱沒有中華情結，甚至不時會諷刺一下。「因為年輕的時候也是幾（頗）愛國的，但也很早就失望，辦《香港青年週報》的時候，已經覺得愛國主義不吸引了。」</p><p>沈從文去世的時候崑南寫過一首詩《我們不說——悼念沈從文》，裏面已經開始質疑所謂「愛國」是被情緒勒索：「於是，我們齊齊愛國／愛得如泣如訴」，而「家國」是痛苦拼刺所成——呼應的是沈從文晚年研究中國古代服飾這一行為而來的隱喻。</p><p>從銅鏡重追漢唐大夢<br class="inline">從服飾掃瞄朝代吉凶<br class="inline">從你祖先的紋身<br class="inline">刺成千萬個家<br class="inline">拼成一個國<br class="inline">一刺一拼的時候<br class="inline">我們不能哭，但不能不哭</p><p>我念這首詩給崑南聽，他想起來了：「因為我覺得沈從文好慘，他不能再創作，將時間去研究這些古代東西，浪費曬（全都浪費了）。當時又有文革、又三反五反，我見到這些東西覺得很不對路。創作無自由，咩（什麼）都假的。」</p><p>創作自由是崑南一以貫之的標準，用這個標準去看其他東西，就好容易看得好清楚，看穿愛國主義的虛妄更不在話下。崑南現在的主要精力也用在創作小說，「現在寫緊（正在寫）『天地人』三部曲的第三部——人。人最難寫，我醖釀了差不多二十年，來到台灣終於有些靈感寫了，好奇怪，在香港的時候沒有。」也不是因為在這裏的政治壓力鬆一些，「不關事。我現在寫第三部同中國冇關係（沒關係）。」</p><p>這部小說不但和中國無關，甚至和香港也沒有關係，真可謂決絕。「咩都冇（什麼關係都沒有）。主角是外國人，地點、人物、情節全部在外國。香港文學無人咁寫過（這樣寫過），而且部分我還是用英文寫。到時出版也不翻譯成中文，因為我覺得性愛描寫方面，中文的話中國人好難接受，英文反而容易接受。中國人看這些東西，會說色情什麼的，但我的主角是外國人，用英文寫就好正常。」</p><p>隱退十年</p><p>說到對中文讀者的失望，上世紀八九十年代，崑南憤而離開文壇，隱退十多年，幾乎成為一宗公案。退隱最直接的動機，崑南坦言就是因為對文學失望。「不關自己事，是大氣候，比如報紙娛樂版的泛濫，幾版娛樂，副刊還在苟延殘喘，那時候有劉以鬯撐著，都 ok，但我覺得冇咩癮（沒什麼意思），也冇咩前途（沒什麼前途），咁（那麼）就不如寫些無謂的都有錢賺，寫文學沒錢賺又覺得好谷氣（生氣），所以就無理咯。」</p><p>這樣一停就停了十年左右。這十年以崑南的說法是：「只寫那些賺錢的，甚至寫娛樂圈報導。」我提醒他還有報章連載小說呢，崑南笑了：「連載小說那些都是亂寫的，純碎為稿費，我自己都沒剪存，都用筆名寫。」除了一本《慾季》是他滿意的，「那時用《女顏》這個名，重新出版改為《慾季》，連載時差不多是即日寫的，但事後一口氣看落去的時候卻覺得很連貫，好奇怪。」據崑南書中自述，這本小說和福柯（Foucault）的《性經驗史》等著作有關，在香港連載小說當中應該是最前衞的異類。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/9fa90d61f1a24cadb8e68c452de31096.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港作家崑南。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>《天堂舞哉足下》開頭就講「對於其他人，回歸可能蔓延為一種病毒」，結尾直接點明有一種「回歸病」，是科幻更是諷刺。</p><p>後來崑南又回來了，時人目之為「耀眼回歸」，除了同為作家的兒子岑朗天的努力，還有一些打動他的詩人。「那個時候我不接受訪問，任何人都不理，但朗天說有個人叫陳智德，他是研究你的東西，你出來傾下計（聊聊天）啦，咁就無所謂啦。那時關夢南也在，一齊傾計之後，關夢南就帶我去詩朗誦會，是我所不知道的『我們詩社』辦的。」</p><p>「我說我不去的，我都沒試過朗誦，關夢南說去啦，你不用朗誦，你看看別人怎麼朗誦都好，咁就去了。去了之後就覺得那時幾正（很好），竟有好多人去那個詩朗誦會。那個時候覺得，啊？都仲（還）有人寫詩、朗誦詩，覺得好得意，同一班後生仔都幾好傾（談得來），好像袁兆昌他們⋯⋯」於是，在同行和少年們的意氣相激盪中，崑南恢復了詩和小說的創作、發表，甚至在 2000 年，與葉輝、陳智德和我一起創辦了一本詩刊《詩潮》。</p><p>占星／文學＝預言</p><p>詩、小說、占星學，這三樣，應該是崑南人生最重要的三樣東西——除了愛情的話。現在，我最好奇的是佔了他近年主要精力的占星，於他意義何在。</p><p>崑南為我釋疑，還是和文學有關。「我轉向占星玄學，是覺得文學找不到答案，對於人生找不到答案，我初時以為文學可以給我人生答案，但否；所以要走去占星方面，我研究占星之後，覺得他可以給到答案我，只是較之文學的答案玄妙一些。這個過程是漸進的，你慢慢看得多一些東西，就越來越覺得真相是這樣，越看越覺得是較為接近人生。」</p><p>研究星象之後，其實對崑南的文學創作有很大影響。「包括我現在寫緊（正在寫）的那一本都有一些占星的東西，因為神話和占星有好有關聯的，所以星文其實也是神話來的，使用的比喻、象徵，比較接近文學。」占星之後，崑南看世界的眼光都不一樣了，甚至看回自己的星盤時，他也覺得年輕的時候有些選擇好似是命運註定。</p><p>的確，就以小說為例，崑南在香港、澳門兩個「回歸」之後寫出《天堂舞哉足下》，今天看來，彷彿預言了第三次真正的「回歸」。 《天堂舞哉足下》開頭就講「對於其他人，回歸可能蔓延為一種病毒」，結尾直接點明有一種「回歸病」，是科幻更是諷刺，「似乎跟我們現在疫情很像，有一種病態。你寫的時候難道對未來進行過一些占卜嗎？」我問崑南。</p><p>崑南說他不是刻意為之，是文學自然而然帶著的預言。「我曾經想過我的書都有些預言的性質，那是事後覺得，但我寫的時候沒有這個意圖。」在小說中，作為時代背景的「回歸」好像是個放大鏡、照妖鏡一樣，但崑南寫時其實未覺得——「那面『錯體的區旗』應該是有好大預言性質，但當時寫的時候也不覺得。好少人睇完覺得是政治隱喻，就你而已。」</p><p>《天堂舞哉足下》初版是千禧年，復刻版是 2020 年，大家應該好快就可以對號入座——看回現在的香港可知。</p><p>小說結尾有一首詩《歡如喜如》，在我印象中是早於小說寫出的，我後來自己寫詩，也引用了「歡如喜如」這四個字，因為我覺得這四個字是對生命的一種大覺悟。</p><p>那管七斗一夜白頭<br class="inline">那管天窮諸神出走 <br class="inline">如泣如訴，只求歡喜 <br class="inline">就因歡喜，歡如喜如 <br class="inline">千年湖海 <br class="inline">逐日頹廢 <br class="inline">至死 </p><p>至死非休 </p><p>我不會懷念香港</p><p>無論休還是非休，我們現在都已經越過千年湖海，來到異鄉台灣，把盞話飄零。</p><p>現在這麼多香港文化人來到台灣，好多人覺得自己是 1949 年之後唐君毅所講的那種花果飄零，不同的是以前「花果」從中國離散到香港，現在是香港離散到海外。我問崑南，從一個作家的角度去看，也從一個占星家角度去看，他覺得會有什麼後果，現在這個變局對香港和台灣有什麼意義？</p><p>「其實我都不是刻意要逃難的，那個時候，恰好在香港的（住處）租約完了，要搬，我就覺得不如都試一下去台灣，租也便宜些，生活也便宜些，以前我都好鐘意台灣的。剛來到的時候就碰上疫情，我就不回去了。我可以回香港的，但我選擇不回去，所以就留到現在。」</p><p>曾經在《旺角怨曲》裏聲言「一生一世也不想離開旺角」的詩人，真的捨得香港嗎？崑南的答案令人欷歔，他徐徐地說：「我已經忘記了，我沒有懷舊。好多人都懷念香港，我不會懷念。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/ba4ef1f6fa634fb0a4b073cdc0ac4a13.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 12 日，台灣淡水。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>「就算你重建如何，都已經不是以前的香港了，不是以前的香港即是不是香港。香港根本是無根之地，是因殖民才存在，沒有殖民就不存在⋯⋯有什麼所謂呢？香港都是共孽來的。」</p><p>其實崑南也有惦記著，為我們的香港和台灣占卜過未來的命數——以占星家的身份，他告訴我從占星角度看，台灣應該沒有什麼危險。「國共之爭，留下台灣，那個是天意，中共可以乘勝追擊，卻無得逞，命運安排台灣是在這裏，一定有意義的。所以我覺得台灣的使命是保留一些東西在這裏，他被稱為寶島是對的。」</p><p>但香港也許沒有轉機了，「我覺得無，就算你重建如何，都已經不是以前的香港了，不是以前的香港即是不是香港，講來講去，即系（就是說）回到以前的香港是無可能的。而且香港根本是無根之地，是因殖民才存在，沒有殖民就不存在。」</p><p>「沒什麼所謂了，有什麼所謂呢？香港都是共孽來的。」崑南再次輕歎一聲，這已經不是他第一次用「共孽」（粵語發音同「共業」）來形容我們這個愛恨交纏的「故鄉」。</p><p>我們的長談，就這樣結束，隨著淡水的下午漸漸轉為夕輝，又漸漸絢爛。十幾年前我曾經說過，在詩裏面，崑南與蔡炎培扮演的是情聖與浪子的角色，都是屬於不願意長大的人，而也斯則是過早變老的人。現在看來，不願意長大的人，才是真正明達之人，理應不會像我這樣痛苦於幻變。</p><p>（端傳媒實習記者鄺穎華對本文亦有貢獻。）</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:54:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E8%25A9%25A9%25E4%25BA%25BA%25E5%25B4%2591%25E5%258D%2597%25E5%25A4%25A7%25E5%258D%258A%25E5%2580%258B%25E4%25B8%2596%25E7%25B4%2580%25E5%25BE%258C%25E4%25BB%2596%25E6%2594%259C%25E5%25B8%25B6%25E7%25B2%25B5%25E8%25AA%259E%25E4%25BE%2586%25E5%2588%25B0%25E5%258F%25B0%25E7%2581%25A3%25E6%2594%25BE%25E4%25B8%258B%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-11</guid>
            <link>%25E8%25A9%25A9%25E4%25BA%25BA%25E5%25B4%2591%25E5%258D%2597%25E5%25A4%25A7%25E5%258D%258A%25E5%2580%258B%25E4%25B8%2596%25E7%25B4%2580%25E5%25BE%258C%25E4%25BB%2596%25E6%2594%259C%25E5%25B8%25B6%25E7%25B2%25B5%25E8%25AA%259E%25E4%25BE%2586%25E5%2588%25B0%25E5%258F%25B0%25E7%2581%25A3%25E6%2594%25BE%25E4%25B8%258B%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-11</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[愛慾錄：為了忘掉政治抑鬱，我迷上了網上交友約會。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/0871a50a9b8fbeaaf4afc.jpg"></figure><p>去年秋天，疫情最嚴重的時候，我註冊了一款陌生人交友軟件。首次登錄，先捏頭像，再選標籤，最後做問卷（無非是興趣性格測試之類）。繁瑣的設定完成，系統瞬間分配我一個男性用戶。我們的頭像是情侶款，都戴着黑色巫師帽兜。Hi hi 之後，他問我在哪裏，我說香港。他第一反應，那你是黃是藍。暗號對上，反賊相認，我們從群體歸屬感聊到性與愛的分離，話題越來越曖昧，文字越來越露骨。</p><p>那段時間我狀態極差，被日日上演的政治表演和社運清算反覆折磨，頭痛噁心。和陌生人聊天成了我避世的方式。第一次成功的匹配經歷令我對其算法頗爲信任——我開始沉迷匹配功能，努力在這款簡體中文的社交平台上尋找三觀接近的同類。當然是我天真了。事實證明，匹配算法毫無邏輯，接近隨機。</p><p>我開始嘗試一些快速篩選的方法。自曝「我在香港」依然有效，一旦對方關切地詢問「你們那還亂嗎」或嚴厲地糾正「那你就是在中國」，我便會禮貌地刪除拉黑。我甚至會準備一些旁敲側擊的問題：畢業後會回國發展嗎？喜歡電影《奪冠》嗎？有沒有閱讀《環球時報》的習慣？找反賊的遊戲也容易翻車。某網友上來就抱怨這裏封禁敏感詞，邀請我換個地方暢所欲言。我心想喲這人挺上道，慷慨加 Line。結果對方發來彩票鏈接，原來是怕觸發詐騙相關敏感詞。</p><p>幾輪政治審查後，倖存者寥寥。網友也不傻，等我圖窮匕見，他反手一個舉報，我的帳號便會被封禁 24 小時。最莫名的一次，是我用了「國內」這個詞，這是香港人對內地的慣用稱呼。我無心之言，觸動了對方的愛國神經。對方追問我是不是港獨，我不置可否，於是就被舉報了。相比於香港人的「暴徒」身份，台灣人的原罪更大。香港回歸畢竟是事實，沒什麼討論空間，但「台灣是中國不可分割的一部分」，簡直是很多台灣用戶在被認出口音後後必定要誦讀的入籍誓詞。很多台灣網友因此會裝自己是馬來西亞人。</p><p>封禁無聊，我只好打開了幾年沒用的 Tinder。香港年輕一代黃絲比例極高，大家在這個同溫平台大方標記「光復香港」「死黑警」「謝絕藍絲」，把文宣設爲頭像。雖然更容易找到「自己人」圍爐取暖，但對着一張張擠眉弄眼大秀腹肌的照片，我興味索然。不是不鍾意靚仔，但我很少因為一個男生很帥而產生想和他發生連結的衝動。偶爾匹配成功，對方上來就索要正臉照片，問今晚得唔得閒飲酒。Tinder 的社交終點還是約炮啊，可惜我貪戀的不是肉體。</p><p>封禁結束，我卸載 Tinder，回到了那個更鼓勵邊界感的曖昧空間。</p><p>情慾流動</p><p>相比面對面約炮可能導致的染疫風險，網絡性愛（Cybersex）顯然是一個更安全的選擇。Axios 的數據顯示，當美國人開始適應社交隔離，各種交友軟體的語音和視訊通話量激增。平台支持語音匹配和視像匹配，「聲可」「連麥」「連睡」——這些隱晦的黑話背後，是一個遼闊的情慾獵場。2019 年，該 APP 曾因爲「軟色情」內容被中國網信辦查處。如今，平台會監控匹配中的語音對話，「約炮」「做愛」等關鍵詞都會導致匹配中斷。只有進入私聊模式，才可以前緣再續，不受干擾。</p><p>我很快掌握了網絡情色文學的要義：專注細節，掌握節奏，避免直白。</p><p>但語音完全是另一回事。那個男生在新西蘭，4 小時時差，半夜喝醉纏著我聊天，打字都有酒味，借著酒勁各種暗示。我嫌他的挑逗太粗鄙，完全不合我的審美，因此回得極其敷衍。我的冷漠激起他的征服慾，他一個電話打過來，威脅要把我「操死」「幹翻」。嚴格意義上，這次性愛和我沒什麼關係，我只是被迫聽一個陌生人完成了他孤單的自瀆。發泄完畢，他迅速掛掉電話，再無聯繫。</p><p>初次電話性愛體驗，被動、粗暴、無聊，卻卸下了我的心理包袱，打開了我的慾望之門。遇到感興趣的對象，我甚至會主動撩撥。女撩男毫無難度，選擇空間極大。政治立場只是入場券，我還要性感的嗓音和大腦，還要浪漫和詩意。我要抽絲剝繭地，聊情色電影片段，聊肉體的文學史，聊政治和革命（本身就是春藥），一起在音樂裏情慾滾動。幽默的、高冷的、老練的、羞澀的，2020 年的冬天，我沉迷在遙遠而滾燙的溫柔鄉裏，不能自拔。</p><p>本質上，這就是互動式自慰。即使陰道高潮和 G 點未必如部分女權主義者所言，是一套古老的騙炮僞術，但起碼女人一定比情人更瞭解自己的身體。情趣品牌 TENGA 在 2018 年詢問了 1008 名中國人的「自愉行為習慣」，結果顯示只有 48% 的女性自慰過，但频率略高于男性，平均 3.1 次/周。相比約炮可能導致的染病、懷孕、性侵風險，網絡性愛簡直太完美了。假如對方擁有出衆的語言文字能力和想象力，再輔以遙控式玩具——女性或許不再需要 PornHub 和實體男性了，在性愛人工智能時代到來之前。 </p><p>虛擬關係</p><p>疫情開始後，根據交友網站 OkCupid 的「偏好」統計，將位置偏好設置為「任何地方」的新用戶增加了 83%。而根據約會網站 Match.com 去年 10 月公佈的問卷結果顯示，51% 的受訪者比往年更願意接受遠距離戀愛。「如果我們接受生活的其他方面都可以被虛擬化，那只通過 FaceTime 交流似乎沒什麼大不了。」——密芝根州的住院醫師 Joey White 在接受紐約時報採訪時說。幾個月前，他這樣結識了居住在華盛頓的現任男友。</p><p>與那些因爲疫情而分隔兩地的「異地戀」不同，通過交友 APP「網戀」是一種比虛擬更虛擬的存在。一直以來，「網戀」作爲一種不怎麼光彩的情感關係，被認爲只屬於那些在現實生活中沒有選擇的人。此刻 Google「網戀」，關鍵詞聯想依然有「騙案」「翻車指南」「需謹慎」。</p><p>幾天前，約了久違的大學摯友吃飯敘舊。但她的心思竟然不在吃飯，也不在敘舊。我看她對着手機屏幕傻笑，問，男朋友？她也不扭捏：「嗯，在上海」。他們是疫情前打遊戲認識的，很快確認了關係。彼時香港動盪，想着來日方長。等運動結束，疫情接踵而至，再也無法逾越封死的口岸。戀愛兩週年的紀念日都過了，面卻還沒有見著。「你怕不怕見面失望？」我出名嘴賤。她默不作聲。</p><p>無法見面，是否一切就是徒勞？如果戀愛本來就是一種發生在腦內的自我想像，那戀愛對象的真實與否，是無關緊要的。但什麼是真實呢？具象的，實景的，可觸摸的，才是真實嗎？柏拉圖認爲，智性和邏輯的思考是超越感官經驗的，我們要走出地下洞穴，纔可到達更高層次的真實。</p><p>和同一個對象聊太久，自然會產生情感依賴。我花了一點時間習慣虛擬聊天對象的若即若離，接受在一個沒有承諾的曖昧關係裏，他可以忽然消失很久，也可以忽然出現，用認真的語氣說「我好想你」。真實世界的戀愛準則通通失效，而你們唯一的連結是佔 2M 硬盤空間的聊天紀錄。爲了擺脫失聯焦慮，我便去找新的陌生男人。每天有 10 次免費匹配機會，我不用那麼多，3 次就夠。</p><p>「固聊」和「日拋」，是兩種網絡交友模式。字面意思，就是固定聊天和每日更換。固聊承載安全感，日拋帶來新鮮感，當交友只需要動一動手指，沒人會滿足。傳統的愛情三因被徹底肢解：激情、親密、承諾，這些情感需求可以讓多人承擔。愛人，朋友，性愛拍檔，他們職責分明，但身份界限模糊。東方文化最擅長曖昧，讓關係留白簡直是刻在基因裏的行為藝術。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3f9b5e7889234a2991d85abd62499a8a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/2563/format/jpg"></figure><p> <figcaption>一部屏幕和鍵盤上都有紅色唇印吻的手機。攝：Bay Area News Group/Tribune News Service via Getty Images</figcaption></p><p>留白留到極致，可以完全不見面。「不見面網戀」曾是一種自主選擇，疫情之下，見面遙遙無期，維持不知個人信息和容貌的狀態，享受虛擬身份帶來的傾訴自由。戀人們珍惜「遙遠的相似性」，當我們不知長相，身份，社會屬性的時候，我們的傾訴是不是會更加真誠？</p><p>匹配到 D 君的時候，他開門見山，說自己有一個談了四年的女友，準備結婚。未婚妻沒有安全感（也很合理），手機隨機抽查，晚歸必須報備，他藉口加班用第二支手機匹配。「我在上面有幾個性伴侶，她們剛好都在忙」。我見不得直男得意，懟他說，你的性伴侶們也可能在忙着匹配別人。這故事太過俗套，我將信將疑，問他爲什麼還要結婚？「磨合久了，她是最合適的」。我聽得幾欲落淚，替她未婚妻不值。轉念一想，焉知未婚妻沒有出軌。即使現在沒有，將來也會有的。</p><p>苦悶的已婚人群，確是網戀群組的重要組成。居家隔離不單可以把伴侶隔開，也可以讓伴侶感受實體的婚姻牢籠。澳洲封城期間，超過 1.7 萬澳人註冊了備受爭議的出軌網站 Ashley Madison。加上 #已婚，標籤，明碼標價，已婚配已婚，絕對不見面。網戀情人是最沒有威脅的，隨時鎖屏，關掉提示（我不懂台灣八點檔的丈夫們為何永遠不關閉消息彈窗），保護隱私，就算東窗事發，最大的風險是被嘲笑網戀。</p><p>性別戰爭</p><p>交友軟件通常都會通過加強女性產品體驗推高女性用戶的存留。但女性最重要的使用體驗，受制於男性用戶的質量下限。熱愛政審的我怎會漏掉性別政審。我會故意把年齡報高，表明自己博士在讀，看對方會不會拋出經典的詰問：「還在唸書？還不結婚？唸太高找不到男朋友喔。」（此處爲哄騙語氣，非台灣腔）</p><p>有着自由主義傾向的留學生學生群體不至於這樣白目，況且他們為了獵豔早已學會了偽裝。但僞裝是無法超越真實性別意識的，男性對女性在什麼情況下會感到冒犯一無所知。他們聲稱自己欣賞你的聰明、理性、獨立，但他們不真正想要瞭解你的精神世界，這些優點只是在提升你的價值，讓他們在征服你的那一刻可以獲得更大的滿足感。況且，在他們的認知裏，當一個女性拒絕性愛邀請，如果不是在欲擒故縱，那就是被道德的枷鎖困住。</p><p>但我羞恥地發現，爲了不掃興，我有時候會藏起自己「女權主義者」的態度，取悅那些我有好感，想要維持良好對話氛圍的異性。不拒絕，不反駁，不會表達憤怒——這些反應已經成爲一種條件反射。當我意識到這些，我開始調整我的示弱態度。當然，強硬執拗、咄咄逼人的女性形象是不討好的，導致我更頻繁被掛斷，但留下來的，也是更願意與我進行平等對話的人。</p><p>性別對抗不止發生在私域，也在公域。這個對用戶進行言論審查，語音監聽的 APP，竟然有一個功能，叫「廣場」。我猜產品經理大概不太熟悉那場春夏之交的政治風波，也不聽李志。廣場作爲一個承載集會功能的城市公共空間，具有強烈的政治隱喻。我能想到的場景，是雅典人背着手溜達，一會去東邊閒聊，一會去西邊辯論，最後走到中間，聽哲人激情演講。那是民主和智性的起源。</p><p>2020 年，多起性別爭議事件在網絡持續發酵，包括根據楊笠的金句延伸出來的「普信男」概念，將兩性情緒對立推至小高潮。我嘗試在廣場搜索「metoo」「性騷擾」「性侵」「娘炮」等，均沒有搜索結果，只找到一些相對溫和卻可以引起討論的性別話題，比如 #你遭遇過性別偏見嗎 #彩禮 #不婚主義 #渣男渣女 。</p><p>其中最火爆的話題標籤是 #大型面基翻車現場，憤怒的男性在這個話題下抱怨面基網友的真實長相和照片差距太大。數月前，「那我走」爆梗網絡：酒店床邊，視頻拍攝者對着和長相普通的女主嘆氣，女主笑說「我很醜嗎？那我走？」鏡頭始終對着女性，我們無從得知，鏡頭背後的男性有多醜。在整個外貌評價體系裏，男性是隱身的，不需要被審視的，無論他的條件如何，無論女方是否對他感興趣，他都有資格要求所有他遇到的女性，都是美人。</p><p>我想看被顏值焦慮摧殘的女性用戶們如何反抗，於是找到 #挑戰原相機，和 #素顏，這兩個話題，可惜此處的倖存者偏差更嚴重，發照片的大多是天生麗質的美人們。唯有一個熱帖，是一位大碼女孩曬出 p 圖前後的對比圖，講述自己如何走出身材焦慮的心路歷程。p 圖前照片其實非常可愛，她站在陽光裏，穿搭時尚，笑容甜美。評論裏，男女明顯分成兩隊。男性們惡意難掩：「煤氣罐精靈， 變身！」「下次還是別放原圖了，辣眼睛」「自信的女孩最美麗，自信的男孩挨拳擊」。</p><p>刷太久 #挑戰原相機，和 #素顏，我容貌焦慮病發。下意識地點擊「語音匹配」，3 秒以後語音接通。對方的聲音聽起來友好。我也準備了一些友好的問題：你健身嗎？帥嗎？給自己的長相打幾分？有照片可以讓我看一下嗎？不想發？是因爲不夠自信嗎？</p><p>舉手之勞，世界更美好。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:54:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2584%259B%25E6%2585%25BE%25E9%258C%2584%25E7%2582%25BA%25E4%25BA%2586%25E5%25BF%2598%25E6%258E%2589%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E6%258A%2591%25E9%25AC%25B1%25E6%2588%2591%25E8%25BF%25B7%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%2586%25E7%25B6%25B2%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%25A4%25E5%258F%258B%25E7%25B4%2584%25E6%259C%2583%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-40</guid>
            <link>%25E6%2584%259B%25E6%2585%25BE%25E9%258C%2584%25E7%2582%25BA%25E4%25BA%2586%25E5%25BF%2598%25E6%258E%2589%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E6%258A%2591%25E9%25AC%25B1%25E6%2588%2591%25E8%25BF%25B7%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%2586%25E7%25B6%25B2%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%25A4%25E5%258F%258B%25E7%25B4%2584%25E6%259C%2583%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-40</link>
        </item>

    </channel>
</rss>
