<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"

>
    <channel>
        <title><![CDATA[端傳媒 Initium Media]]></title>
        <link>https://theinitium.com</link>
        <atom:link href="https://theinitium.com/" />
        <description><![CDATA[unknown]]></description>
        <generator>unknown</generator>
        <webMaster>unknown</webMaster>
        
        <language>zh-HK</language>
        
        <lastBuildDate>Mon, 27 Sep 2021 02:01:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>5</ttl>

        <item>
            <title><![CDATA[小端網絡觀察：扣押 1028 天獲釋，孟晚舟「公主歸來」掀起大陸網絡朝拜熱潮。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/04e894a46addcbdce00b8.jpg"></figure><p>9 月 25 日晚，華為副董事長、華為創辦人任正非長女孟晚舟搭乘中國政府包機降落深圳寶安國際機場，結束在加拿大 1028 天的扣留。孟晚舟的歸國在中國大陸社交媒體掀起巨浪，網民紛紛將其視作中國崛起、强國外交的勝利；中國官媒也對孟晚舟給予超高待遇，全程直播其歸國之旅。</p><p>在加扣留逾三載，孟晚舟獲釋為何引起中國網絡狂歡？複雜身份背後，網民如何理解孟晚舟回國意義？我們帶你爬梳孟晚舟歸國前後數小時網絡輿論，一窺「華為公主歸來」背後的討論風波。</p><h4 id="「公主歸來」！孟晚舟歸國獲「追星」熱捧">「公主歸來」！孟晚舟歸國獲「追星」熱捧</h4><p>9 月 24 日，美國司法部與孟晚舟達成延期起訴協議，暫緩其檢控至 2022 年 12 月。加拿大司法部旋即結束引渡程序，允許孟自由離開加拿大。新華社旋即發佈孟晚舟將乘政府包機歸國消息，外交部發言人趙立堅轉發並評論：「歡迎回家！」</p><p>相關消息發佈後，立即登上微博熱搜。短短二十四小時内，央視新聞官方微博連續發佈 27 條孟晚舟歸國相關微博，將其成功回國稱為「强大中國的勝利」，並以視頻及圖片形式直播其離開住處、登上飛機的過程。飛機臨近中國領空後，更開啓獨家直播，同步更新孟晚舟落地過程。</p><p>官媒的大力造勢在微博等大陸社交平台獲得熱烈回響。據不完全統計，央視新聞和《人民日報》兩個平台共收穫 1.1 億人次的直播觀看量，認證為軍事博主的微博民粹大 v @張超微博，發文宣揚：「加拿大人口 3800 萬，觀看孟晚舟身穿中國紅走下飛機的觀眾人數比加拿大的人口還多，几乎是兩倍了」，網民們紛紛以暗含孟晚舟名字的「輕舟已過萬重山」、「行舟晚唱正歸途」表達對其歸國的歡迎。更有知乎網友發帖：「授予孟晚舟女士共和國英雄的理由」，內文中更表示：「中國是第二大經濟體又是聯和國常任理事國，中國可以從政治和經濟兩方面對加拿大進行史無前例的制裁，從而提高中國公民在世界上的地位，叫中國人知道他不是沒人管，給中國人撐腰。」</p><p>據現場圖片視頻可見，孟晚舟身穿紅色連衣裙、佩戴國旗徽章走下飛機紅毯，有身穿防護服的工作人員為其遞上花束。現場除廣東省副省長張新、深圳市長覃偉中等政界人士接機外，更有大量工作人員手舉紅旗、拉起「歡迎孟晚舟女士回家」的紅色橫幅在飛機下迎接。深圳機場中，大量群眾聚集接機，現場唱起愛國歌曲《歌唱祖國》；相關場景被媒體錄下轉發後，不少網民表示「這場面堪比外國元首訪華的歡迎儀式」「破防了，好震撼啊」「大公主這熱度都超過神舟十二三位航天員了」。</p><p>孟晚舟在機場發表演講：「感謝偉大的祖國和人民，感謝黨和政府的關懷，感謝所有關注和關心我的人。作為一名普通的中國公民，遭遇這樣的困境，滯留異國他鄉三年，我無時無刻不感受到黨、祖國還有人民的關愛與温暖。」</p><p>她亦表示：「我們堅決擁護以黨中央，忠於自己的國家，熱愛自己的事業，在政府的管理規則下，努力發展好企業，為國家為社會多做貢獻」，並稱「如果信念有顏色，那一定是中國紅！」</p><p>機場之外，對孟晚舟的歡迎也極其隆重。有網民發出視頻，顯示華為總部燈火通明、歡迎大公主回家；深圳公交車，多個廣告牌打出「歡迎孟晚舟回家字樣」，而地標性建築京基 100、深圳最高樓平安金融大廈等更是亮起紅色歡迎字幕，從香港遠望清晰可見。然而同一時間有不少東北網友正在經歷拉閘限電，有網友表示自己家裡有老人需要使用呼吸機但因為停電無法使用，更有網友表示看到這條亮起大紅 LED 燈歡迎孟晚舟的新聞對比起此刻正在停電的東北，感受到某種「中國特色隱喻」。</p><p>孟晚舟落地進入隔離後，央視在微博曬出一份熱搜截圖，顯示「孟晚舟」相關詞條逾五十條，稱「今日的熱搜家國情深」。網民紛紛以追星語句吹捧「公主歸國」、「姐姐好帥」，並大呼「祖國强大真好」「這才是熱搜該有的樣子」。</p><p>對於姐姐孟晚舟的歸來，華為「二公主」、與孟晚舟同父異母的姚安娜也發文慶賀。她寫道：「姐姐的飛機已飛過北極上空，很快就回到偉大的祖國，沒有祖國的強大，就不會有姐姐的自由和家人的團聚」。然而，姚安娜的貼文很快被網民檢查出存在多處錯字，如「已」寫成「己」，「祖國」寫作「袓囯」；不少網民援引其出道採訪時所説的「為什麽大家都喜歡姐姐而不喜歡我」，諷刺「一個爹的姐妹倆，差距怎麽就這麽大呢？」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/60f7854ee8374036b8147a71122aa862.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>2021 年 9 月 25 日，深圳人們在深圳寶安國際機場等待孟晚舟回國，舉著寫有「歡迎回家孟晚舟」的橫幅和標語牌。攝：VCG/VCG via Getty Images</figcaption></figure><h4 id="罪犯還是英雄？國籍身份引爭議">罪犯還是英雄？國籍身份引爭議</h4><p>「孟晚舟以『不認罪』方式獲釋，這很關鍵。」孟晚舟獲釋後環球時報的這則社評，直接點出中國官媒的關注重點：以不認罪且不接受巨額罰款的方式獲釋，被視作「中國人民的重大勝利」。</p><p>對此，官媒《環球時報》總編輯胡錫進在微博中表示，過去的 1000 多天對孟晚舟來說是顛覆性的，對國際關係來說也頗具顛覆性。他强調孟晚舟的獲釋是在中國政府的強大協助下，得以以不認罪的方式得以獲釋，這令人欣慰。</p><p>孟晚舟的獲釋也引起微博上愛國領袖新一輪的獵巫行動。微博民粹意見領袖、插畫師 @烏合麒麟，立即發佈一張名為《歸舟》的插畫，圖中一條長著七鰓鰻鋸齒、頭頂美元符號、披著美國星條旗的巨大鮟鱇魚躍出水面，追咬挂在紅色的中國應急救援直升機上的黃裙女子。女子脚邊是一個脫落的電子脚銬，暗示著孟晚舟離開加拿大。</p><p>《歸舟》一經發佈，迅速在中國互聯網上傳播。網民紛紛解析畫中含義，有人盛贊「中國救援機上還有太陽初升的映影，正義終將打敗邪惡」，也有人以此類比《戰狼》電影中的中國救援，稱「關鍵時刻祖國是最强的後盾」「祖國一定會帶你回家！」</p><p>然而，相關評論也引發部分質疑聲音。有網民回溯孟晚舟與美國達成的協議，表示「看不懂，所有的媒體和宣傳口都對她的 admission 和 agreement 閉口不提，是真不懂還是裝傻。孟晚舟承認了她對 HSBC 的欺詐，簽了協議，華為將被定在 defraud 的恥辱柱上…明明在外面輸的一塌糊塗，墻内卻還舉國歡慶…」</p><p>《南華早報》的溫哥華通訊員 Ian Young 也在個人推特中曬出相關協議全文，證實孟晚舟承認她就華為與在伊朗營運的旗下子公司 Skycom 之間的關係，向 HSBC 作出了不實陳述，指這間公司是華為合作的第三方，從而導致該銀行提供的服務違反了美國對伊朗的製裁。</p><p>也有網民通過視頻截圖扒出孟晚舟歸國使用的護照是香港特別行政區護照、孟晚舟丈夫孩子都是加拿大國籍等，質疑「頂級人上人終於回國了，至於這麽大搞宣傳嗎？」還有人發出因質疑鴻茅藥酒被跨省抓捕關押 97 天的譚秦東醫生與孟晚舟的照片對比，諷刺孟是特權階級。</p><p>對於此種質疑聲浪，帝吧官微、如皋老貓等微博「獵巫」意見領袖賬號迅速開始接收網民舉報，帶領普通網民對孟晚舟相關爭議的發聲賬號進行人肉網暴，同時蔑稱其為「二狗子」、表示「我不介意看到那些垃圾咬牙切齒卻又無可奈何的樣子」。同時有部分賬號在推特等外網平台檢索相關發言，號召網民對「僞公知」進行攻擊、嘲笑外網「酸」，抨擊相關質疑人士「格局小了」、「無知」。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/805ac85672104dd2aa257a35a83e1d6e.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"> <figcaption>2021 年 9 月 24 日，加拿大溫哥華的引渡聽證會結束後，孟晚舟在最高法院外揮手致意。攝：Ma Jun/VCG via Getty Images </figcaption></figure><h4 id="孟晚舟歸國是「人質外交」？">孟晚舟歸國是「人質外交」？</h4><p>在推特和臉書等牆外社交平台上，孟晚舟的獲釋被視作中國「人質外交」的一個鐵證。有網民寫道：「明明係人質外交，中國媒體卻寫到似係中國人民的勝利」，「祈求孟公主一去不回頭，無謂再找藉口逃離中共懷抱」。</p><p>相關質疑並非杜撰。據<a href="https://www.bbc.com/zhongwen/trad/world-58681176" target="_blank">BBC</a>和<a href="https://cn.nytimes.com/usa/20210925/huawei-meng-wanzhou/zh-hant/" target="_blank">紐約時報</a>報道，孟晚舟從加拿大獲准離開後不久，中國亦釋放在華被扣押的兩名加國公民。</p><p>加拿大總理特魯多稱，兩名被中國扣押的加拿大公民康明凱（Michael Kovrig）及邁克爾‧斯帕弗（Michael Spavor）已經獲釋，並於駐華大使多米尼克·巴頓 (Dominic Barton) 陪同下，與 25 日早上返抵加拿大。他說：「對我們所有人來說，這是一個好消息，他們正在回家的路上，回到他們的家人身邊。在過去的 1000 天，他們展示了力量、毅力、韌性和優雅。」</p><p>康明凱和邁克爾‧斯帕弗在 2018 年 12 月 11 日——孟晚舟被捕後不久，被中國政府指控危害國家安全、在中國大陸境內參與多項間諜活動而遭到逮捕，加拿大政府指控此事件為中國政府對孟晚舟事件的報復。</p><p>中國官方則堅稱從中國獲釋的兩人所犯下的刑事罪與孟晚舟無辜的政治蒙難在性質上截然不同。</p><p>外交部發言人華春瑩表示：事實早已充分證明，這是一起針對中國公民的政治迫害事件，目的是打壓中國的高技術企業。對孟晚舟女士所謂「欺詐」的指控純屬捏造。就連被美方指為「受害者」的匯豐銀行也出具了足以證明孟女士清白的文件。美國、加拿大所作所為是典型的任意拘押。</p><p>環球時報的社評亦指出：「加拿大及西方颠倒黑白的敍事蒙蔽不了世人的眼睛，改變不了人們對孟晚舟案來龍去脈的常識性判斷。」</p><p>中加雙方幾乎同時釋放扣留公民的行為，讓不少網民開始猜測此次孟晚舟獲釋中國所作交易。有網民憂慮此舉激化中美矛盾，恐對中國長遠形象不利；也有網民嘗試探討孟晚舟、華為價值的是否值得中國政府進行此次交換，但相關發言迅速被粉紅圍攻，甚至稱「有來無往，非禮也！」</p><p>帝吧官微還在其推特賬號上發佈一張 CSIS Canada 的推文截圖，將其歡迎兩個邁克爾（Micheals）的發言解讀為加拿大承認兩人是間諜。據德國之聲此前評論<a href="https://m.dw.com/zh/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%81%87%E5%A6%82%E5%AD%9F%E6%99%9A%E8%88%9F%E8%8E%B7%E9%87%8A%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%E5%91%BD%E8%BF%90%E5%A6%82%E4%BD%95/a-55833327?fbclid=IwAR0n0zxb0CBYlYHrngit3_GiAGq2NJYMb_byyUoYZp1QqfaNNFgkxQB_g88" target="_blank">分析</a>，「兩個邁克爾」對加拿大來説，是與中國談判的籌碼；而此次雙方皆釋放扣留人士，也被多家媒體解讀為「人質外交」。</p><p>然而，與中國對孟晚舟回國舉國歡慶的態度不同，加拿大對兩名獲釋公民的處理頗為低調。據 Bloomberg 的<a href="https://www.inkl.com/glance/news/huawei-cfo-meng-getting-hero-s-welcome-on-return-to-china?section=combined" target="_blank">消息</a>，加拿大總理賈斯汀·特魯多（Justin Trudeau）在停機坪上迎接並擁抱了獲釋的兩人，預計他們將私下與家人團聚。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2020/03/dc95985dff6c443493360a9d77dc30a9.png?imageView2/1/w/1080/h/1/format/jpg"></figure>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:55:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E5%25B0%258F%25E7%25AB%25AF%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E8%25A7%2580%25E5%25AF%259F%25E6%2589%25A3%25E6%258A%25BC1028%25E5%25A4%25A9%25E7%258D%25B2%25E9%2587%258B%25E5%25AD%259F%25E6%2599%259A%25E8%2588%259F%25E5%2585%25AC%25E4%25B8%25BB%25E6%25AD%25B8%25E4%25BE%2586%25E6%258E%2580%25E8%25B5%25B7%25E5%25A4%25A7%25E9%2599%25B8%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E6%259C%259D%25E6%258B%259C%25E7%2586%25B1%25E6%25BD%25AE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-15</guid>
            <link>%25E5%25B0%258F%25E7%25AB%25AF%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E8%25A7%2580%25E5%25AF%259F%25E6%2589%25A3%25E6%258A%25BC1028%25E5%25A4%25A9%25E7%258D%25B2%25E9%2587%258B%25E5%25AD%259F%25E6%2599%259A%25E8%2588%259F%25E5%2585%25AC%25E4%25B8%25BB%25E6%25AD%25B8%25E4%25BE%2586%25E6%258E%2580%25E8%25B5%25B7%25E5%25A4%25A7%25E9%2599%25B8%25E7%25B6%25B2%25E7%25B5%25A1%25E6%259C%259D%25E6%258B%259C%25E7%2586%25B1%25E6%25BD%25AE%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-15</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[詩人崑南：大半個世紀後，他攜帶粵語來到台灣，放下香港。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/664371926731dd1c70315.jpg"></figure><p>崑南與蔡炎培，二十多年前我們就並稱他們為「崑爺」、「蔡爺」。蔡爺仙遊頃刻（蔡炎培逝於 9 月 6 日），而崑爺和我，誰也想不到今年會在台灣淡水一隅對啡閒話。也想不到身外疫情滔滔，更想不到家鄉已拋諸腦後，我們一起成為東西南北人。</p><p>這一天，我們說了在香港認識二十多年加起來都沒有說過的那麼多話。</p><p>作為詩人，前輩崑南的詩歌很能代表香港過去大半個世紀裏的孤傲一面。他的書寫關注點從早期對世界局勢、歷史的宏大敘事，到新世紀書寫《旺角怨曲》等對同命困頓青年的感性演示，從一而終的是堅持文白詞句的凝聚糅合，善於嫁接文言。無論是家國情懷、命運詛咒還是情慾綻放，他的力比多以古奧形式出現，因此製造出張力與詭異的同在。</p><p>而無論詩還是小說，崑南的下半身寫作與年輕一兩代的不同，他總是靈慾交纏，靈不離慾，慾不忘靈，時有掙扎，更多的是飛昇，永結無情遊。還有的是寫情慾與歷史政治相交纏，無論寫九一一、寫六四，都有此招，而寫情慾時亦偶爾來幾句時事影射，亦妙。但他的情慾文字歸根即使古典，也是古典裏面最驚人的寫法。</p><p>不過在這一切文字的張揚之中，作者崑南曾經是個謎樣的人物，相信當下依然，關注他的臉書粉專的讀者更會迷路於他近二十年深研的占星術，這更給他的創作和命運籠罩上一份神秘。</p><p> 崑南，1935 年出生於香港 , 1955 年畢業於香港華仁書院。曾創辦及主編《 詩朵》、《新思潮》、《好望角》、《香港青年週報》和《新週刊》等刊物。1955 年, 他獲得由香港聯合國協會主辦的全港播音劇比賽第一名 ,後創辦現代文學美術協會。曾任職多間報館。出版有長詩《吻創世紀的冠冕 》; 長篇小說《地的門》、《慾季》（原名《女顏》）和《天堂舞哉足下》；短篇小說集《戲鯨的風流》和《旺角記憶條》等。近年再出版英文短篇小說集《Killing the Angel》及《崑南卷》。2015 年，憑《旺角記憶條》獲得香港文學雙年獎, 之後獲得香港藝術發展局 2017 年藝術家年獎。為<a href="https://poetryfestival.taipei/2021/" target="_blank">2021 臺北詩歌節</a>駐市詩人。</p><p>本土奇蹟之年</p><p>七十年前，崑南、蔡炎培他們作為第一代香港本土現代詩人的橫空出世，本來就有宿命的色彩。生於二戰前，戰後十年開始寫作、出版，崑南和香港詩人戴天、蔡炎培還有科幻大師倪匡都是 1935 年生的同齡人。加上 1933 年生的詩人馬朗（著有《焚琴的浪子》，創《文藝新潮》）、1936 年生的詩人王無邪（後成為著名畫家）、1937 年生的詩人葉維廉（後來成為著名學者），那幾年像歐洲文學慣說的「奇蹟之年」，誕生了香港現代文學的半壁江山。</p><p>這群人中，崑南第一個認識的就是王無邪，當時同在學生園地投稿，一起去旅行，去的是九龍北部的蝴蝶谷。後來蔡炎培、西西也參與，四人文學觀念相近，一見如故。</p><p>當時崑南還有另一名篇《端午節談中國新詩三大問題》更是高屋建瓴，所稱三大問題裏，最重要的是說新詩難明不是罪，新詩之所以難明是為了拓闊內涵。「即是創新文字。」今天的崑南補充說。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3ce081fe1b9a4bbf975e0ceb8f1f6068.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港作家崑南。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>據也斯的文章《台灣與香港現代詩的關係——從個人的體驗談起》裏提到，他從圖書館借到《六十年代詩抄》才知道「香港也有馬朗、葉維廉、崑南這樣的詩人，寫過這樣的詩」——當時寫詩的人也少，影響不到圈子以外的人，也應該有抱團取暖的感覺，也許有一種同代人那種惺惺相識？</p><p>其實崑南他們不是後輩所想的那樣是結社寫作的流派式群體，「而是很孤獨、不是整天想聚在一起，如果沒有什麼必要的時候，大概都好少接觸。」我還以為是因為寫詩的人很 cool，「不會很 cool，就是怕醜（害羞）——話怕醜都沒有人相信，蔡炎培應該不怕醜，因為他獅子座，就不會怕醜，我是處女座。」</p><p>「和差不多年代的人在一起，聚在一起，總是會搞些事的。」崑南慨歎，「有時好奇怪，剛好那個氣候就聚在一起，但這些你是沒料到的，只是當時已惘然。」</p><p>戰徐速</p><p>彼時香港文壇的「面子」是在大陸已經成名、戰後南下的一些「南來文人」，如像徐訏、力匡、徐速等，內容多以抒發鄉愁和針對香港「此地」的不滿，對年輕作者影響頗大。當然也有詩人奮而抗之，崑南便是前鋒。</p><p>但崑南說並沒有把他們當成假想敵，「只是覺得他們不是香港人咯——他們自己都不覺得自己是香港人，我們當然可以這麼說。我們覺得他們很迂腐——即是他們看不起其他世界，他們的作品也是不吸引的。我和他們也沒有交往，我一向不太擅長講國語，怎麼交往呢？徐訏連廣東話都不會講。」</p><p>崑南年輕的時候寫作火力十足，於詩中保持浪漫主義底色上的戲噱，即使寫匈牙利革命的喪鐘，最後也來一句諷刺南來文人。他也寫過直接挑戰當時最有名的徐速（著有非常暢銷的青春小說《星星．月亮．太陽》）的戰鬥文章，最出名是《免徐速的詩籍》。</p><p>「其實那篇文無人回應，因為當時發表的文學雜誌《詩朵》好少人買，當時出版哪裏有人知？事隔了幾多年才有人找出來。」當時崑南還有另一名篇《端午節談中國新詩三大問題》更是高屋建瓴，直取核心，所稱三大問題裏，最重要的是說新詩難明不是罪，新詩之所以難明是為了拓闊內涵。「即是創新文字。」今天的崑南補充說。</p><p>泉源不在五四</p><p>從這些文章可見，那時崑南的確對香港詩、以及同代人的寫作頗有信心。這個信心源自他們有著與別不同的文學泉源。因為當時崑南從不看五四的詩，讀英文詩更多，「那個時候好鐘意艾略特（T.S.Eliot）的詩、葉慈（W.B.Yeats）的詩，睇（看）完之後受影響好大，尤其是艾略特方面，所以我現在覺得，艾略特之後都冇咩鐘意的詩人（沒什麼喜歡的詩人）。因為我覺得詩是對於時代，有個 vision 先（才）更吸引一些。」至於葉慈的占星學等神秘主義愛好，和近年崑南更「趣味相投」，那是後話。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/55b71a0899a94e15a6709184f1812d31.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港作家崑南。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>「讀書時，經常被人笑我是番書仔（英文學校學生）。我其實那時沒有理中國的東西，但你說我番書仔，我就想大家都是中國人，中文寫作有什麼困難的？結果寫得比他們都古雅都深。」</p><p>因著他基於殖民時期香港文化的粵語寫作，現在香港年輕一代作者多會把崑南視作香港文學本土意識先行者，「本土意識」何謂，往往人云亦云，它怎樣和前衞實驗兼容並進，才是崑南付諸實行的。「本土意識，這是自然有的，因為你既然在這個地方成長，你寫的時候就會有本土意識的了。至於前衞實驗，我個人這十幾廿年都傾向於寫小說來達成。譬如我的《詩大調》裏，對於詩的那種實驗嘗試方式，我覺得自己都行到冇得再行了（極端到不能再極端了）。」</p><p>對於崑南，前衞是時間性問題而已，「比如我那時寫的，現在看回頭覺得是前衞，但我又不覺得很前衞喔。就是什麼技巧都嘗試，我覺得在寫詩上，我不是一個和香港同時代的詩人一樣的詩人。」</p><p>不過香港詩壇大致平和，除了個別詩風不同的詩人的「不同意」，更多的是蔡炎培這樣的老友，以競爭表示賞識。「講起仲（更）好笑，蔡爺經常聊天時取笑我，他說，崑南，小說就給你啦，詩你就別要了，給我吧。我話無所謂了，你攞曬 ok，你霸曬它吧，詩我就不要了（我說沒關係啦，你全都拿去吧，你霸佔了它吧，詩我就不要了）。」說起故人，我們未免笑中有憾。</p><p>番書仔的古文廣東話</p><p>蔡炎培認可自己的廣東話寫作受三及第文學（一種夾雜文言文、官話白話文以及粤语白話文的一種書寫文體）影響，崑南的廣東話在詩裏以另一種更古雅和雄辯的方式（相對於蔡炎培的遊戲）出現，我感興趣的是崑南如何思考廣東話寫作這個命題。</p><p>「不但和蔡炎培不同，我和飲江（1949 年生香港重要詩人）的廣東話詩又不同，他的比較玄奧。貼地的廣東話，我想用得最多的是《旺角怨曲》那幾首詩。」</p><p>《旺角怨曲》發表在崑南上世紀末「回歸」詩壇之後，是令人震驚的一組詩，其中的措詞如此 MK（旺角）風格、結尾如此堅決，是另一種方式宣示的《香港製造》：</p><p>「好吧﹐一齊去死」<br class="inline">但不能死在病床上<br class="inline">更不能死在差館裏<br class="inline">「我們就死得簡簡單單」<br class="inline">就在報販檔前面也好<br class="inline">「是的﹐簡簡單單的死在旺角」<br class="inline">在嘔吐垃圾的廢物箱旁也不錯<br class="inline">因為我們生在旺角<br class="inline">因為我們愛在旺角<br class="inline">因為老豆老母不喜歡旺角<br class="inline">因為我們實在不想<br class="inline">一生一世也不想<br class="inline">離開旺角</p><p>（註：老豆，粵語爸爸）</p><p>但崑南更多詩是古文白話夾雜的廣東話，比如我最喜歡的小說《天堂舞哉足下》壓卷之詩《歡如喜如》，「還有那些比如《大哉驊騮也》，葉輝都有話覺得奇怪，為什麼會連題目都要好古，我也不知道是為什麼。」</p><p>「但你並不是有大中華意識的人。」我故意這樣說，崑南笑了：「也許是潛意識的作用。我讀書的時候，經常被人笑我是番書仔（英文學校學生）。我其實那時沒有理中國的東西，但你說我番書仔，我就想大家都是中國人，中文寫作有什麼困難的？看一陣詩詞浸淫過，我都可以寫的！結果寫得比他們都古雅都深。」</p><p>「因為年輕的時候也是幾（頗）愛國的，但也很早就失望，辦《香港青年週報》的時候，已經覺得愛國主義不吸引了⋯⋯創作無自由，咩（什麼）都假的。」</p><p>愛國主義不吸引</p><p>那代人裏心懷故國的不少，只是選擇和南來文人不一樣的方式，比如戴天的中華情結很重，卻寫出《命》和《石頭記》這樣痛苦混雜著質疑的詩，而另一方面他們都仍會覺得作家有責任通過寫作去保留中華文化。崑南卻走得更遠，自稱沒有中華情結，甚至不時會諷刺一下。「因為年輕的時候也是幾（頗）愛國的，但也很早就失望，辦《香港青年週報》的時候，已經覺得愛國主義不吸引了。」</p><p>沈從文去世的時候崑南寫過一首詩《我們不說——悼念沈從文》，裏面已經開始質疑所謂「愛國」是被情緒勒索：「於是，我們齊齊愛國／愛得如泣如訴」，而「家國」是痛苦拼刺所成——呼應的是沈從文晚年研究中國古代服飾這一行為而來的隱喻。</p><p>從銅鏡重追漢唐大夢<br class="inline">從服飾掃瞄朝代吉凶<br class="inline">從你祖先的紋身<br class="inline">刺成千萬個家<br class="inline">拼成一個國<br class="inline">一刺一拼的時候<br class="inline">我們不能哭，但不能不哭</p><p>我念這首詩給崑南聽，他想起來了：「因為我覺得沈從文好慘，他不能再創作，將時間去研究這些古代東西，浪費曬（全都浪費了）。當時又有文革、又三反五反，我見到這些東西覺得很不對路。創作無自由，咩（什麼）都假的。」</p><p>創作自由是崑南一以貫之的標準，用這個標準去看其他東西，就好容易看得好清楚，看穿愛國主義的虛妄更不在話下。崑南現在的主要精力也用在創作小說，「現在寫緊（正在寫）『天地人』三部曲的第三部——人。人最難寫，我醖釀了差不多二十年，來到台灣終於有些靈感寫了，好奇怪，在香港的時候沒有。」也不是因為在這裏的政治壓力鬆一些，「不關事。我現在寫第三部同中國冇關係（沒關係）。」</p><p>這部小說不但和中國無關，甚至和香港也沒有關係，真可謂決絕。「咩都冇（什麼關係都沒有）。主角是外國人，地點、人物、情節全部在外國。香港文學無人咁寫過（這樣寫過），而且部分我還是用英文寫。到時出版也不翻譯成中文，因為我覺得性愛描寫方面，中文的話中國人好難接受，英文反而容易接受。中國人看這些東西，會說色情什麼的，但我的主角是外國人，用英文寫就好正常。」</p><p>隱退十年</p><p>說到對中文讀者的失望，上世紀八九十年代，崑南憤而離開文壇，隱退十多年，幾乎成為一宗公案。退隱最直接的動機，崑南坦言就是因為對文學失望。「不關自己事，是大氣候，比如報紙娛樂版的泛濫，幾版娛樂，副刊還在苟延殘喘，那時候有劉以鬯撐著，都 ok，但我覺得冇咩癮（沒什麼意思），也冇咩前途（沒什麼前途），咁（那麼）就不如寫些無謂的都有錢賺，寫文學沒錢賺又覺得好谷氣（生氣），所以就無理咯。」</p><p>這樣一停就停了十年左右。這十年以崑南的說法是：「只寫那些賺錢的，甚至寫娛樂圈報導。」我提醒他還有報章連載小說呢，崑南笑了：「連載小說那些都是亂寫的，純碎為稿費，我自己都沒剪存，都用筆名寫。」除了一本《慾季》是他滿意的，「那時用《女顏》這個名，重新出版改為《慾季》，連載時差不多是即日寫的，但事後一口氣看落去的時候卻覺得很連貫，好奇怪。」據崑南書中自述，這本小說和福柯（Foucault）的《性經驗史》等著作有關，在香港連載小說當中應該是最前衞的異類。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/9fa90d61f1a24cadb8e68c452de31096.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>香港作家崑南。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>《天堂舞哉足下》開頭就講「對於其他人，回歸可能蔓延為一種病毒」，結尾直接點明有一種「回歸病」，是科幻更是諷刺。</p><p>後來崑南又回來了，時人目之為「耀眼回歸」，除了同為作家的兒子岑朗天的努力，還有一些打動他的詩人。「那個時候我不接受訪問，任何人都不理，但朗天說有個人叫陳智德，他是研究你的東西，你出來傾下計（聊聊天）啦，咁就無所謂啦。那時關夢南也在，一齊傾計之後，關夢南就帶我去詩朗誦會，是我所不知道的『我們詩社』辦的。」</p><p>「我說我不去的，我都沒試過朗誦，關夢南說去啦，你不用朗誦，你看看別人怎麼朗誦都好，咁就去了。去了之後就覺得那時幾正（很好），竟有好多人去那個詩朗誦會。那個時候覺得，啊？都仲（還）有人寫詩、朗誦詩，覺得好得意，同一班後生仔都幾好傾（談得來），好像袁兆昌他們⋯⋯」於是，在同行和少年們的意氣相激盪中，崑南恢復了詩和小說的創作、發表，甚至在 2000 年，與葉輝、陳智德和我一起創辦了一本詩刊《詩潮》。</p><p>占星／文學＝預言</p><p>詩、小說、占星學，這三樣，應該是崑南人生最重要的三樣東西——除了愛情的話。現在，我最好奇的是佔了他近年主要精力的占星，於他意義何在。</p><p>崑南為我釋疑，還是和文學有關。「我轉向占星玄學，是覺得文學找不到答案，對於人生找不到答案，我初時以為文學可以給我人生答案，但否；所以要走去占星方面，我研究占星之後，覺得他可以給到答案我，只是較之文學的答案玄妙一些。這個過程是漸進的，你慢慢看得多一些東西，就越來越覺得真相是這樣，越看越覺得是較為接近人生。」</p><p>研究星象之後，其實對崑南的文學創作有很大影響。「包括我現在寫緊（正在寫）的那一本都有一些占星的東西，因為神話和占星有好有關聯的，所以星文其實也是神話來的，使用的比喻、象徵，比較接近文學。」占星之後，崑南看世界的眼光都不一樣了，甚至看回自己的星盤時，他也覺得年輕的時候有些選擇好似是命運註定。</p><p>的確，就以小說為例，崑南在香港、澳門兩個「回歸」之後寫出《天堂舞哉足下》，今天看來，彷彿預言了第三次真正的「回歸」。 《天堂舞哉足下》開頭就講「對於其他人，回歸可能蔓延為一種病毒」，結尾直接點明有一種「回歸病」，是科幻更是諷刺，「似乎跟我們現在疫情很像，有一種病態。你寫的時候難道對未來進行過一些占卜嗎？」我問崑南。</p><p>崑南說他不是刻意為之，是文學自然而然帶著的預言。「我曾經想過我的書都有些預言的性質，那是事後覺得，但我寫的時候沒有這個意圖。」在小說中，作為時代背景的「回歸」好像是個放大鏡、照妖鏡一樣，但崑南寫時其實未覺得——「那面『錯體的區旗』應該是有好大預言性質，但當時寫的時候也不覺得。好少人睇完覺得是政治隱喻，就你而已。」</p><p>《天堂舞哉足下》初版是千禧年，復刻版是 2020 年，大家應該好快就可以對號入座——看回現在的香港可知。</p><p>小說結尾有一首詩《歡如喜如》，在我印象中是早於小說寫出的，我後來自己寫詩，也引用了「歡如喜如」這四個字，因為我覺得這四個字是對生命的一種大覺悟。</p><p>那管七斗一夜白頭<br class="inline">那管天窮諸神出走 <br class="inline">如泣如訴，只求歡喜 <br class="inline">就因歡喜，歡如喜如 <br class="inline">千年湖海 <br class="inline">逐日頹廢 <br class="inline">至死 </p><p>至死非休 </p><p>我不會懷念香港</p><p>無論休還是非休，我們現在都已經越過千年湖海，來到異鄉台灣，把盞話飄零。</p><p>現在這麼多香港文化人來到台灣，好多人覺得自己是 1949 年之後唐君毅所講的那種花果飄零，不同的是以前「花果」從中國離散到香港，現在是香港離散到海外。我問崑南，從一個作家的角度去看，也從一個占星家角度去看，他覺得會有什麼後果，現在這個變局對香港和台灣有什麼意義？</p><p>「其實我都不是刻意要逃難的，那個時候，恰好在香港的（住處）租約完了，要搬，我就覺得不如都試一下去台灣，租也便宜些，生活也便宜些，以前我都好鐘意台灣的。剛來到的時候就碰上疫情，我就不回去了。我可以回香港的，但我選擇不回去，所以就留到現在。」</p><p>曾經在《旺角怨曲》裏聲言「一生一世也不想離開旺角」的詩人，真的捨得香港嗎？崑南的答案令人欷歔，他徐徐地說：「我已經忘記了，我沒有懷舊。好多人都懷念香港，我不會懷念。」</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/ba4ef1f6fa634fb0a4b073cdc0ac4a13.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg"></figure><p> <figcaption>2021 年 9 月 12 日，台灣淡水。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></p><p>「就算你重建如何，都已經不是以前的香港了，不是以前的香港即是不是香港。香港根本是無根之地，是因殖民才存在，沒有殖民就不存在⋯⋯有什麼所謂呢？香港都是共孽來的。」</p><p>其實崑南也有惦記著，為我們的香港和台灣占卜過未來的命數——以占星家的身份，他告訴我從占星角度看，台灣應該沒有什麼危險。「國共之爭，留下台灣，那個是天意，中共可以乘勝追擊，卻無得逞，命運安排台灣是在這裏，一定有意義的。所以我覺得台灣的使命是保留一些東西在這裏，他被稱為寶島是對的。」</p><p>但香港也許沒有轉機了，「我覺得無，就算你重建如何，都已經不是以前的香港了，不是以前的香港即是不是香港，講來講去，即系（就是說）回到以前的香港是無可能的。而且香港根本是無根之地，是因殖民才存在，沒有殖民就不存在。」</p><p>「沒什麼所謂了，有什麼所謂呢？香港都是共孽來的。」崑南再次輕歎一聲，這已經不是他第一次用「共孽」（粵語發音同「共業」）來形容我們這個愛恨交纏的「故鄉」。</p><p>我們的長談，就這樣結束，隨著淡水的下午漸漸轉為夕輝，又漸漸絢爛。十幾年前我曾經說過，在詩裏面，崑南與蔡炎培扮演的是情聖與浪子的角色，都是屬於不願意長大的人，而也斯則是過早變老的人。現在看來，不願意長大的人，才是真正明達之人，理應不會像我這樣痛苦於幻變。</p><p>（端傳媒實習記者鄺穎華對本文亦有貢獻。）</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:54:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E8%25A9%25A9%25E4%25BA%25BA%25E5%25B4%2591%25E5%258D%2597%25E5%25A4%25A7%25E5%258D%258A%25E5%2580%258B%25E4%25B8%2596%25E7%25B4%2580%25E5%25BE%258C%25E4%25BB%2596%25E6%2594%259C%25E5%25B8%25B6%25E7%25B2%25B5%25E8%25AA%259E%25E4%25BE%2586%25E5%2588%25B0%25E5%258F%25B0%25E7%2581%25A3%25E6%2594%25BE%25E4%25B8%258B%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-11</guid>
            <link>%25E8%25A9%25A9%25E4%25BA%25BA%25E5%25B4%2591%25E5%258D%2597%25E5%25A4%25A7%25E5%258D%258A%25E5%2580%258B%25E4%25B8%2596%25E7%25B4%2580%25E5%25BE%258C%25E4%25BB%2596%25E6%2594%259C%25E5%25B8%25B6%25E7%25B2%25B5%25E8%25AA%259E%25E4%25BE%2586%25E5%2588%25B0%25E5%258F%25B0%25E7%2581%25A3%25E6%2594%25BE%25E4%25B8%258B%25E9%25A6%2599%25E6%25B8%25AF%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-11</link>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[愛慾錄：為了忘掉政治抑鬱，我迷上了網上交友約會。]]></title>
            <description><![CDATA[<figure><img src="//telegra.ph/file/0871a50a9b8fbeaaf4afc.jpg"></figure><p>去年秋天，疫情最嚴重的時候，我註冊了一款陌生人交友軟件。首次登錄，先捏頭像，再選標籤，最後做問卷（無非是興趣性格測試之類）。繁瑣的設定完成，系統瞬間分配我一個男性用戶。我們的頭像是情侶款，都戴着黑色巫師帽兜。Hi hi 之後，他問我在哪裏，我說香港。他第一反應，那你是黃是藍。暗號對上，反賊相認，我們從群體歸屬感聊到性與愛的分離，話題越來越曖昧，文字越來越露骨。</p><p>那段時間我狀態極差，被日日上演的政治表演和社運清算反覆折磨，頭痛噁心。和陌生人聊天成了我避世的方式。第一次成功的匹配經歷令我對其算法頗爲信任——我開始沉迷匹配功能，努力在這款簡體中文的社交平台上尋找三觀接近的同類。當然是我天真了。事實證明，匹配算法毫無邏輯，接近隨機。</p><p>我開始嘗試一些快速篩選的方法。自曝「我在香港」依然有效，一旦對方關切地詢問「你們那還亂嗎」或嚴厲地糾正「那你就是在中國」，我便會禮貌地刪除拉黑。我甚至會準備一些旁敲側擊的問題：畢業後會回國發展嗎？喜歡電影《奪冠》嗎？有沒有閱讀《環球時報》的習慣？找反賊的遊戲也容易翻車。某網友上來就抱怨這裏封禁敏感詞，邀請我換個地方暢所欲言。我心想喲這人挺上道，慷慨加 Line。結果對方發來彩票鏈接，原來是怕觸發詐騙相關敏感詞。</p><p>幾輪政治審查後，倖存者寥寥。網友也不傻，等我圖窮匕見，他反手一個舉報，我的帳號便會被封禁 24 小時。最莫名的一次，是我用了「國內」這個詞，這是香港人對內地的慣用稱呼。我無心之言，觸動了對方的愛國神經。對方追問我是不是港獨，我不置可否，於是就被舉報了。相比於香港人的「暴徒」身份，台灣人的原罪更大。香港回歸畢竟是事實，沒什麼討論空間，但「台灣是中國不可分割的一部分」，簡直是很多台灣用戶在被認出口音後後必定要誦讀的入籍誓詞。很多台灣網友因此會裝自己是馬來西亞人。</p><p>封禁無聊，我只好打開了幾年沒用的 Tinder。香港年輕一代黃絲比例極高，大家在這個同溫平台大方標記「光復香港」「死黑警」「謝絕藍絲」，把文宣設爲頭像。雖然更容易找到「自己人」圍爐取暖，但對着一張張擠眉弄眼大秀腹肌的照片，我興味索然。不是不鍾意靚仔，但我很少因為一個男生很帥而產生想和他發生連結的衝動。偶爾匹配成功，對方上來就索要正臉照片，問今晚得唔得閒飲酒。Tinder 的社交終點還是約炮啊，可惜我貪戀的不是肉體。</p><p>封禁結束，我卸載 Tinder，回到了那個更鼓勵邊界感的曖昧空間。</p><p>情慾流動</p><p>相比面對面約炮可能導致的染疫風險，網絡性愛（Cybersex）顯然是一個更安全的選擇。Axios 的數據顯示，當美國人開始適應社交隔離，各種交友軟體的語音和視訊通話量激增。平台支持語音匹配和視像匹配，「聲可」「連麥」「連睡」——這些隱晦的黑話背後，是一個遼闊的情慾獵場。2019 年，該 APP 曾因爲「軟色情」內容被中國網信辦查處。如今，平台會監控匹配中的語音對話，「約炮」「做愛」等關鍵詞都會導致匹配中斷。只有進入私聊模式，才可以前緣再續，不受干擾。</p><p>我很快掌握了網絡情色文學的要義：專注細節，掌握節奏，避免直白。</p><p>但語音完全是另一回事。那個男生在新西蘭，4 小時時差，半夜喝醉纏著我聊天，打字都有酒味，借著酒勁各種暗示。我嫌他的挑逗太粗鄙，完全不合我的審美，因此回得極其敷衍。我的冷漠激起他的征服慾，他一個電話打過來，威脅要把我「操死」「幹翻」。嚴格意義上，這次性愛和我沒什麼關係，我只是被迫聽一個陌生人完成了他孤單的自瀆。發泄完畢，他迅速掛掉電話，再無聯繫。</p><p>初次電話性愛體驗，被動、粗暴、無聊，卻卸下了我的心理包袱，打開了我的慾望之門。遇到感興趣的對象，我甚至會主動撩撥。女撩男毫無難度，選擇空間極大。政治立場只是入場券，我還要性感的嗓音和大腦，還要浪漫和詩意。我要抽絲剝繭地，聊情色電影片段，聊肉體的文學史，聊政治和革命（本身就是春藥），一起在音樂裏情慾滾動。幽默的、高冷的、老練的、羞澀的，2020 年的冬天，我沉迷在遙遠而滾燙的溫柔鄉裏，不能自拔。</p><p>本質上，這就是互動式自慰。即使陰道高潮和 G 點未必如部分女權主義者所言，是一套古老的騙炮僞術，但起碼女人一定比情人更瞭解自己的身體。情趣品牌 TENGA 在 2018 年詢問了 1008 名中國人的「自愉行為習慣」，結果顯示只有 48% 的女性自慰過，但频率略高于男性，平均 3.1 次/周。相比約炮可能導致的染病、懷孕、性侵風險，網絡性愛簡直太完美了。假如對方擁有出衆的語言文字能力和想象力，再輔以遙控式玩具——女性或許不再需要 PornHub 和實體男性了，在性愛人工智能時代到來之前。 </p><p>虛擬關係</p><p>疫情開始後，根據交友網站 OkCupid 的「偏好」統計，將位置偏好設置為「任何地方」的新用戶增加了 83%。而根據約會網站 Match.com 去年 10 月公佈的問卷結果顯示，51% 的受訪者比往年更願意接受遠距離戀愛。「如果我們接受生活的其他方面都可以被虛擬化，那只通過 FaceTime 交流似乎沒什麼大不了。」——密芝根州的住院醫師 Joey White 在接受紐約時報採訪時說。幾個月前，他這樣結識了居住在華盛頓的現任男友。</p><p>與那些因爲疫情而分隔兩地的「異地戀」不同，通過交友 APP「網戀」是一種比虛擬更虛擬的存在。一直以來，「網戀」作爲一種不怎麼光彩的情感關係，被認爲只屬於那些在現實生活中沒有選擇的人。此刻 Google「網戀」，關鍵詞聯想依然有「騙案」「翻車指南」「需謹慎」。</p><p>幾天前，約了久違的大學摯友吃飯敘舊。但她的心思竟然不在吃飯，也不在敘舊。我看她對着手機屏幕傻笑，問，男朋友？她也不扭捏：「嗯，在上海」。他們是疫情前打遊戲認識的，很快確認了關係。彼時香港動盪，想着來日方長。等運動結束，疫情接踵而至，再也無法逾越封死的口岸。戀愛兩週年的紀念日都過了，面卻還沒有見著。「你怕不怕見面失望？」我出名嘴賤。她默不作聲。</p><p>無法見面，是否一切就是徒勞？如果戀愛本來就是一種發生在腦內的自我想像，那戀愛對象的真實與否，是無關緊要的。但什麼是真實呢？具象的，實景的，可觸摸的，才是真實嗎？柏拉圖認爲，智性和邏輯的思考是超越感官經驗的，我們要走出地下洞穴，纔可到達更高層次的真實。</p><p>和同一個對象聊太久，自然會產生情感依賴。我花了一點時間習慣虛擬聊天對象的若即若離，接受在一個沒有承諾的曖昧關係裏，他可以忽然消失很久，也可以忽然出現，用認真的語氣說「我好想你」。真實世界的戀愛準則通通失效，而你們唯一的連結是佔 2M 硬盤空間的聊天紀錄。爲了擺脫失聯焦慮，我便去找新的陌生男人。每天有 10 次免費匹配機會，我不用那麼多，3 次就夠。</p><p>「固聊」和「日拋」，是兩種網絡交友模式。字面意思，就是固定聊天和每日更換。固聊承載安全感，日拋帶來新鮮感，當交友只需要動一動手指，沒人會滿足。傳統的愛情三因被徹底肢解：激情、親密、承諾，這些情感需求可以讓多人承擔。愛人，朋友，性愛拍檔，他們職責分明，但身份界限模糊。東方文化最擅長曖昧，讓關係留白簡直是刻在基因裏的行為藝術。</p><figure><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2021/09/3f9b5e7889234a2991d85abd62499a8a.jpg?imageView2/1/w/1080/h/2563/format/jpg"></figure><p> <figcaption>一部屏幕和鍵盤上都有紅色唇印吻的手機。攝：Bay Area News Group/Tribune News Service via Getty Images</figcaption></p><p>留白留到極致，可以完全不見面。「不見面網戀」曾是一種自主選擇，疫情之下，見面遙遙無期，維持不知個人信息和容貌的狀態，享受虛擬身份帶來的傾訴自由。戀人們珍惜「遙遠的相似性」，當我們不知長相，身份，社會屬性的時候，我們的傾訴是不是會更加真誠？</p><p>匹配到 D 君的時候，他開門見山，說自己有一個談了四年的女友，準備結婚。未婚妻沒有安全感（也很合理），手機隨機抽查，晚歸必須報備，他藉口加班用第二支手機匹配。「我在上面有幾個性伴侶，她們剛好都在忙」。我見不得直男得意，懟他說，你的性伴侶們也可能在忙着匹配別人。這故事太過俗套，我將信將疑，問他爲什麼還要結婚？「磨合久了，她是最合適的」。我聽得幾欲落淚，替她未婚妻不值。轉念一想，焉知未婚妻沒有出軌。即使現在沒有，將來也會有的。</p><p>苦悶的已婚人群，確是網戀群組的重要組成。居家隔離不單可以把伴侶隔開，也可以讓伴侶感受實體的婚姻牢籠。澳洲封城期間，超過 1.7 萬澳人註冊了備受爭議的出軌網站 Ashley Madison。加上 #已婚，標籤，明碼標價，已婚配已婚，絕對不見面。網戀情人是最沒有威脅的，隨時鎖屏，關掉提示（我不懂台灣八點檔的丈夫們為何永遠不關閉消息彈窗），保護隱私，就算東窗事發，最大的風險是被嘲笑網戀。</p><p>性別戰爭</p><p>交友軟件通常都會通過加強女性產品體驗推高女性用戶的存留。但女性最重要的使用體驗，受制於男性用戶的質量下限。熱愛政審的我怎會漏掉性別政審。我會故意把年齡報高，表明自己博士在讀，看對方會不會拋出經典的詰問：「還在唸書？還不結婚？唸太高找不到男朋友喔。」（此處爲哄騙語氣，非台灣腔）</p><p>有着自由主義傾向的留學生學生群體不至於這樣白目，況且他們為了獵豔早已學會了偽裝。但僞裝是無法超越真實性別意識的，男性對女性在什麼情況下會感到冒犯一無所知。他們聲稱自己欣賞你的聰明、理性、獨立，但他們不真正想要瞭解你的精神世界，這些優點只是在提升你的價值，讓他們在征服你的那一刻可以獲得更大的滿足感。況且，在他們的認知裏，當一個女性拒絕性愛邀請，如果不是在欲擒故縱，那就是被道德的枷鎖困住。</p><p>但我羞恥地發現，爲了不掃興，我有時候會藏起自己「女權主義者」的態度，取悅那些我有好感，想要維持良好對話氛圍的異性。不拒絕，不反駁，不會表達憤怒——這些反應已經成爲一種條件反射。當我意識到這些，我開始調整我的示弱態度。當然，強硬執拗、咄咄逼人的女性形象是不討好的，導致我更頻繁被掛斷，但留下來的，也是更願意與我進行平等對話的人。</p><p>性別對抗不止發生在私域，也在公域。這個對用戶進行言論審查，語音監聽的 APP，竟然有一個功能，叫「廣場」。我猜產品經理大概不太熟悉那場春夏之交的政治風波，也不聽李志。廣場作爲一個承載集會功能的城市公共空間，具有強烈的政治隱喻。我能想到的場景，是雅典人背着手溜達，一會去東邊閒聊，一會去西邊辯論，最後走到中間，聽哲人激情演講。那是民主和智性的起源。</p><p>2020 年，多起性別爭議事件在網絡持續發酵，包括根據楊笠的金句延伸出來的「普信男」概念，將兩性情緒對立推至小高潮。我嘗試在廣場搜索「metoo」「性騷擾」「性侵」「娘炮」等，均沒有搜索結果，只找到一些相對溫和卻可以引起討論的性別話題，比如 #你遭遇過性別偏見嗎 #彩禮 #不婚主義 #渣男渣女 。</p><p>其中最火爆的話題標籤是 #大型面基翻車現場，憤怒的男性在這個話題下抱怨面基網友的真實長相和照片差距太大。數月前，「那我走」爆梗網絡：酒店床邊，視頻拍攝者對着和長相普通的女主嘆氣，女主笑說「我很醜嗎？那我走？」鏡頭始終對着女性，我們無從得知，鏡頭背後的男性有多醜。在整個外貌評價體系裏，男性是隱身的，不需要被審視的，無論他的條件如何，無論女方是否對他感興趣，他都有資格要求所有他遇到的女性，都是美人。</p><p>我想看被顏值焦慮摧殘的女性用戶們如何反抗，於是找到 #挑戰原相機，和 #素顏，這兩個話題，可惜此處的倖存者偏差更嚴重，發照片的大多是天生麗質的美人們。唯有一個熱帖，是一位大碼女孩曬出 p 圖前後的對比圖，講述自己如何走出身材焦慮的心路歷程。p 圖前照片其實非常可愛，她站在陽光裏，穿搭時尚，笑容甜美。評論裏，男女明顯分成兩隊。男性們惡意難掩：「煤氣罐精靈， 變身！」「下次還是別放原圖了，辣眼睛」「自信的女孩最美麗，自信的男孩挨拳擊」。</p><p>刷太久 #挑戰原相機，和 #素顏，我容貌焦慮病發。下意識地點擊「語音匹配」，3 秒以後語音接通。對方的聲音聽起來友好。我也準備了一些友好的問題：你健身嗎？帥嗎？給自己的長相打幾分？有照片可以讓我看一下嗎？不想發？是因爲不夠自信嗎？</p><p>舉手之勞，世界更美好。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:54:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">%25E6%2584%259B%25E6%2585%25BE%25E9%258C%2584%25E7%2582%25BA%25E4%25BA%2586%25E5%25BF%2598%25E6%258E%2589%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E6%258A%2591%25E9%25AC%25B1%25E6%2588%2591%25E8%25BF%25B7%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%2586%25E7%25B6%25B2%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%25A4%25E5%258F%258B%25E7%25B4%2584%25E6%259C%2583%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-40</guid>
            <link>%25E6%2584%259B%25E6%2585%25BE%25E9%258C%2584%25E7%2582%25BA%25E4%25BA%2586%25E5%25BF%2598%25E6%258E%2589%25E6%2594%25BF%25E6%25B2%25BB%25E6%258A%2591%25E9%25AC%25B1%25E6%2588%2591%25E8%25BF%25B7%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%2586%25E7%25B6%25B2%25E4%25B8%258A%25E4%25BA%25A4%25E5%258F%258B%25E7%25B4%2584%25E6%259C%2583%25E7%25AB%25AF%25E5%2582%25B3%25E5%25AA%2592-Initium-Media-09-26-40</link>
        </item>

    </channel>
</rss>
